<doc id="1026527" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1026527" title="伏木海陸運送">
伏木海陸運送

伏木海陸運送株式会社（ふしきかいりくうんそう）は、富山県高岡市に本社を置く総合物流企業である。






</doc>
<doc id="1058472" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1058472" title="日本トランスシティ">
日本トランスシティ

日本トランスシティ株式会社（にほんトランスシティ、）は、三重県四日市市に本社を置く総合物流企業である。

中部地区最大の総合物流企業で倉庫業界4位。




倉庫業
港湾運送業
陸上運送業
国際複合輸送業




</doc>
<doc id="1076646" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1076646" title="東海倉庫">
東海倉庫

東海倉庫株式会社（とうかいそうこ）は、愛知県一宮市に本社を置く倉庫会社。営業範囲は、愛知県と岐阜県。倉庫業、トランクルームを中心に、様々な業種に取り組んでいる。










</doc>
<doc id="1081492" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1081492" title="上組">
上組

株式会社 上組（かみぐみ、"Kamigumi Co.,Ltd."）は、兵庫県神戸市中央区に本社を置く、港湾運送業・倉庫業・重量物運搬などをおこなう企業であり、港湾運送最大手。

1867年（慶応3年）に創業され、神戸港を始め、全国の主要港湾などで業務を展開している。

輸出入に関する法律が整備されてくるに伴い、沖仲仕をたばねる港湾荷役や艀や船頭の手配から、関税事務をはじめ倉庫業、輸送業も行うようになった。







</doc>
<doc id="1224165" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1224165" title="JX喜入石油基地">
JX喜入石油基地

JX喜入石油基地株式会社（じぇいえっくすきいれせきゆきち）は、原油備蓄基地の喜入基地を運営する企業である。JXTGエネルギー（旧・新日本石油）の子会社。

喜入基地は鹿児島県鹿児島市喜入中名町2856番5にある。日本国内の石油使用量約2週間分に相当する原油735万キロリットルを貯蔵することができる。

また、30万トン級のタンカーで基地まで輸送された原油を、JXエネルギーの各製油所や日本海石油の油槽所に配送する10万トン級の小型タンカーに移し替える中継基地としての役割も持つ。





</doc>
<doc id="1292443" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1292443" title="東海運">
東海運

東海運株式会社（あずまかいうん "Azuma Shipping Co., Ltd."）は、東京都中央区に本社を置く総合物流企業である。

太平洋セメント系企業で、アジア船向けターミナル業務が中心となっている。近年はロシア向けの国際輸送や静脈物流（リサイクル関連の物流）に力を注いでいる。

以前は太平洋セメントの子会社であったが、2010年に一部株式を鈴与グループの鈴与建設に譲渡し、子会社でなくなっている。






</doc>
<doc id="1492946" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1492946" title="三菱商事ロジスティクス">
三菱商事ロジスティクス

三菱商事ロジスティクス株式会社（みつびししょうじロジスティクス）は、三菱商事グループの物流企業。略称は、MCLOGI。

国内向けの物流・不動産業を営んでいた三菱商事の子会社・「菱光ロジスティクス」と、三菱商事のロジスティクス部門から分社化し、国際複合一貫輸送業・貿易事務などを担当していた「エム･シー・トランス インターナショナル」(McTI)が合併し、2006年4月に発足した。合併後は商社系物流会社の中でも最大規模となった。狭義の物流という枠組みにとらわれることなく、情報力・金融戦略・グローバルネットワークなど、総合商社系物流会社としての利点を最大限活用しつつ、グローバルでシームレスなロジスティクスサービスの実現のため注力するとしている。






</doc>
<doc id="1521577" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1521577" title="古河物流">
古河物流

古河物流株式会社（ふるかわぶつりゅう、英文社名："Furukawa Logistics Co."）は、古河グループの物流サービス企業である。







</doc>
<doc id="1542935" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1542935" title="富士物流">
富士物流

富士物流株式会社（ふじぶつりゅう、）は、物流会社で三菱倉庫の連結子会社。

元々は富士電機グループの物流会社として設立されたものであり、古河グループに属していた。富士電機グループ時代の終盤は豊田自動織機が第2位株主だった。









</doc>
<doc id="1628172" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1628172" title="トランコム">
トランコム

トランコム株式会社（）は、愛知県名古屋市東区に本社を置く総合物流企業である。

1959年（昭和34年）6月22日設立。主な事業は物流情報サービス事業とロジスティックスマネジメント事業、貨物運送事業、IT・アウトソーシング事業である。




Transport（物を運ぶ・輸送）とCommunication（心の通い合い）を組み合わせたもの



</doc>
<doc id="1775559" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1775559" title="札幌三信倉庫">
札幌三信倉庫

札幌三信倉庫株式会社（さっぽろさんしんそうこ）は、北海道札幌市に本社を置く倉庫会社。荷物の、保管・荷役から加工、配送まで、書類保管を行っている会社である。






</doc>
<doc id="1896603" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1896603" title="オーナミ">
オーナミ

株式会社 オーナミは、大阪府大阪市西区に所在する運輸・倉庫業務を行う企業。

親会社である日立造船を主要取引とし、大阪及び舞鶴、九州地区で運輸・倉庫業を行う企業である。






</doc>
<doc id="2013566" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2013566" title="バンダイロジパル">
バンダイロジパル

株式会社バンダイロジパルは、東京都葛飾区に本社を置く運輸関連企業。バンダイナムコホールディングスの完全子会社である。

バンダイは商品の輸送コスト削減を目的に1963年9月に同社運輸部を分離して「バンダイ運輸株式会社」を設立、以降はバンダイ→バンダイナムコグループにおける物流部門を担ってきた。

2007年7月に国内における貨物自動車運送事業、倉庫業などを「株式会社ロジパルエクスプレス」として分社化。以降、バンダイロジパルは国際物流業務、サード・パーティー・ロジスティクス、アーケードゲーム機のメンテナンスを主要業務としている。ロジパルエクスプレス設立後も行っていたアーケードゲームの物流業務は、2016年4月までにロジパルエクスプレスへの移管が完了している。

通関業に関しては、AEO（Authorized Economic Operator）認定通関業者制度に基づく認定通関業者となっている。


○はアーケードゲームのサービス拠点（テクニカルサービス事業部）を設置。

○札幌市、○仙台市、○上尾市、○船橋市、○平和島、川崎市、静岡市、○名古屋市、○金沢市、○茨木市、○広島市、○坂出市、○粕屋町、○御船町、○浦添市



</doc>
<doc id="2017645" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2017645" title="ナゴヤシップサービス">
ナゴヤシップサービス

株式会社ナゴヤシップサービス（）は、愛知県名古屋市港区に本社を置く企業である。

港湾事業のほか、貸切バスの運行を行なっている。以前は路線バス（飛島バス）の運行も行なっていた。日本旅客船協会、日本繋離船協会会員。



</doc>
<doc id="205307" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=205307" title="西宮冷蔵">
西宮冷蔵

西宮冷蔵株式会社（にしのみやれいぞう）は、兵庫県西宮市の冷蔵倉庫会社である。1937年（昭和12年）創業。2015年4月現在、建物の看板は「渡部通商株式会社低温物流センター」になっている。

2002年1月、西宮冷蔵社長の水谷洋一は、雪印食品の牛肉偽装を内部告発するが、自身も在庫証明書を改竄するなど偽装に加担したとして、西宮保健所から7日間の営業停止命令を受ける。以後取引は激減し、2002年11月に休業に陥る。

ちなみに、水谷洋一は河本三郎の元秘書であり、2002年10月28日投開票の衆議院議員補欠選挙に大阪府第10区から出馬したが、得票数2,453票（8人中6位）で落選した。

その後、水谷洋一社長自ら大阪市の梅田駅前歩道橋などでカンパを募り、全国から再開資金を集め、2004年3月24日に営業を再開。

映像作家の柴田誠により、休業から再建までを追ったドキュメンタリー映画『ハダカの城』が2007年10月27日より公開され、全国各地で自主上映会が開かれた。2008年7月30日にはNHKで、水谷洋一社長を主人公にした再現テレビドラマ『たったひとりの反乱 食品偽装告発、“さきがけ”となった男』が放送され、2008年ATP賞 情報部門・優秀賞を受賞した。2009年11月12日のフジテレビ系列『奇跡体験!アンビリバボー』でも再現ドキュメンタリーが放送された。

2014年5月、大口取引先からの取引停止により再度休業。未通関の中国野菜を出荷するよう要請を受け、拒否したところ取引を停止され、そのことが他の取引先にも波及し、事業継続が困難になったためである。




</doc>
<doc id="2072160" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2072160" title="東京流通センター">
東京流通センター

株式会社東京流通センター（とうきょうりゅうつうセンター）は、東京都大田区平和島にある物流センター、およびそれを運営する企業である。

敷地内に4つの物流ビルを持ち、このうち先に作られたA棟・B棟は地上6階建て・延床面積が約17万平方メートルで5トントラックまでの車両が自由に行き来できる仕様となっている。また道を1本隔てた場所には延床面積約3万6000平方メートルのC棟、同8700平方メートルのD棟がある。

また地上11階立てのセンタービルは企業の事務所として利用され、さらに展示場では各種イベントが行なわれている。敷地外である東京都大田区東糀谷にもTRC羽田ビルを所有し、企業の事務所として利用されている。



 



</doc>
<doc id="2172893" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2172893" title="愛媛エフ・エー・ゼット">
愛媛エフ・エー・ゼット

愛媛エフ・エー・ゼット（えひめえふ・えー・ぜっと）は、愛媛県松山市に本社を置く第3セクター。

輸入の促進及び対内投資事業の円滑化に関する臨時措置法（FAZ法）の制定に基づいて、愛媛FAZ構想が策定される中でFAZ推進母体として設立された。輸入促進基盤施設である愛媛国際物流ターミナルや愛媛国際貿易センター（通称アイテムえひめ）の運営･管理の他、見本市の誘致･企画、貿易、貿易情報の提供等の業務を行っている。





</doc>
<doc id="2308257" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2308257" title="トレーディア">
トレーディア

トレーディア株式会社（）は、兵庫県神戸市中央区に本社を置く総合物流会社。

1941年（昭和16年）4月1日設立。港湾運送事業を主力とし、国際輸送事業や兼業事業を行う。社名は、TRADE（トレード）とIDEA（イデア）を合わせた合成語である。

2011年（平成23年）2月には東海地方を地盤とするトランコム株式会社と資本業務提携を締結し、同社が筆頭株主となっている。







</doc>
<doc id="241780" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=241780" title="舞鶴倉庫">
舞鶴倉庫

舞鶴倉庫（まいづるそうこ）株式会社は、京都府舞鶴市に本社を置く日本の企業である。1947年（昭和22年）4月24日に設立された。
資本金は1億円で、事業所は舞鶴の他に京都市と草津市にある。主に舞鶴湾での業務を取り扱っている。







</doc>
<doc id="2881047" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2881047" title="日本自動車ターミナル">
日本自動車ターミナル

日本自動車ターミナル株式会社（にほんじどうしゃターミナル、英：Japan Motor Terminal Co.,Ltd.、JMT）は、東京においてトラックターミナル事業を行っている会社である。

かつては日本自動車ターミナル株式会社法に拠る特殊会社であった。


東京の外周部に4つのトラックターミナルを運営している。



</doc>
<doc id="2889959" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2889959" title="館脇倉庫">
館脇倉庫

株式会社館脇倉庫（たてわきそうこ、）は、北海道旭川市に本社を置く物流会社である。

創業当時は館脇煉瓦旭川工場にて国鉄石北本線、宗谷本線の橋梁トンネル工事向けのレンガを生産。煉瓦工場閉鎖後、残った煉瓦にて倉庫を建設し普通倉庫業を開業。創業者は館脇米蔵。





</doc>
<doc id="311040" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=311040" title="安田倉庫">
安田倉庫

安田倉庫株式会社（やすだそうこ）は、芙蓉グループの準構成会社で、首都圏を基盤に倉庫、陸上運送、港運・国際輸送、不動産などを展開する総合物流企業である。






</doc>
<doc id="343360" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=343360" title="リンコーコーポレーション">
リンコーコーポレーション

株式会社リンコーコーポレーション（）は、新潟県新潟市中央区に本社を置く倉庫・運輸関連業会社。川崎汽船が発行株式の約1/4を保有している。

新潟港の東港区・西港区を主要拠点として倉庫・運輸などの物流事業を中心に展開している。付帯事業として不動産業をはじめ、新潟市中央区のANAクラウンプラザホテル新潟、佐渡市相川地区のホテル大佐渡などのホテル事業を行っている他、新潟市東区の新潟臨港病院を運営する医療法人新潟臨港保健会を保有している。

1960年代頃から、ゼネラルモーターズ（シボレー、ポンティアックなど）の輸入・販売を行っていたが、第二次オイルショックの影響で1980年に撤退した。





</doc>
<doc id="343644" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=343644" title="屋島スカイウェイ">
屋島スカイウェイ

屋島スカイウェイ（やしまスカイウェイ）は、香川県高松市にある屋島の南麓から南嶺山上に至る観光道路。かつては民営の有料道路であったが、高松市による無料化の取組（後述）がなされ、2018年5月に高松市道の屋島スカイウェイとして供用を開始した。
屋島スカイウェイの前身は、自動車専用の有料道路の屋島ドライブウエイ（民営）である。屋島スカイウェイは、屋島南麓の屋島神社・四国村の上流付近を起点とする。南嶺東斜面を縦走し、山上に近いヘアピンカーブのトンネルを貫け、西斜面に出て山上の有料駐車場に至る。

本道路は、江戸時代からある屋島寺と八栗寺を結ぶ、東斜面の「へんろ道」を横切り建設されている。「へんろ道」と平面交差するため、お遍路さんなどの横断に注意を要する。

山麓のスカイウェイの入口から山上に向かって上り詰める盲腸線になっている。山麓から一気に高度を上げ、頂上が平坦な屋島の頂（台地・メサ）に有料駐車場がある。周回する歩行者専用の遊歩道の散策で、瀬戸内海国立公園の景観と国指定の史跡および天然記念物「屋島」の景観に加え、高松市街なども展望できる。スカイウェイの入口は高松道「高松中央IC」および、高松市の中心市街から約6キロメートルで、屋島の南を走る国道11号の屋島交差点から入る。一年中楽しめ、夜景も美しい道路である。

東斜面の二か所の展望所では、源平合戦の讃岐屋島古戦場と五剣山が眺望できる。また北北東の方向に瀬戸内海国立公園の多島海の風景に加え、映画『世界の中心で、愛をさけぶ』のロケ地で四国本島最北端の庵治町も一望できる。

屋島スカイウェイは、「日本の風景街道」の「源平ロマン街道」に指定されている。「源平ロマン街道」は、屋島山上〜海沿いの庵治半島〜道の駅「源平の里むれ」を結ぶ風景街道である。

東斜面中腹の山側に、「ミステリーゾーン」の表示板がある。この場所の路面は、上り坂が目の錯覚で下り坂に見えるとされている。これらは「屋島ミステリー坂」や「おばけ坂」「幽霊坂」と呼ばれている。

「高松市屋島山上観光駐車場」の進入路の前面は、自動車回転場（ロータリー）である。進入路の正面に駐車場の入口ゲート（無人）があり、出口ゲート（無人）に「自動精算機」が設置されている。自転車の利用者は、入口ゲートの手前の左側に「自転車専用入口 」の案内板があり、安全柵の間に専用入口がある。歩行者は自転車専用入口の前方15メートルほどの左側に、「歩行者専用入口」の案内板があり、安全柵の間に専用入口がある。山上（駐車場を除く）の自動車・自転車などの走行は、許可申請を要する。

観光道路の屋島ドライブウエイは、自動車専用の有料道路として、1961年（昭和36年）4月26日に供用を開始した。正式名称は「屋島自動車道」である。観光客の増加と公衆の利便性の増進のため、道路工事費4億6198万円をかけ「屋島ドライブウエイ株式会社」が設置、運営した。道路延長は3,664メートル (m)、道路幅員7 m（有効幅員6 m）、起点標高は16 m、終点標高は282 m、山上の駐車場は10,542平方メートル（乗用車、バス等380台を収容）である。屋島南麓の屋島神社・四国村上流の入口ゲート（料金所）を通過すれば、南嶺山上の駐車場に至る。

有料道路は、道路交通法による車両通行規制があり、エンジン排気量125 cc以下の二輪車（原動機付自転車を含む）・軽車両・歩行者は通行できない。通行可能な時間帯は、6時30分 - 22時00分である。正月などを除き、他の時間帯はゲートを閉鎖した。

一往復、山上駐車場の利用を含めた通行料金
　　　（営業最終日、2017年7月20日の通行料金表示板に基づく）

大西秀人市長は屋島の活性化を宣言し、2013年、「屋島活性化基本構想」を策定する。そして、屋島を「世界に誇れる高松市のシンボル」と位置づける。山上アクセスの利便性の改善が課題とされ、行楽シーズンの駐車場不足による道路の渋滞緩和策として、山上駐車場の拡充と近傍エリア臨時駐車場の確保を実行すべき具体的施策の一つとする。同年、「屋島活性化推進計画」を策定し、種々の活性化策を展開する。

屋島ドライブウエイの通行料の割高感がリピーターを遠ざけているとの指摘があり、高松市は2014年に無料化の検討を着手。2016年9月から3ヵ月間、無料化社会実験を実施する。その結果、通行台数が過去3年の平均台数の約1.4倍となるなどの効果を確認。無料化は「屋島の活性化には不可欠」として、実施に取り組む。

2017年6月の定例市議会で、道路取得費など約10億3千万円を盛り込んだ一般会計補正予算を可決。高松市道への認定の手続きを進め、関係機関との協議や事務手続きの後、7月21日から無料化を実施、また、無料の山上駐車場は無料化社会実験と同様に有料化し、自転車と歩行者が通行できるよう整備すること、また、通行可能時間は従来通りとする旨を公表する。
2017年7月21日、通行料を無料化し、山上駐車場の有料化が実施された。初日は記念行事があり、通常の3倍以上の利用客で、高松市が掲げる「観光屋島」復活へ上々の滑り出しとされている。同日、記念ポストカードの配布・琴電バスの「ことちゃんYASHIMA号」のお披露目・紅白源平餅の配布・限定IruCaカードの販売などの催事が行われた。

高松市は「屋島ドライブウエイ」の新愛称を公募し、2018年3月、「屋島スカイウェイ」を選定した。

旧屋島ドライブウエイを歩行者と自転車が通行するための整備を完了し、2018年5月26日、屋島東町38号線「屋島スカイウェイ」とし、記念式典を行い供用を開始した。

なお、屋島ドライブウエイ株式会社は山上の売店を引き続き運営している。本店も麓の料金所事務所から山上の店舗内に移転している。




</doc>
<doc id="391385" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=391385" title="キユーソー流通システム">
キユーソー流通システム

株式会社キユーソー流通システム（キユーソーりゅうつうシステム）は、日本の運送会社である。

大手食品メーカーのキユーピーを親会社とし、本体や協力会社が共同配送に用いるトラックの荷台には「キユーソー便」のロゴが入っている。東証第1部に上場。キユーピーグループの物流を一手に請け負っているが、グループ以外にも積極的に営業展開を行っており、現在売上高に占めるキユーピーグループ関連の比率は30%程度である。

社名は前身の「キユーピー倉庫」から略したものであり、親会社・キユーピー同様に小文字の「ュ」ではなく大文字の「ユ」が使われている。




</doc>
<doc id="457885" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=457885" title="澁澤倉庫">
澁澤倉庫

澁澤倉庫株式会社（しぶさわそうこ、英文社名："The Shibusawa Warehouse Co., Ltd."）は、東京都江東区に本社を置く物流企業である。1897年に日本の資本主義の生みの親ともいわれる渋沢栄一が自ら創業した。

渋沢栄一ゆかりの企業（「渋沢財閥」の頁も参照）として設立時より第一銀行と親密であり、その流れを汲んで三金会（旧第一勧銀グループ（現みずほフィナンシャルグループ））及び旧古河財閥の流れを汲む古河グループの古河三水会に所属している。





（以上　澁澤倉庫百年史より）

渋沢栄一は天保11年（1840年）武蔵国榛沢郡血洗島村（現埼玉県深谷市）の豪農の家に生まれた。やがて尊王攘夷運動に身を投じたものの、文久3年（1863年）地元での蹶起を断念して京都に逃れるため故郷を離れた。京都では朝議参与として在京していた一橋慶喜に仕えることとなった。その後慶喜が将軍になるに至り、結果自身も幕臣の身となってしまったが、慶応3年（1867年）パリ万国博覧会に将軍慶喜の名代として参加する慶喜実弟で年若き御三卿の清水家当主徳川昭武（後の水戸藩主）の随員たる命を受け、日本を離れヨーロッパ諸国を歴訪した。そこで産業革命に成功したヨーロッパ諸国の近代産業と発達した資本主義の社会諸制度に感銘を受け知識を吸収する。

明治維新後に帰国し新政府出仕の招請を受け大蔵省高官に就くも、明治6年（1873年）官を辞し実業界に転じる。日本初の銀行であるを第一国立銀行創設を足掛かりに、化学、紡績、製紙、造船、ホテル、ビール、ガス、電力などの日本の近代産業を担う多数の企業設立や、近代社会に不可欠な教育、福祉、医療に係る社会事業創設に取り組んだ。日本の資本主義の生みの親とも呼ばれ、日本の近代社会発展に指導的役割を果たした。

そうした活動の中で、物流や倉庫が商工業の発展の上で重要な位置を占めることに早くから着目し、明治10年頃より近代的な倉庫業の創設のための建白を行う等、業界育成に尽力した。その後も商工業を適正に育成するためには、銀行、保険などと共に運輸業や倉庫業の発達が不可欠との信念を持ち続け、明治30年（1980年）には栄一自身を営業主、長男篤二を倉庫部長として自邸内の倉庫を使い、澁澤倉庫部（後に澁澤倉庫株式会社に改組）を創設し倉庫業の発展を自ら先導することとなった。

（※詳しくは渋沢栄一頁も参照）

武蔵国榛沢郡血洗島にあった渋沢栄一の生家では、養蚕業の他に染料となる藍玉の製造販売も家業としていた。この藍玉の商いの際に使用した記章が現社章の起源とされている。この記章を澁澤倉庫では「りうご」と呼んでいるが、元来は糸巻きに糸を巻き付けた形を図案化したもので、この形が鼓を立てて横から見た形に似ているところから「立鼓（りうご）」と呼ぶようになったなどと言われている。この渋沢家の記章を創業の際より、倉庫現場の作業員が着用する袢纏に赤く染め抜いたり、倉庫の壁に掲げたりして使用してきた。澁澤倉庫部が株式会社に改組後も社章として現在まで使用されている。






</doc>
<doc id="464164" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=464164" title="伊藤忠ロジスティクス">
伊藤忠ロジスティクス

伊藤忠ロジスティクス株式会社（いとうちゅうロジスティクス）は、東京都に本社を置く総合物流企業。伊藤忠商事の子会社。




</doc>
<doc id="507198" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=507198" title="Q配サービス">
Q配サービス

株式会社Q配サービス（きゅうはいさーびす、"Qhai Service Co.,Ltd."）は、かつて存在した日本の運送会社。運送業でありながら「トラックを持たない運送会社」として知られていた。

貨物軽自動車運送、委託運送店の開発および育成、軽貨物自動車販売、損害保険代理業などが業務の中核であった。

現在の会社は、2007年4月に（旧）軽貨急配株式会社（後のトラステックスホールディングス→タイガー管理）の会社分割により事業会社として設立された軽貨急配株式会社を前身とする。

2007年3月末時点で約16億円の債務超過に陥っていたが、CLSA（ファンド）の支援を受け債務超過解消。

2008年3月末時点で約3億円の資産超過に改善。

創業者一族は退陣し新経営陣とファンドからの派遣役員により「ビジネスモデル」の改革が進められていたが、2008年9月末時点で再度債務超過となる。2009年3月デットエクイティスワップにより債務超過を解消。

しかし、当時の親会社であったトラステックスホールディングスが2000年10月の大阪証券取引所2部上場以前から不正会計や虚偽の決算報告書を作成していたことが判明し、さらに有価証券報告書の虚偽記載が発覚したため、大阪証券取引所は2009年2月にトラステックスホールディングスの上場廃止を決定。その後もトラステックスホールディングス自体の経営が悪化していたことから、2011年2月に、軽貨急配および軽貨急配シーエスの全株式をBy-Qホールディングスへ譲渡。

2012年1月1日、株式会社Q配サービスに社名変更。

2015年6月16日、運送業務の外部委託料に消費税増税分の上乗せをしなかったとして、公正取引委員会から、支払いなどを実施するよう勧告を受けた。

2017年4月1日付で、株式会社ロジクエストへ吸収合併された。





</doc>
<doc id="516748" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=516748" title="商船三井ロジスティクス">
商船三井ロジスティクス

商船三井ロジスティクス株式会社（しょうせんみついロジスティクス、英: MOL Logistics Co., Ltd.)は、商船三井グループの海上・航空輸送を主な業務とする企業（フォワーダー）である。





</doc>
<doc id="590514" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=590514" title="住友倉庫">
住友倉庫

株式会社 住友倉庫（すみともそうこ、英文社名："The Sumitomo Warehouse Co., Ltd."）は、本店及び本社を大阪市北区に置く物流企業。住友グループ広報委員会および白水会に加盟している。

本社、子会社53社および関連会社10社で構成されており、倉庫、港湾運送、国際輸送などの物流事業、船舶運航事業を中心とした海運事業ならびに都市部の所有地を活用した不動産賃貸事業を営んでいる。



欧州ではベルギー、ドイツ、英国、米国ではロスアンゼルス、アトランタ、シカゴに拠点を有するほか、中東（サウジアラビア）や東南アジア（シンガポール、タイ、マレーシア、ベトナム、インドネシア）に拠点を有する。また、近年は中国における国際・国内物流に力を入れており、上海、北京、大連、青島、武漢、広州、深セン、香港等に拠点を持つ。

住友グループの企業の特徴として、住友財閥が大阪を拠点にしていたことから大阪・東京の2本社制の特徴がある。


倉庫
港湾運送
陸上運送
情報システム
海運
不動産




</doc>
<doc id="612987" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=612987" title="三菱倉庫">
三菱倉庫

三菱倉庫株式会社（みつびしそうこ）は、東京都中央区日本橋に本社を置く、物流を主な事業とする企業。三菱グループに属しており、三菱金曜会と三菱広報委員会に加盟している。

三菱倉庫の前身である東京倉庫が1887年（明治20年）に創設されてから、1918年（大正7年）に今の「三菱倉庫」への社名変更を経て、2007年（平成19年）で創設120周年を迎えた。

三菱財閥の中では、日本郵船、三菱商事、三菱重工、三菱UFJ銀行に次いで創設された伝統と歴史のある企業である。

1930年（昭和5年）に竣工し本店があった江戸橋倉庫ビルは、船体を連想させる特徴的な外観を持ち、表現派風建築の代表的作品として東京都選定歴史的建造物の選定を受けている。本店は同ビルの建て替えのため中央区新川に一時移転したものの、平成26年9月に竣工した日本橋ダイヤビルディングに再び戻った。日本橋ダイヤビルディングは旧江戸橋倉庫ビルの外壁を随所に保存した高層建築であり、東京都選定歴史的建造物に選定されている。

大きく分けると「物流」と「不動産業」の2つに分類される。 「倉庫事業」をはじめ「港湾運送」「国際輸送」、そして「不動産事業」が主な事業内容である。 

物流事業は、120年の伝統を誇り世界中に関連会社を持ち、実績は日本の倉庫業界では首位である。日本最大の倉庫も保有している。 各国子会社との連携も強く、医薬品・化学品取り扱いでは実績が高い。神戸・六甲アイランド、東京大井と、東西2箇所で合計訳63千冷蔵トンの冷蔵倉庫を持つ。

また不動産事業での収益も大きく、ビル・商業施設・住宅と活発に展開している。ビル事業では、東京ダイヤビルディングをはじめとする“データセンタ対応ビル”を多く手がけており、賃貸ビルでありながら、非常用発電機や高い耐震性能、マルチキャリア等を兼ね備えたビルの分野では、パイオニアであり、日本最大規模のシェアを持っている（ちなみに東京ダイヤビルディングは日本最大の免震ビルである）。

商業施設は、関西で複合商業施設である神戸ハーバーランド等がある。また、関東では2006年8月24日に横浜駅東口に横浜ベイクォーターが開業した。

住宅事業としては、ナビューレ横浜タワーレジデンスやM.M.TOWERS FORESISをはじめとする分譲マンションの開発も手掛けている。

横浜駅東口の同社敷地の再開発のしめくくりとして、同駅周辺では最大規模であり、統一された意匠とガラスカーテンウォールの外装が特徴の横浜ダイヤビルディングを2009年12月16日に竣工させた。

横浜ダイヤビルディングは、地上31階・地下2階・塔屋2階、高さ157.7m（横浜ではランドマークタワー、クィーンズタワーA棟に次ぐ、3番目に高い）、延床面積69,977㎡であり、3～6階までは商業施設として隣接する横浜ベイクォーターと各フロアで接続して一体化、7～30階の低・中・高層部は賃貸オフィスで構成される。

横浜ダイヤビルディングは、1990年代以降、大規模オフィスビルの開発が滞っていた横浜において、久々に建設された大規模オフィスビルであり、東京都内にて相次いで建設されている2000年代のオフィスビルに伍する高品質なオフィスビルである。同時に建設されたペデストリアンデッキ（ベイクォーターウォーク）にて横浜駅と直結し、雨に濡れずに駅まで行くことができる。

三菱倉庫の所有ビルには、「横浜ダイヤビルディング 港北館」も存在するので、注意が必要である。なおポートサイド地区にある「ポートサイドダイヤビル」の所有者は、三菱重工業（株）系列企業の菱重ファシリティー&プロパティーズ（株）である。


物流部門

不動産部門



</doc>
<doc id="615133" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=615133" title="日新">
日新

株式会社日新（にっしん、NISSIN CORPORATION）は、日本の総合物流企業の一つ。1938年（昭和13年）に創業した独立企業。本社所在地は神奈川県横浜市。

国際および国内物流、旅行その他の総合輸送を専門とする。事業内容の振り分けは、およそ国際物流60%、国内物流20%、旅行とその他が20%。

みどり会の会員企業であり三和グループに属している。








</doc>
<doc id="618238" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=618238" title="名港海運">
名港海運

名港海運株式会社（めいこうかいうん、"Meiko Trans Co., Ltd."）は、愛知県名古屋市港区に本社を置く、港湾運送事業を中心とした総合物流企業。シンボルマークは「M」をイメージした鴎と「K」の組み合わせ。<br>
国内は北海道から九州、国外は9ヶ国20都市に拠点を置くなど、国際複合一貫輸送体制を構築している。

同社の売上げの50%以上を占める中核的事業。<br>
自動車船、在来船、海上コンテナ貨物などを取り扱う。

名古屋港周辺に約20ヶ所・延べ41万m²の倉庫を保有。<br>
中でも、2006年12月に開設した飛島名港物流センター、2010年5月の西三区物流センターは同社最大規模であり、名古屋港のコンテナターミナル群、伊勢湾岸自動車道・飛島インターも近く好立地。<br>
輸出では自動車部品・機械部品・事務用機器などを、輸入では一般雑貨・非鉄金属・家電製品などを主に取り扱う。

中部国際空港開港に当り、空港島内に用地を購入して、営業所・倉庫を開設。<br>
それに伴い、名古屋空港営業所は閉鎖。







</doc>
<doc id="623596" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=623596" title="明治ロジテック">
明治ロジテック

明治ロジテック株式会社（めいじロジテック）は、株式会社明治の物流子会社。本社は東京都江東区にあり、北海道札幌市、埼玉県川口市、愛知県稲沢市、京都府京田辺市、大阪府貝塚市、福岡県八女市など、明治の工場に近いところに拠点を展開している。







</doc>
<doc id="748691" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=748691" title="川西倉庫">
川西倉庫

川西倉庫株式会社（かわにしそうこ、英文表記:"Kawanishi Warehouse Co, Ltd."）は、旧川西財閥系の中堅倉庫会社（ただし、現在は物流関連業務も行っている）。





</doc>
<doc id="778805" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=778805" title="三井倉庫ホールディングス">
三井倉庫ホールディングス

三井倉庫ホールディングス株式会社（みついそうこホールディングス）は本店を東京都港区に置く三井グループに属する物流持株会社である。

1909年創業の三井グループの物流企業。倉庫事業、港湾運送事業、国際輸送などの物流事業のほか、都市部の所有地を活用した不動産賃貸事業をおこなっている。近年はBPOや3PLも展開。国内24都道府県、世界20カ国30海外現地法人のネットワークを持つ。二木会・月曜会・三井広報委員会・三井業際研究所・綱町三井倶楽部の会員会社であり、三井文庫の賛助会社でもある。

ビジョン「物流から価値を。」ミッション「革新と安心をユニバーサルに提供すること。」






</doc>
<doc id="843239" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=843239" title="キムラユニティー">
キムラユニティー

キムラユニティー株式会社（）は、愛知県名古屋市中区錦三丁目に本店を置く企業。

キャッチフレーズは、車社会に夢・豊かさ・安心を

かつては運輸事業部門も存在していたが、トヨタ自動車系の物流会社であるユーネットランスに統合された。


詳しい情報については、営業品目を参照。





</doc>
<doc id="870646" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=870646" title="伊勢湾海運">
伊勢湾海運

伊勢湾海運株式会社（いせわんかいうん、）は名古屋港を中心に国内外で港湾運送業、倉庫業、通関業などを行う企業。本社は愛知県名古屋市港区入船一丁目。







など













</doc>
<doc id="896478" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=896478" title="東京木材埠頭">
東京木材埠頭

東京木材埠頭株式会社（とうきょうもくざいふとう、英称：Tokyo Lumber Terminal Co.,Ltd.）は、東京都江東区若洲にある木材専門埠頭及び関連施設の管理・運営を行う合同出資会社であり、国内最大の木材物流基地である。

商社・港湾業者・木材業者等数多くの企業の合同出資により設立され、江東区若洲にある15号地木材ふ頭を運営している。

木場や新木場という地名があるように東京港には古くから貯木場があり、国内で消費される輸入木材の集約地としての機能が備わっていた。旧来、原木を運んできた貨物船は岸壁に接岸することなく、沖荷役といわれる方法で東京港内の海上で作業が行われていたが、次第に輸入木材は原木ではなく製材として輸入されることが多くなり、近年木材埠頭の需要が高まってきた。そこで輸入関連商社16社、港湾運送関連業者16社、木材業者44社の合同出資により設立されたのがこの会社である。






</doc>
<doc id="950763" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=950763" title="バンテック (物流)">
バンテック (物流)

株式会社バンテックは、神奈川県川崎市に本社を置く貨物自動車運送業などを行う総合物流企業である。元日産グループの企業と元東急グループの企業が経営統合してできた企業である。










</doc>
<doc id="951231" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=951231" title="エーアイテイー">
エーアイテイー

株式会社エーアイテイーは、国際貨物輸送事業を手がける日本の物流企業である。主に日本-中国・東南アジア間の輸送を手がけ、自社で輸送手段を所有せず、需要に応じて運送業者のサービスを利用して貨物輸送を展開するフォワーダーである。東証1部上場。

大阪市中央区

東京・名古屋・福岡・和歌山・横浜・神戸・大阪港事務所





</doc>
<doc id="987333" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=987333" title="東陽倉庫">
東陽倉庫

東陽倉庫株式会社（とうようそうこ、）は、愛知県、関東地方を中心に倉庫業、港湾運送業、通関業などを行う企業。本社は愛知県名古屋市中村区。





</doc>
