<doc id="104521" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=104521" title="大阪ガス">
大阪ガス

大阪ガス株式会社（おおさかガス、登記上の商号:大阪瓦斯株式会社、）は、近畿地方（主に京阪神）を中心に、3,220km、722万世帯を供給対象としている一般ガス事業者である。略称は大ガス（だいがす）。海外展開も視野に入れて2018年、子会社や関連会社を含む155社の公式な名称をDaigas（ダイガス）グループとした。東京ガス、東邦ガス、西部ガスと並ぶ大手4大都市ガス事業者の一つである。

都市ガスの販売量では全国2位（約87億m、シェア25%）。ガス導管総延長は61,900km（2016年8月時点）に及ぶ。本社は大阪府大阪市中央区に所在する。

旧野村財閥の中核であるため大和銀行（現・りそな銀行）と親密である。

主な事業内容は
となっている。

大阪ガスは企業競争力のベースを技術に求めており、研究開発は最も重要な企業差別化戦略の一つと考え、様々な新技術の研究開発、実用化に積極的に取り組んでいる。その中には「低輻射方式」（機器表面の熱を下げることで輻射熱を低減する方式。"涼しいガス厨房シリーズ" 涼厨機器を二重構造にし、機器内側の空気の流れにより機器表面の熱を奪うことで輻射熱を低減）などがある。

大阪財界を支える有力企業であり、大阪商工会議所の会頭を度々輩出している。

りそなHDと親密関係にある。第二次世界大戦前は野村財閥の中核企業の一つだった。現在も本社ビル（大阪瓦斯ビルヂング、通称ガスビル。安井武雄の設計になる戦前期モダニズム建築の傑作として知られ、国登録有形文化財である。）の1階には、主力銀行でもあるりそな銀行の御堂筋支店がある。また同社は、旧大和銀行系列の企業集団に当たる大輪会にも加盟しているが、三和グループの社長会・三水会とその後身社長会である水曜会にも加盟している。但しみどり会には未加盟である。

ガス供給のほか、電力の卸・小売事業も行っている。また、同業者の岡山ガス、四国ガス、大津市企業局、静岡ガス、日本瓦斯などへ天然ガスの卸売りを行うほか、関西電力、沖縄電力へも発電向けの都市ガス供給を行っている。

ガス製造所：泉北製造所第1工場・第2工場（大阪府堺市・高石市、LNGタンク22基）、姫路製造所（姫路市、LNGタンク8基）

発電事業はグループ会社を含め、合計、国内約181万kW、海外約120万kWの発電施設を持ち、卸・小売を行っている。2009年（平成21年）からは、泉北地区に卸売電力事業者の発電所としては国内最大級の110万kWの泉北天然ガス発電所を設置し、関西電力、中部電力などに卸売している。

他、同社は、2016年春からの電力小売自由化を視野に、丸紅などと共同で茨城県内で石炭火力発電所の新設を計画していたが、原子力発電所の再稼働などで採算が厳しくなるなどの理由で、2015年までに計画を断念した。

東南アジア（タイ王国、シンガポール、インドネシア）など日本国外にも進出しており、2030年度には利益の3割を海外事業で稼ぐことを目標としている。アメリカ合衆国では火力発電所の運営（ミシガン州およびコネティカット州、ペンシルベニア州）、LNG基地やシェールガス開発（テキサス州）に出資または参画している

2012年1月より、俳優の大沢たかおを起用した『ガ、スマート』シリーズが放映されている。（東邦ガス・広島ガスでも社名を差し替えて放映されている。）

現在のCM出演者

過去の出演者

提供テレビ番組

過去の提供テレビ番組
以前は、上記番組などで一社提供番組にはオープニングキャッチが放送されていたが、現在オープニングキャッチを流している番組は『水野真紀の魔法のレストラン』と『大阪ほんわかテレビ』の2本だけとなった（なおOPキャッチは流れるが番組としては同社を筆頭とした複数スポンサーの提供によって放映されている）。




</doc>
<doc id="1074655" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1074655" title="山口合同ガス">
山口合同ガス

山口合同ガス株式会社（やまぐちごうどうガス）は、山口県下関市に本社を置く、山口県の瀬戸内海側の8市を営業エリアとする一般ガス事業者である。

1915年（大正4年）2月18日に「下関瓦斯株式会社」として設立。その後、1929年（昭和4年）3月に防府瓦斯、1935年（昭和10年）7月に徳山瓦斯、1977年（昭和52年）12月に山口瓦斯、小野田瓦斯を合併し、現在の「山口合同ガス株式会社」となる。2014年（平成26年）4月に宇部市の部分（後述）が当社の供給エリアとなったため、山口県で唯一の都市ガス事業者となっている。

バス事業者のサンデン交通とは経営者同士が親族であり、元国会議員の林義郎（サンデン交通会長）は子会社の西日本液化ガス（LPガス事業者）の会長を兼ねていた。ただし、相互にグループ会社とはなっていない。




</doc>
<doc id="1080953" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1080953" title="三崎ウィンド・パワー">
三崎ウィンド・パワー

三崎ウィンド・パワー株式会社（みさきうぃんど・ぱわー、MISAKI WIND POWER Co., Ltd.）は、愛媛県西宇和郡伊方町にある、風力発電事業を目的とした事業会社。地元伊方町と総合商社丸紅が出資設立した第三セクター。佐田岬半島の先端（同町三崎地区）にて、四国最大規模の風力発電所、三崎ウインドパークを建設，運営している。


所在地 ：愛媛県西宇和郡伊方町


風力発電所の風車と民家が極端に近い場所が複数あり、一部には風車と民家の距離が２００ｍを切っている。この為、大きな騒音被害が発生している。

風車20基のうち4基が、住民からの騒音への苦情を受けて夜間に運転できない状態が続いている。

住民の間には移設や撤去を求める声もあり、事態打開のメドは立っていない。

この他の住宅地区でも騒音問題が発生し、防音サッシとエアコンが無償設置されている。



</doc>
<doc id="1145965" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1145965" title="京和ガス">
京和ガス

京和ガス株式会社（けいわガス）とは、千葉県流山市に本社のある、都市ガスを主力とするエネルギー供給・販売企業を行う会社で、京葉ガスの子会社である。







</doc>
<doc id="1159240" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1159240" title="大垣液化ガス">
大垣液化ガス

大垣液化ガス株式会社（おおがきえきかガス）は、かつて存在した日本のLPガス事業者。1963年に大垣瓦斯のLPガス卸売部門が分離して設立。岐阜県大垣市に本社を置いていたが、2010年（平成22年）4月に親会社である大垣瓦斯に吸収合併された。大垣市及びその周辺を主な営業エリアとしており、経営理念として「信頼の炎」を掲げていた。





</doc>
<doc id="1160372" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1160372" title="大垣ガス">
大垣ガス

大垣ガス株式会社（おおがきガス）は日本のガス事業者。岐阜県大垣市に本社を置く一般ガス事業者である。経営の理念として「信頼の炎」を掲げている。営業エリアは合併前の大垣市一円。シンボルカラーはオレンジとグリーン、イメージキャラクターは「ほのりん」。


従来はガスの全量を東邦ガスより全量を購入しパイプラインによって供給を受けていたが、より安定な供給を目的として2007年に販売量の大半を占めるイビデンの本社敷地内にガス製造設備を建設した。これにより現在ではガス販売量の一部を自社でまかなっており、自社製造分は主にイビデン及び一般家庭向けに供給している。なおガス製造設備建設に当たってイビデンに対して第三者割当増資を行なった結果、イビデンは筆頭株主（他2社と同率）となっている。




</doc>
<doc id="1183961" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1183961" title="水島ガス">
水島ガス

水島ガス株式会社（みずしまガス）は、岡山県倉敷市水島に本社を置く都市ガス等を供給する一般ガス事業者である。

当社は太平洋戦争中の1942年（昭和17年)に岡山県の要請により三菱重工業水島航空機製作所に工業用燃料を供給することを目的に東邦ガスによって設立された。現在は工業地帯と倉敷市南西部の一般住宅に工業用液化天然ガスや都市ガス等を供給。2008年（平成20年）8月から2009年（平成21年）5月にかけて都市ガスを天然ガスに順次転換。

供給エリア


※ 水島ガスHPより抜粋




</doc>
<doc id="1271640" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1271640" title="武州ガス">
武州ガス

武州ガス株式会社（ぶしゅうガス、商号：武州瓦斯株式会社、英称："BUSHU GAS CO.,LTD."）は、主に埼玉県西部地区を営業区域とする一般ガス事業者である。











</doc>
<doc id="1290748" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1290748" title="大分ガス">
大分ガス

大分ガス株式会社（おおいたガス、商号:大分瓦斯株式会社）は、大分県別府市に本社を置き、大分県大分市、別府市、由布市を供給地域とする一般ガス事業者である。

大分県大分市、別府市、由布市地域への都市ガス供給を主要事業とし、供給戸数は82,677件（2007年3月末現在）である。また、同地域内の住宅団地での簡易ガス事業や、プロパンガス事業も行っている。大分トリニータのクラブ・オフィシャル・サポーターになっている。




</doc>
<doc id="134039" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=134039" title="日本発送電">
日本発送電

日本発送電株式会社（にっぽんはっそうでん）は、1939年（昭和14年）から1951年（昭和26年）までの間に存在した日本の電力事業を司った特殊会社である。国家総力戦体制を構築しようとする当時の日本政府の電力国家管理政策に基づき、東京電燈・日本電力など全国の電力会社の現物出資や合併によって設立された半官半民のトラストである。

略称は「日発」（にっぱつ・ニッパツ）、また英語表記は、Nippon Hassoden K.K. あるいは Japan Electric Generation and Transmission Company であった。

1932年（昭和7年）4月、後述のいわゆる五大電力会社が電力連盟というカルテルを発足させた。これが日本発送電の土台となった。五大電力会社は関東大震災のときに巨額の外債を発行していたが、1931年12月の金輸出再禁止がもたらした為替低落により急に外債利払い負担が増えた。そこへ逓信省が電力連盟の結成をはたらきかけ、連盟規約8条の顧問には池田成彬・各務鎌吉・結城豊太郎・八代則彦（やつしろのりひこ。日本郵船から明治38年住友へ入行。昭和5年に会長）が推された。

政府側電気委員会は連盟から提出された意見書も加味して1933年7月に料金認可制を敷いた。連盟は多くの点で委員会から独立して活動した。以下は具体例。担保付社債信託法の改正要求、外債打撃対策の推進、東西電力融通の決定（電力広域的運営推進機関も参照）、火力発電所要石炭の共同購入、中国大陸での電力統制、電力国家管理案への反対など。松永安左エ門は連盟の中心的役割を演じたが、連盟は多方面で交渉しコスト削減を実現した。1933年4月の担保付社債信託法改正、同年5月・翌年4月の外債買入償却用海外送金許可、東電・東信電気・日電間の電力融通、撫順炭（撫順襲撃事件も参照）の共同購入、関西共同火力の拡張と中部共同火力の設立等である。

日本の電気事業は、1882年（明治15年）に藤岡市助らによって東京電燈が設立請願された時を以って誕生した。その後1887年（明治20年）には日本橋に発電所が建設され、付近のごく限られた地域ではあったが送電を開始している。その後神戸電燈や大阪電燈、名古屋電燈、京都電燈などが相次いで設立され、日清戦争の勝利によってその勢いはさらに加速した。

こうした会社の電気事業に対応する法制度は当初存在しなかった。1891年（明治24年）1月、帝国議会仮議事堂火災事故が発生し仮議事堂が全焼した。この火災の原因は正確な所不明ではあるものの、電灯用の設備が漏電を起こして出火したのではないかという見方が出た。これを機に警視庁は保安上の対策を行う上で電気事業を監督するための法令を12月に制定した。この「電気営業取締規則」が日本における電力関連法規の第一号であった。その後全国各地で勃興する電力会社の監督を円滑に図るべく、監督官庁を警視庁から逓信省へと移し、1896年（明治29年）5月に「電気事業取締規則」が発令され、発電・送電・配電の全てにわたって電気事業者に保安などの義務を課すこととした。これ以降、電力行政は逓信省の流れをくむ商工省、通商産業省、経済産業省が掌ることになる。

1907年（明治40年）には東京電燈が山梨県に本格的な水力発電所である駒橋発電所を稼働させた。電源開発の促進は、富国強兵の観点からも政策として促進され、1910年（明治43年）には全国の河川を対象に包蔵水力の調査を組織的かつ大規模に実施した第一次発電水力調査が行われた。同時に翌1911年（明治44年）には電気事業法が施行され、電気事業者の公益性が確立。同時に発電用水利権や土地立入権、山林伐採権などあらゆる権利が保障された。同法の成立以後、各電力会社は競って大規模なダム式水力発電所の建設を行い、福澤桃介による大井ダム（木曽川）の建設など全国各地で発電用ダムの建設が行われた。

1914年（大正3年）には猪苗代水力電気が福島県の猪苗代第一発電所から東京都北区田端まで約225キロメートル区間にも及ぶ長距離高圧送電に成功し、送電技術も確立されていった。大正時代に入ると電力会社間の競争が激化し、やがて東京電燈、東邦電力、大同電力、宇治川電気、日本電力のいわゆる「五大電力会社」が誕生。これらを中心として木曽川、信濃川、飛騨川、天竜川、庄川などで水力発電の開発が進められていった。

ところが、こうした電力開発に対して、旧来から慣行水利権などを保有していた地元とのあつれきが激化し、各地で紛争が勃発した。特に大井ダム建設に伴う取水口水没に端を発した宮田用水事件（1924年~1939年）や、慣行流木権を巡り法廷闘争にまでもつれ込んだ庄川流木事件（1918年~1933年）などは、電力会社と地元の紛争が長期化した例として知られている。

こうした紛争に対して電気事業法では対応が出来なかった。このため河川行政を管轄する内務省は1926年（大正15年）8月26日に河川行政監督令を発令。ダムや水力発電所、及びそれに関連する施設で河川に設置するものは全て内務大臣の許認可とすることで一応の解決を見た。この内務省の電力行政への介入は、後の電力国家統制の端緒ともなった。

1926年、その後の河川行政を大きく転換させる一つの私案が発表された。東京帝国大学教授で内務省土木試験所長の職に就いていた物部長穂による河水統制計画案がそれである。物部はこの案において、治水（洪水調節）と利水（上水道、農地灌漑、水力発電）を総合的かつ効率的に行うためには多目的ダムによる河川開発が最も有用であり、これを有効に行うためには水系一貫の開発が望ましいと主張した。これは後に河川総合開発事業と名を改め、現在に至るまで日本における河川行政の基本となっている。さらにこの中で物部は、これら河川施設を有機的に運用するには、公平な立場に立脚している河川事業者、すなわち国家による統制が望ましいとした。この河水統制計画案は、内務省内務技監で当時日本における河川行政の第一人者であった青山士（あおやま・あきら）よって取り上げられ、以後内務省はこの物部案を国策として強力に推進する姿勢に転じた。同時期、鶴見騒擾事件を始めとした無秩序で激烈なシェア争いを繰り広げていた電力業界に対し、逓信省官僚の中には民間には電気事業を任せられないと考える者も出始めていた。

1927年（昭和2年）、電力業界を監督する逓信省電気局は新進気鋭の官僚9名を選び内部組織である「臨時電気事業調査部」を設置、今後の電力行政について新たなる方針を検討するよう指示した。そして翌1928年（昭和3年）の秋に最終結果が答申された。その内容とは後の日本発送電につながる半官半民の国策会社を設立してそこに電力開発を全て委ね、資源の適正開発と低廉な電気料金による安定供給を行うことが重要であるというものであった。逓信省はこの答申をさらに検討した上、1932年（昭和7年）4月に電気事業法を改正した。12月には施行にともない、電力資本の利益に寛容な電気委員会を設置した。1937年（昭和12年）より第三次発電水力調査を実施したが、その根幹にあったのは先に物部が発表し内務省が国策とする河水統制計画に則った、水系一貫の多目的開発に沿った水力発電開発調査であった。このころから次第に内務官僚や逓信官僚は重要な電気事業を河川事業と同様に国家管理として統制するという方向性を持ち始めていた。

当時日本は満州事変の勃発以降、軍部が次第に台頭していった。特に台頭していたのは「統制派」と呼ばれるグループであった。彼らは自由主義経済を否定して国家による統制経済を行うことで戦時体制を構築・強化して行くことを主眼においていた。五・一五事件や二・二六事件を経て対立する皇道派を粛清することで実権を獲得した東條英機ら統制派の面々は、私企業の利益より公益を優先することを主張していた企画院や内務・逓信官僚などと結託し、本格的な統制経済を構築し始めた。そしてその標的となったのが電気事業であり、1938年（昭和13年）、第73回帝国議会に「電力国家統制法案」が上程されたのである。

「電力国家統制法案」は、1938年（昭和13年）1月19日、第1次近衛内閣において、内閣調査局により、国家総動員法案などと共に提出された。日中戦争が次第に激化するに連れ、現状では戦時体制の維持が図れないとする軍部の意向が強く反映されていた。

この「電力国家統制法案」は三つの法案からなる。「電力管理法案」・「日本発送電株式会社法案」そして「電力管理に伴う社債処理に関する法案」であったが、特に重要だったのが電力管理法案であった。これは電力会社・道府県・民間企業の全てを対象に、日本に存在する全ての電力施設を国家が接収・管理するという趣旨の法案である。そして接収した電力施設は「半官半民」である日本発送電株式会社によって管理し、一元運営を行うとするものであった。

この法案に対して、電力業界は当然のことながら猛反発した。特に東邦電力社長で「電力王」の異名を持つ松永安左エ門は、1933年の講演において軍部に追随する内務・逓信官僚を「人間のクズである」と痛烈に非難した。だがこうした電力業界の反発は当時絶大な権力を持った軍部によって抑圧され、「人間のクズ」発言をした松永は軍部から危険人物としてマークされるに至った。松永は企画院総裁であった鈴木貞一の助言によって隠退し、以後正面を切って法案に反対する勢力は居なくなった。一方議会では日本発送電の資金調達に対する財源や、低廉な電気料金の現実性を巡って意見が紛糾。原案は否決されて衆議院で修正案が提出されたものの、貴族院でさらに再修正されるなど法案の成立には紆余曲折があった。

被収用業者に新会社の株式または社債を交付するというのは,公用徴収の精神である完全賠償に反するという批判に対しては、政府は、「新会社の社債または株式は新会社の採算が確実であるのだから完全賠償である」と反論した。また「本法を成立させる理由は、そもそも電力はその性質上、公益的、独占的であり、わが国は天然資源に乏しく、石油、石炭のような燃料に恵まれず、ただ電源である天然水力には恵まれており、電力事業を民間経営に任せておくと採算上、水力の完全利用が望まれず、地方によって料金が不同であるから、本法によって、水力の完全利用を実現させ、料金を低廉ならしめ、農村電化の実現もあわせて企図するものである」と説明した。

最終的には衆議院と貴族院での両院協議会で調整されて、3月26日に成立。国家総動員法と共に4月1日施行された（昭和13年法律第76号）。

全7条。適用においては、自己の専用または一地方の需要に供する発送電で勅令が定めるもの（すなわち、最大電圧 40000V 以上において使用される送電線路を主体とする電力系統に属する設備、またはこれと密接な関係を有する設備による発送電以外の発送電。電力管理法施行令1条）は除外される。右により管理する発送電中、勅令で定めるものは、日本発送電株式会社として発送電を行なわせる。政府は規定によって日本発送電株式会社および政府が管理する発送電をなすものに対して一定の命令をだすことができ、後者に対する命令に違反した場合、2000円以下の罰金の規定がある。

法案成立後、政府によって電力管理準備局と諮問機関である電力審議会（昭和13年勅令369号による）が5月5日に設置され、発電・送電計画のほか議会で揉めに揉めた電気料金の設定などについて審議・決定が行われた。8月10日には電力評価審査委員会が設置され、全国の電気事業者から接収する電力施設の評価について審査を行い、これ以降全国の発電所、変電所、送電施設が段階的に接収されていった。なお、建前としては各事業者からの出資あるいは買収という形で管理を移管するということであったが、実際は国家総力戦の名の下、強制的に接収したのと同様であった。

施設の接収がほぼ終わると、国家管理を実施するための実務官庁が必要となった。そこで翌1939年（昭和14年）4月1日に逓信省の下部官庁として電気庁を新設。

こうしてすべての準備が整い、電気庁新設と同じ日、日本発送電は発足したのである。だが日本発送電はその名の通り発電と送電を主体とする企業であり、各家庭や事業所への配電事業は従来通り民間に委ねていた。

電力管理法の施行により、日本国内における発電・送電施設はことごとく日本発送電の管理下におかれた。だが配電事業に関しては従来の通り民間が行った。1937年当時、日本に存在した電気事業者は470社にも及んでいたが、政府はこれを電気事業法に基づく行政指導を強化することで、事業者間の統合を図り、より広域的な配電事業を形成しようと考えていたからである。だが、大正時代以降の激烈なシェア争いは、各事業者間に拭い難いしこりを残しており、逓信省が事業統合を促しても利害関係や感情的なもつれによって遅々として進まなかった。

行政指導に限界を感じた逓信省は、事業についても発送電事業と同様に国家統制によって管理し、以って国家総力戦に対応するための配電事業とする方針を固めた。配電事業を国家統制することで先に発足した日本発送電が保有する全国規模の送電線網に、各事業所が保有していた配電系統を接続することで設備の効率化を図り、重複している配電施設を撤去して二重投資を削減することにより、コスト削減を図って電気料金の低廉化を実現するという狙いもあった。低廉な電気料金は帝国議会でも議論の争点となっていたが、コスト削減によりこの問題を解決する方針を逓信省は採ったのである。

こうして発送電事業に続いて配電事業の国家統制が推進され、太平洋戦争直前の1941年（昭和16年）8月30日、配電統制令が公布。即日施行された。全国各地の配電事業者は統合を余儀無くされ、五大電力会社を始め全ての事業者は会社を解散した。代わりに全国9ブロック（北海道・東北・関東・中部・北陸・近畿・中国・四国・九州）に新たな配電会社が設立され、この9配電事業体制の下で日本発送電と連携した配電事業が行われた。

こうして戦局が差し迫る直前に、日本の電力事業は全て政府の管理下に置かれ、宿願の電力国家統制が実現したのである。

日本発送電の本社は東京市小石川区（現：東京都文京区小石川）に置かれた。組織としては社長に相当する総裁職が置かれ、その下に副総裁や理事が置かれることになった。しかしこうした高級幹部についてはその任免権は全て内閣によって握られ、経営に関する最高意思決定機関は事実上内閣にあった。そして発電に関する重要な施設計画や新規事業の決定には政府が直接関与し、水利権を始めとする許認可権は主務大臣（逓信大臣・内務大臣）がこれを細かい項目に至るまで掌握。日本発送電の運営は完全に政府がコントロールすることになった。このことから日本発送電は「半官半民」と謳ってはいるが、事実上の国営化に等しかった。


施設の接収については官民の別なく、段階的かつ一律に行われた。その基準は電力管理法と同時に発令された勅令第575号である「電力管理法施行令」によって定められている。すなわち、
以上三項目に該当する発電・送電施設は一切の例外なく日本発送電が管理を行い、また施工中であったものに関しても補償費による対価を既存の電力会社に支払ってこれを所有することになった。送電設備のうち40,000ボルト以上10万ボルト未満のものについても、その重要性に応じて接収されていった。さらに各電力会社が持つ既得発電用水利権自体はそのまま保持が認められたものの、5,000キロワット以上の水力発電所を新規に建設することは日本発送電の独占業務とされてしまい、事実上民間企業は大規模水力発電事業に携わることが出来なくなった。加えて日本発送電株式会社法第24条において、同一地点で開発が競合した場合に水利権が両立しないケースには、各電力会社が所有していた既得水利権も行政処分によって取り消されてしまうと規定されていた。こうして民間の電力会社は新規の電力開発という最重要業務を奪われた形になった。

例外として企業の自家発電については当初は接収の対象から外されるケースがあった。例を挙げれば王子製紙が所有する千歳発電所群、日本軽金属が所有する富士川水系の水力発電所群などがこれに当たる。このうち王子製紙は当時石狩川水系の千歳川と雨竜川に水力発電施設を管理・建設していたが、雨竜第一ダムなどの雨竜川水系については電力管理法の対象として接収された。だが千歳川の水力発電所群については、仮に接収が行われた場合苫小牧工場の操業が停止するとして逓信省に必死の折衝を行った。この結果千歳川の発電所群は接収を免れた。日本軽金属についても、アルミニウム精錬に支障を来たすとして接収は免れている。しかし配電統制令が発令されるとそれらの例外もほとんど各配電会社に接収され、王子製紙や日本軽金属などを除けば出力が1,000キロワット以下の小規模発電所以外はことごとく接収されている。

さらに発電施設に付随する鉄道事業なども接収の対象となった。例えば1942年（昭和17年）に富山県電気局（現在の富山県企業局）の電力事業を接収した際、富山県営鉄道から千垣駅～粟巣野駅間の路線も接収した。だがこの路線は翌年富山地方鉄道に譲渡している。現在の富山地方鉄道立山線の一部がこれにあたる。

1939年に日本発送電が発足した当初は、水力発電所134箇所･197万6,800キロワット、火力発電所18箇所27万3,552キロワット、変電設備115箇所、総容量464万8,350キロボルトアンペア、送電線の全延長7,947キロメートルの設備があった。政府は戦時体制遂行のために早急な新規電力資源開発を進めたが、特に水力発電に重点を置いて開発を行った。既に1937年に逓信省が実施した第三次発電水力調査によって、大規模ダム式発電所の建設が必要であるとの認識が示され翌1938年10月には電力審査会によって「発電及び送電予定計画要綱」が策定された。これにより「水主火従」を原則とし、大規模で高能率の水力発電所を多数建設しこれを大規模送電によって円滑な電力供給を図ろうとしたのである。その翌年、1939年には「電力五ヵ年計画」を定め、1943年（昭和18年）までの五年間に新規水力発電を185万キロワット、火力発電を92万キロワット開発するという遠大な計画を打ち立てた。

「電力五ヵ年計画」の策定に従い、日本発送電はかつて電気事業者が手掛けていた開発事業の着手に乗り出した。発足当時施工が進められていた水力発電所は合わせて83万キロワットに及び、これら事業の早期完成が求められた。さらに計画段階にあった尾瀬第一･第二発電所（利根川）や朝日発電所（飛騨川）などの大規模ダム式発電所計画を早期に着手すべく、調査に乗り出した。ところが実際に運営を開始すると許認可や準備命令などの上意下達が上手く行かず、計画の遂行が遅々として進まないという問題が発生した。また、逓信省が計画した「電力五ヵ年計画」に沿った発電所建設計画はコストの割りには設備規模が小規模で、コスト&パフォーマンス的に問題があった。この結果、1943年までに新規に開発された電力は水力･火力を併せても44万キロワットと、当初の計画に比べ約15.3パーセントにしかならなかった。さらに太平洋戦争の戦局悪化に伴い物資の不足が深刻になり、新規の電力開発は抑制せざるを得ない状況に陥った。このため既設の設備を最小限度に補修するという消極的な対応を余儀無くされたのである。


太平洋戦争は日本にとって次第に極めて不利な戦局に陥った。この中で政府は戦時体制維持のためにさらなる物資の動員を目指したが電力も例外ではなく、軍需産業用に莫大な電力量を要求した。特に軍部が要求したのは戦闘機増産のための電力供給である。1941年の真珠湾攻撃や翌1942年（昭和17年）のミッドウェー海戦などにより航空戦の重要性が海軍などで重要視され、制空権を確保し戦争を有利に進めるためには戦闘機の増産は不可欠であった。この軍部の意向は電力行政に直ちに反映され、1943年7月には従来の「電力五ヵ年計画」を見直した「昭和一八年度生産力拡充計画」が策定された。ここで1947年（昭和22年）までの五年間に水力135万キロワット、火力16万キロワットの新規電力開発が決定された。ところがこの計画が決定されたわずか一ヵ月後、再び新規電力開発計画の変更が行われた。この「緊急電力拡充非常対策」で1945年（昭和20年）までのわずか二年間で水力･火力併せて200万~250万キロワットを緊急に拡充すると定められたのである。

「緊急電力拡充非常対策」を着実に実施するため、東條内閣は電力行政を軍需行政の直接監督下に置く方針を打ち出した。そして国家総力戦の遂行を貫徹するため1943年11月1日、首相が大臣を兼任する形で軍需省が設置された。これと同時に電力行政は従来の運輸通信省から軍需省へと移管され、日本発送電の監督官庁であった運輸通信省電気庁は軍需省電気局として編入された。編入後の翌12月には閣議によって軍需省の電力行政方針が打ち出され、戦闘機増産を主眼においた「電力動員緊急措置要綱」を策定し戦時体制の維持を図ろうとしたのである。同時に民間への電力供給は鉄道、通信、家庭用電力といった必要最小限の供給に絞り、ここにおいて電力も事実上軍部が掌握する状態になった。

だが日本発送電の新規電力開発能力は先に述べた通り「五ヵ年計画」でも一割程度の実績しかなく、「要綱」自体が非現実的であった。かつ物資欠乏のため施工中の発電所についても進捗が滞る有様であった。しかし政府は新規電力開発による戦闘機増産を急ぎ、人海戦術による急ピッチでの建設促進を図った。この中で中国人・朝鮮人労働者や敵対していた連合国軍捕虜などをダム･発電所工事に使役し、過酷な強制労働に従事させるという事態も発生した。長野県の平岡発電所（天竜川）や広島県の滝山川発電所（滝山川）などで見られたほか、北海道の雨竜発電所（雨竜川）では劣悪なタコ部屋労働を強いた。また工事従業員に対する安全確保もずさんであり、富山県の黒部川第三発電所（黒部川）工事では雪崩やトンネル内の高熱による火薬爆発事故などで多数の労働者が殉職するなど、日本発送電が関わった工事では多くの労働者が命を落としており、現在ダム近傍には慰霊碑が建立されている。

また、本来は地域開発のために実施される河川総合開発事業についても軍需省による介入があり、広島県の広発電所（黒瀬川）は呉海軍工廠のために建設され、愛媛県の柳瀬ダム（銅山川）では愛媛県と徳島県の協議によって廃止した水力発電事業を強引に復活、さらに水利権を巡り福島県と群馬県の間で係争状態であった尾瀬沼の分水問題も強引に利根川水系に分水させた。神奈川県の相模ダム（相模川）では横須賀海軍工廠への電力供給も目的にしていたことから、ダム建設に反対する地元住民に対して小磯国昭や杉山元、荒木貞夫など陸軍首脳が地元に乗り込み、陸海軍合同閲兵式を開き示威行動を行うなど戦時体制維持のためになりふり構わぬ姿勢を見せた。

しかし日本の戦況は日を追う毎に悪化の一途をたどり、物資の欠乏は決定的となった。1944年（昭和19年）8月小磯内閣は「決戦非常措置要領」を発令、全ての物資を戦時体制維持のために軍需に徴用する方針を打ち出した。この結果施工中の水力発電所は建設の続行が不可能になり、ほとんど全ての事業が中断に追い込まれた。また空襲によって火力発電所や変電所は破壊されて発電･配電機能は喪失し、残った水力発電所も酷使や老朽化の補修ができないため事故が続発。発電能力は戦前の60パーセント程度にまで減衰した。こうした中で終戦を迎えたが、電力需給のバランスは崩れたままであった。

終戦後、日本は深刻な電力不足に襲われた。戦時中は電力供給抑制策で必要最小限の電力需要しかなかったが、その制限が外されたことで電力消費が爆発的に増大し一挙に需要が拡大した。だが供給に関しては空襲による火力発電所や変電所の破壊、既設水力発電所の設備劣化による発電能力減衰、「決戦非常措置要領」や物資欠乏による新規電力開発の中断といった複数の要因が重なり、著しく供給不足になった。こうした電力需給バランスの崩壊が深刻な電力不足を招き、緊急制限による停電が頻発して、治安上にも問題を生じていた。軍需省の廃止に伴い電力行政は商工省に移管されたが、経済政策全般は経済安定本部によって司られた。1947年経済安定本部は河川総合開発調査審議会を設置し、河川開発に関する調査を行ったがこの中で商工省は新規水力発電開発を行うため7河川2湖沼を対象地域として開発計画を検討した。これと同時に日本発送電は只見川や飛騨川、江の川、耳川などにおいて広域かつ大規模なダム式発電所群の新規計画を立案し電力不足の根本解決に乗り出そうとしており、田子倉発電所（只見川。福島県）や朝日発電所（飛騨川。岐阜県）、長沢発電所（吉野川。高知県）、上椎葉発電所（耳川。宮崎県）の実施調査計画を進めていた。

日本を占領していた連合国軍最高司令官総司令部(GHQ)は日本の戦時体制を支えた戦争犯罪人の逮捕と、戦争に協力した独占資本の解体（財閥解体）を戦後処理の重要な課題としていたが、1946年4月にポツダム政令として持株会社整理委員会令を公布させた。同勅令の成立によって実施機関として持株会社整理委員会が設置され、同年9月以降5度に渡り、83社が同委員会を通じて政府から財閥（トラストを含む）指定を受けた。この中には四大財閥（三井･三菱･住友･安田）の他、電力管理法の適用を逃れた王子製紙、そして日本発送電が含まれていた。先述の通り日本発送電はその成立自体が国家総力戦の目的に沿って設立され、経営･人事の全ては政府の影響下にあった。そして政府の施策に連動した電力事業を行っていたことから、財閥解体の適用からは逃れられなかった。さらに1947年12月には、財閥指定を受けなかった独占・寡占企業の整理を目的とする過度経済力集中排除法（集排法）が制定され、日本発送電と9配電会社（と王子製紙）も独占・寡占（集排法上では「過度経済力集中状態」と呼ばれる）企業と認定された。以後GHQの認可の下で、日本発送電の保有株式の整理や事業認可、建設命令、経営陣の任免権は持株会社整理委員会と商工省が監督する形態となった。

GHQは日本発送電と9配電会社に再編成計画を持株整理委員会に提出するよう命令した。これに対し両者は1948年4月に案を委員会に提出したが、この案は全く正反対の性格を持つ構想であった。すなわち日本発送電案は従来の体制である国家管理を維持し、民間から選出された「電気委員会」が会社経営陣に諮問を行うとする案であり、形式的に民主化するという形ではあったが会社自体は発電・送電・配電事業を一括して運営するとしており、いわば日本発送電を強化する内容であった。一方の9配電会社案は会社が発電・送電・配電事業を一括して運営するという点では日本発送電案と一致するものの、その経営形態は完全の民有民営であるとしており、日発成立前のいわば「先祖返り」であった。両者は電気料金や需要の均衡という点で鋭く対立した。時の片山内閣は水谷長三郎商工大臣の諮問機関として「電気事業民主化委員会」を設置して再編成案を検討し、芦田内閣の時に両案を折衷する妥協案を呈示した。

しかしGHQはこうした政府の対応に不満であり、早急な再編成を求めた。そして1949年（昭和24年）5月に開かれた集中排除審査委員会で決定した全国7地域への分割・民営化案をGHQ案とし、9月にはこの案を基礎にしてさらに商工省電力局から電力会社への管理権能を剥脱し、経営には関与しない調整機関の設置を行うという二つの項目を政府に対し強硬に求めた。この時GHQは、政府の鈍重な動きに対して電力再編成を占領軍命令で強行する準備もしていた。これに対し第2次吉田内閣はGHQの介入を阻止すべく11月、大屋晋三商工大臣の諮問機関として電気事業再編成審議会を設置。委員長を含む五人の審議委員を任命した。

審議委員には復興金融公庫理事長・工藤昭四郎、慶應義塾大学教授・小池隆一、日本製鐵社長･三鬼隆、国策パルプ副社長･水野成夫の四名が選ばれた。この四名の人選は白洲次郎の官僚への働きかけによる。そして審議委員長には「電力王」「電力の鬼」と称され、戦前日本発送電の設立に猛反対し賛成する官僚を「人間のクズ」呼ばわりした旧東邦電力社長・松永安左エ門が任命され、二ヶ月の審議を経て二つの案が政府に答申された。一つは三鬼隆が提案した「融通会社案」で、電気事業は9地域に分割･民営化するものの日本発送電施設は60パーセントを移管させ、残りの40パーセントは国営の融通会社が管理して各会社間の電力融通を調整するというもので、日本発送電案や民主化委員会案に近い。一方松永が提案した「9ブロック案」は全国9地域に一切の発電･送電･配電を分割するというもので、9配電会社案とほぼ同様であった。この二案に対し松永以外の4委員は三鬼の「融通会社案」を推し、松永の案は付加意見として両論併記という形で提出された。官僚嫌いでもある松永は戦前から一貫して電力事業に国家が必要以上の介入をすることに反対しており、委員会では孤立しながらも持論を押し通したのである。なお、松永は宿願であった日本発送電の解体後も財団法人電力中央研究所を設立するなど電力事業の発展に注力したが、業界の発展を展望して電気料金値上げなどを強力に推し進めたこともあって、「電力の鬼」とあだ名された。

この二つの答申案に対しGHQは三鬼案には強硬に反対し、松永案については不十分であるとしながらも支持した。政府はGHQの意向を受けて付加意見であった松永の「9ブロック案」を政府案として採用し、同年の第7回通常国会に「電気事業再編成法案」･「公益事業法案」として提出した。だが政府や与党である民主自由党でも反対意見があり、野党からも反発があって国会審議は紛糾、審議未了となった。このため政府は一旦両法案を再検討するため次の第8回臨時国会では法案の提出を見送ったのである。だがこの政府の方針にGHQは強く異議を唱え、早急な法案成立を督促した。さらにGHQは再編成が成立しない限り、日本発送電や9配電会社が申請する新規電力開発、設備補修･拡大･増設、及び社債の発行や増資の一切を許可しないと強硬な姿勢を採った。これは電力不足を解消するための新規電力開発のみならず、これと連携して実施する河川総合開発事業の進捗にも影響を及ぼし、当時建設省が進めていた利根川や淀川など6水系における「河川改訂改修計画」などの治水事業にまで影響を及ぼす懸念があった。

追い詰められた政府は第9回臨時国会での両法案の強行採決も検討したが、成功する可能性は極めて低かった。これを見たGHQは関係する各方面に占領軍命令に準じた形での電気事業再編成要請を行い、国会開会直後の1950年（昭和25年）11月24日にポツダム政令を発して電力事業再編のための二法令、すなわち電気事業再編成令と公益事業令を公布した。ここにおいて集排法指定から三年にわたって紛糾した日本発送電と9配電会社の分割･民営化問題は決着を見たのである。公益事業令に基づいて設置された公益事業委員会は、両社に再度の再編成計画書提出を求め、これを日本発送電株式会社総裁と9配電会社の社長によって組織する電気事業再編成中央委員会が検討することになった。

電気事業再編成中央委員会では日本発送電施設の分与、及び水力発電における発電用水利権の帰属が重要な議題となった。基本的には「属地主義」として各地域に存在する全ての施設は新たに設立される9電力会社（北海道電力・東北電力・東京電力・中部電力・北陸電力・関西電力・中国電力・四国電力・九州電力）に移管すると定められた。

北海道・中国・四国・九州各地方の水力発電所と水利権、ならびに全国の火力発電所や変電・配電施設については、ほぼ順当に各地域に割り当てられたが、最大の問題になったのは、東北・関東・中部・北陸（新潟県を含む）・関西各地方における河川の発電用水利権の帰属であった。

特に中部・北陸地方は、日本アルプスがあること、豪雪地帯が多いことから多くの河川は急流で、水量が豊富であった。このため大正時代には各電力会社が特に力を入れて水力発電の開発を行った。そしてこれらの水力発電所と水利権は最初に開発した電力会社が保有するという「一河川一社主義」が厳然として存在し、他の電力会社はその河川に新規参入することは事実上不可能であった。だが9ブロックに地域を分割した場合、この地域については複数の電力会社が様々な協定に基づいたり、あるいは合併による帰属変更などで水利権の所在が複雑に入り組んでおり、難しい対応を迫られた。同時期政府は国土総合開発法制定（1950年）に伴う22地域の特定地域総合開発計画を策定。戦前に練られた大規模かつ広域の水力発電計画（只見川筋水力開発計画概要・飛騨川流域一貫開発計画・常願寺川有峰発電計画など）が治水・かんがい事業と組み合わせた河川総合開発事業となるに至った。こうしたことは配電地域への電力供給をより確固にさせることができるだけでなく、当該地域における経営基盤の強化にもつながるため、各電力会社は「宝の山」である未開発河川の発電用水利権を簡単に他社へ渡すことに対し強烈に抵抗したのである。特に問題になったのは只見川で、建設中の本名・上田発電所の水利権帰属を巡って東北電力と東京電力が争い、都合2年におよぶ法廷闘争に持ち込まれたほか国会でも問題となり、東北地方対関東地方・新潟県の対立にまで発展した。

最終的に属地主義の例外として中部・北陸の河川における発電用水利権は一河川一社主義を適用するという中央委員会の「裁定」という形式で各電力会社は妥協した。その結果が下表の帰属状況であるが、同一水系であっても本流と支流で水利権の帰属が異なる水系（木曽川など）、同一河川であっても上流と下流で水利権の所在が異なる河川（黒部川など）、配電地域以外の電力会社が水利権を全て所有する河川（庄川など）など複雑な水利権帰属体系となった。信濃川水系では本流と支流、流域によって水利権を所有する電力会社が異なるという状態も発生した。こうした水利権の帰属は多少の変更こそあったものの、基本的には現在も変わっていない。こうした状況を例えると、中部地方を流れる木曽川本流の水は水力発電に限っていえば、流域である名古屋市を中心とする中京圏ではなく、流域外の大阪市など関西圏に電力を供給するために利用されているという状況が続いている。

日本発送電が全国の発送電業務を一手に引受けていたことは、全国の電気産業労働者の労働条件を統一化しやすい条件となっており、総評を牽引する日本電気産業労働組合（電産）の結束力を生み出していたのである。日本発送電を分割された結果、9電力会社間に労働条件の格差が生まれて企業別の新たな組合の結成を促し、電産の闘争力が弱くなることになった。そして会社こそ分割されたが、9電力会社間の閨閥は解体されなかった。

これら様々な問題を経て、日本発送電は9配電会社と共に1951年（昭和26年）5月1日をもって全国9地域の電力会社に分割され、12年の短い活動を終えた。なお、分割された9電力会社は発足したあとしばらくは資金的に脆弱（ぜいじゃく）な状態が続いたため、満足な新規電力開発ができなかった。これを補完し電力開発を促進することを目的に翌1952年（昭和27年）に電源開発促進法を公布。政府（大蔵大臣・財務大臣）が66.69パーセント、残りを9電力会社が出資して新会社を設立した。これが電源開発株式会社である。日本発送電と同様に半官半民の特殊会社として設立され、のちには日本発送電最後の総裁であった小坂順造が総裁に就任しているが、日本発送電のように政府に隷属的な組織とはならなかった。




</doc>
<doc id="1350877" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1350877" title="幸手都市ガス">
幸手都市ガス

幸手都市ガス株式会社（さってとしガス）は、埼玉県幸手市に本社を置く一般ガス事業者である。






</doc>
<doc id="1375093" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1375093" title="大分共同火力">
大分共同火力

大分共同火力株式会社（おおいたきょうどうかりょく）は、大分県大分市に本社を置く卸電気事業者である。

新日本製鐵（現・新日鐵住金）の大分臨海工業地帯進出に伴い、新日鉄と九州電力の共同出資により設立された企業である。新日鐵住金大分製鐵所構内にある大分共同発電所において、同製鐵所で発生する副生ガス（高炉ガスなど）を燃料として火力発電を行い電気を供給している。





</doc>
<doc id="1397572" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1397572" title="鹿島共同火力">
鹿島共同火力

鹿島共同火力株式会社（かしまきょうどうかりょく、）は茨城県鹿嶋市に本社を置く発電事業者である。

住友金属工業（現・新日鐵住金）の鹿島臨海工業地帯進出に伴い、東京電力との共同出資により設立された企業である。新日鐵住金鹿島製鐵所で発生する副生ガス（高炉ガス、コークス炉ガス）と低硫黄重油を燃料として火力発電を行い、発生電力を供給している。





</doc>
<doc id="1429353" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1429353" title="千葉ガス">
千葉ガス

千葉ガス株式会社（ちばガス）は、かつて存在した一般ガス事業者である。千葉県北部を営業区域とし、東京ガスグループに属した。関連事業としてボトルウォーター（アクアクララ）の販売事業もおこなっていた。本社は千葉県佐倉市栄町に所在。コーポレート・スローガンは「安心そのまま、次世代へ。」。

2016年5月1日付で、茨城県を供給エリアに持つ、筑波学園ガス、美浦ガスとともに親会社である東京ガスに統合された。





</doc>
<doc id="1438622" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1438622" title="荒川水力電気">
荒川水力電気

荒川水力電気株式会社（あらかわすいりょくでんき）は、宮城県仙台市青葉区に本社を置く企業。東北電力グループに属する電気事業者である。

1960年（昭和35年）4月22日、東北電力株式会社と日本軽金属株式会社との共同出資により設立され、山形県・新潟県を流れる一級河川荒川水系を水源とした水力発電事業を展開。当初は荒川本流に岩船発電所を、1978年（昭和53年）には支流の大石川に大石発電所を建設し、合計最大出力2万2,400キロワット、年間発生電力量約1億1,300万キロワット時を東北電力および日本軽金属新潟工場、国土交通省大石ダム管理支所へ供給している。


新潟県関川村大字片貝にある水力発電所。発電用水車に立軸単輪単流渦巻型カプラン水車を採用、1962年（昭和37年）2月19日に運転を開始した。高さ30.2メートルの岩船ダムより最大65立方メートル毎秒を取水し、20.96メートルの有効落差を得て、最大1万1,500キロワットの電力を発生する。ダム管理所より常時監視を行っている。

関川村大字大石にある水力発電所。発電用水車に立軸単輪単流渦巻型フランシス水車を採用、1978年（昭和53年）3月20日に運転を開始した。発電所から1キロメートル上流にある大石ダム（国土交通省直轄ダム）より最大15立方メートル毎秒を取水し、87.2メートルの有効落差を得て、最大1万900キロワットの電力を発生する。



</doc>
<doc id="1474134" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1474134" title="戸畑共同火力">
戸畑共同火力

戸畑共同火力株式会社（とばたきょうどうかりょく）は、福岡県北九州市に本社を置く卸電気事業者である。

九州電力と新日本製鐵（現・新日鐵住金）の共同出資により設立された企業である。新日鐵住金八幡製鐵所構内にある戸畑共同発電所において、同製鐵所で発生する副生ガス（高炉ガスなど）および北九州エル・エヌ・ジーより供給される液化天然ガス (LNG) を燃料として火力発電を行い電気を供給している。





</doc>
<doc id="1475002" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1475002" title="津島ガス">
津島ガス

津島ガス株式会社（つしまガス、登記上の商号津島瓦斯株式会社）は、愛知県津島市に本社を置く、愛知県西尾張をエリアとする一般ガス事業者である。


2013年現在の営業エリアは愛知県津島市・愛西市である。

津島ガスは2005年（平成17年）まで、津島市周辺に加えて尾張北部の江南市でも都市ガス供給事業を展開していた。

江南地区での事業は、市の発展を目的に江南市が誘致したもので、1957年（昭和32年）4月15日に開始した。以来津島ガスは江南地区で都市ガスを製造・供給していたが、原料の天然ガスへの転換を計画するにあたり、同地区の事業を東邦ガスに譲渡することとなった。東邦ガス側も津島ガス江南地区が自社供給区域に隣接することから受け入れを決定、2004年（平成16年）に両社の間で合意が成立した。2005年（平成17年）7月1日に事業譲渡は実施され、江南市への都市ガス供給事業は東邦ガスへ移管された。

ガス工場は江南市大間町新町に所在（）。1957年から石炭を主原料とする都市ガスの製造を開始、1965年（昭和40年）からは石油系の都市ガスの製造に転換した。工場は事業譲渡に伴い東邦ガス江南製造所となったが、天然ガス転換の完了により同年12月に操業を停止した。



</doc>
<doc id="148395" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=148395" title="電源開発">
電源開発

電源開発株式会社（でんげんかいはつ、）は、日本最大の卸電気事業者である。愛称は"J-POWER"（ジェイパワー）。

太平洋戦争の日本敗戦後、GHQの指示で作られた過度経済力集中排除法の指定を受け日本発送電が解体、地域電力会社に分割された。しかし、分割されたばかりの地域電力会社は資本的にも非常に貧弱で、復興のために必要となる電力を満足に供給できず、発電所新設の投資もままならない状態であったため、国内での電力需要の増加に対応して制定された電源開発促進法により、1952年9月16日に国の特殊会社として設立された（資本構成は66.69%を財務大臣、残りを9電力会社が出資）。

電源開発の最初の大事業は佐久間ダムであるが、10年はかかるという工事をアメリカからの技術導入により3年で完成させた。この成功により、関西電力は黒部ダムの建設にゴーサインを出したという話もある。
続けて“OTM”と呼ばれる奥只見ダム、田子倉ダム、御母衣ダムなど大規模なものを含む水力発電所を次々に建設。戦後復興を電力面から支える（なお、佐久間ダムの佐久間発電所は現在も年間発電量日本一の水力発電所であるなど、これらは現在でも国内最大級の規模を有する）。

高度成長期、大きく伸びる電力需要に合わせて、財務を立て直した電力会社と共に供給力も大きくしていったが、電力会社間の連携不足や昼夜間の需要ギャップ拡大など、効率面が問題となってきた。これに対し電源開発は複数の電力会社が利用できる広域火力発電所、電力会社間の連系送電線や佐久間周波数変換所などの連系設備、長距離直流送電、大規模揚水発電所を建設。電力会社の補完的事業を行う。

更に後、電力会社も十分な財務体質を有し、各社間で連系送電線やその他連系設備を建設していった。電源開発は当時斜陽化していた国内炭鉱産業支援のため、国内炭専用の火力発電所を建設したり（のち海外炭火力へと変更）、海水揚水発電所等の実証試験プラントや海外協力事業を積極的に行うなど、国策的性格が強い事業を行うようになった。

1997年に特殊法人合理化の中で5ヵ年程度の準備期間を置いた後に民営化することで閣議決定され、2003年に電源開発促進法を廃止、2004年10月6日に東京証券取引所第1部に上場し、電力会社および政府出資の民営化ファンドの保有株式の全てを売却した（初値は2,795円）。また合わせて愛称を「でんぱつ」から「J-POWER（ジェイパワー）」に変更。

現在では、日本国内に水力、火力合わせて60か所以上の発電所を有し、発電能力は一般電気事業者以外としては突出しており、一般電気事業者と比較しても四国電力などを抜き東北電力に匹敵する。特に石炭火力発電に関しては日本一の規模で、水力発電もトップクラス。送電・変電設備、電力会社間の連系送電線やその他連系設備も多数保有しており、特に北海道・本州間、本州・九州間を連系する送電網を有するのはJ-POWERのみである(以前は本州 - 四国間を保有するのもJ-POWERのみだったが、現在は4回線中3回線を保有）。なお、現在は原子力発電所を有していないが、青森県において大間原子力発電所を建設中である。
風力発電についても東京臨海風力発電所など国内18地点を有しトップクラス（2011年3月末現在）。海外においてもポーランドでの事業に参画（ザヤツコボ風力発電所）するなど、積極的な展開を進めている。

また、近年の電力自由化の流れに対応すべく事業を多角化（水道事業など）。併せて、これまで主にはアジア地域におけるコンサルティングを展開してきた海外事業も、近年はIPPへの積極投資（タイ・カエンコイ2発電所、アメリカ・テナスカフロンティア、エルウッド、グリーン・カントリーなど）、炭鉱開発（豪州・クレアモント炭鉱など）などにより拡大しつつある。

（主要設備運転開始時期等）


特殊会社時代には最高責任者の役職名は「総裁」であったが、一般の株式会社に改組してからは「社長」となっている。

（国内）

（海外）

※（主な海外法人）

合計 97箇所、1,822万7,179kW（2018年3月31日現在）

61箇所、857万2,219kW


7か所12基、816万2,000kW

（建設中1箇所）




電源開発の発行済株式の9.9%を保有するザ・チルドレンズ・インベストメント・ファンド（TCI）は、2007年6月の定時株主総会の時点で増配要求を出すなど、経営方針に対して不満を表明していた。2007年11月には、社外役員の派遣を経営陣に要請したものの、電源開発の取締役会は2008年1月7日、この提案に反対する旨の回答をする。

そこでTCIは1月15日、電源開発の株式の保有率を20%まで引き上げるため、外為法による事前届出を行った。しかし関税・外国為替等審議会外国為替等分科会外資特別部会は4月15日、この株式取得は日本の「公の秩序の維持が妨げられるおそれがあるもの」とする意見を出した。この意見を受けて、額賀財務大臣と甘利経済産業大臣は、TCIによる株式の取得の中止の勧告を出すと同時に、「日本政府の対日直接投資促進は不変」という談話を発表し、電源開発もこの勧告と談話を許容する内容のコメントを発表した。

4月25日に入り、TCIは経済産業省から出された弁明の機会の付与に対し中止勧告の応諾の拒否を通知したため、額賀財務大臣と甘利経済産業大臣は、外為法27条10項の中止命令のための手続に着手し、5月13日に中止命令を発した。7月14日、TCIはこの中止命令に従い、不服申し立てを断念する旨の声明を発表した。

一方でTCIは、4月16日に、6月の電源開発の定時株主総会において、期末配当に関する提案と、条件が受け入れられない場合の社長の解任を内容とする株主提案を行うことを発表した。電源開発は4月18日にこの提案を受領した旨を発表し、4月30日にTCIの全提案に反対する旨の取締役会の意見を発表した。その後TCIと電源開発との間で書簡の往来が続いたものの意見の対立は埋まらず、5月22日には、定時総会に向けて委任状勧誘を行うことをTCIが発表した。

6月26日の第56期定時株主総会にて、TCIによる株主提案はすべて否決されたものの、それと前後して、TCIは電源開発の経営陣の責任を追及する訴えを提起のための手続を進めており、また、持合い株主の議決権の投票結果の開示を要請するなど、定時株主総会によるTCIの株主提案の否決後も係争は続いていた。

しかし、2008年10月31日に、電源開発はTCIが保有している全株式を買い取ることを発表し、一連の問題に終止符を打つこととなった。なお、TCIが株式の売却を決めた理由については、電源開発が2008年7月末に決めた子会社事業を本体に取り込む事業再編によるものとする報道と、2008年9月に発生した世界規模の金融危機の影響によるものとする報道とがあり、錯綜している。

福島第一原子力発電所事故以降、経済産業省と電力会社の天下り問題が監督官庁である経産省の原子力発電所の安全基準のチェックを甘くさせる構造として批判が集まった。

本社屋上にはコミュニティ放送局である中央エフエムの送信所が置かれていたが、2013年6月4日に歌舞伎座タワーに移転した。




</doc>
<doc id="1488768" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1488768" title="メタウォーター">
メタウォーター

メタウォーター株式会社（）は、東京都千代田区に本社を置く水環境エンジニアリング会社。

2008年（平成20年）4月1日に日本ガイシの水環境子会社であるNGK水環境システムズと、富士電機システムズの水環境子会社、富士電機水環境システムズが合併した合弁企業である。

水処理分野においてNGK水環境システムズは機械設備、富士電機水環境システムズは電気設備のそれぞれで市場占有率の筆頭であったことから、当社は水処理専業で国内最大手となる。











</doc>
<doc id="1548467" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1548467" title="四国電力">
四国電力

四国電力株式会社（しこくでんりょく）は、四国地方4県（香川県、徳島県、高知県、愛媛県）のほぼ全域を営業区域とする電力会社。電力自由化に伴い、東京都と関西にも電力を販売している。本店は香川県高松市に置いている。

発電所は、火力発電、原子力発電（伊方発電所）、再生可能エネルギー（水力発電・太陽光発電・風力発電）を組み合わせている。伊方原発はかつて、四国の電力供給の4割を担った。東日本大震災（2011年3月11日）に伴う福島第一原子力発電所事故を受けた安全規制の強化などで、四国電力は伊方原発の1号機に続き2号機も廃炉を決めたが、3号機は2019年2月時点で営業運転中である（2018年10月30日に再稼働）。

略称として「よんでん」もしくは「ヨンデン」を使用しているほか、対外的にはそのローマ字表記である「YONDEN」も使用している。現在のコーポレートスローガンは、「しあわせのチカラになりたい」。環境貢献のアピールスローガンは「低炭素DOING」。

イメージマスコットキャラクターとして「あかりちゃん」を定めており、四国地域で長年にわたり親しまれている。CIを導入しており、電力供給網の広がりを四国4県の配置に合わせてイメージしたシンボルマークを使用している。

2000年（平成12年）12月からは直営でインターネットサービスプロバイダ事業「あかりネット」のサービスを開始。電気契約があれば無料で利用できたが、2008年2月28日より新規入会受付を停止し、2009年（平成21年）2月20日にサービスを終了した。サイト閲覧には強制的にフィルタリングがかかっており、子供にふさわしくないサイト、Googleなどのロボット型サーチエンジン、大手ISPのサイト（NTT本社やNTT西日本も含まれる）にアクセスすることはできなかった。

四国4県のうち四国本土は全域をエリアとしているが、瀬戸内海の一部島嶼は中国電力のエリアとなっているためエリア外になる。その背景としてこれら島嶼に対する送電網の敷設が水深や海上部の距離などの地形に影響されていることが挙げられ、例えば、香川県の小豆島は四国・本州どちらからもほぼ等距離であるが、本州側への水深の方が浅いことから中国電力の電力網から配線している。また、愛媛県新居浜市の山間部（別子山）、今治市宮窪町の四阪島は住友共同電力から電力の供給を受けている。


合計 65箇所、634万4000kW（2018年3月31日時点）

58箇所、114万1,496kW



4箇所、373万6,000kW
1箇所、202万2,000kW
2箇所、2,342kW


2箇所、21万5,000kW







歴代社長は退任後、当社会長、当社相談役、四国経済連合会会長などに就任する。


四国内のスポーツ団体、競技大会への協賛を多く行っている。また、いくつかの競技で自社チームを持っている。

四国電力の陸上部は「RUNRUNよんでん陸上部」の愛称で、1992年に創立された。高松市を本拠に活動し、全日本実業団対抗駅伝競走大会や全日本実業団対抗女子駅伝競走大会など全国大会に出場した。

2013年（平成25年）3月末で廃部となった。


バスケットボール部は高松市の四国電力体育館を本拠として活動している。四国では数少ない実業団バスケットボール部で、全国大会の常連となっている。



(四国電力HP上での公開は、2009年11月末にて終了)




</doc>
<doc id="1629987" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1629987" title="東京水道サービス">
東京水道サービス

東京水道サービス株式会社（とうきょうすいどうサービス、英語表記："Tokyo Waterworks service Co., Ltd.", 通称：TSS）は日本の水道事業を行う会社である。本社は東京都新宿区西新宿の新宿グリーンタワービル。

東京23区以外の主な拠点として東京都立川市柴崎町の多摩事業本部がある。

東京都などが出資する第三セクター会社で、前身は水道総合サービス株式会社である。
東京都水道局の出資比率は、51%であり東京都監理団体とされている。

管路施設の管理、浄水施設の管理、水道に関するコンサルティング・調査、技術開発、水道資器材の管理・販売を主要事業としており、主たる委託者は東京都水道局である。
近年では、給水装置業務委託や設計業務、工事監督を受託している。

2019年（平成31年）1月24日に株式会社ＰＵＣとの合併に向けた協議を開始した。





</doc>
<doc id="1630101" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1630101" title="東京都下水道サービス">
東京都下水道サービス

東京都下水道サービス株式会社（とうきょうとげすいどうサービス、英語表記："Tokyo Metropolitan Sewerage Service Corporation", 通称：TGS）は日本の下水道事業を行う会社である。

本社は東京都千代田区大手町の日本ビル。

東京都などが出資する第三セクター会社である。

水再生センター等の下水道施設・下水道管路・資源化施設の維持管理及び施工管理、下水道に関する研究及び調査、下水道に関する研修等を主要事業としており、主たる委託者は東京都下水道局である。





</doc>
<doc id="164520" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=164520" title="日本原燃">
日本原燃

日本原燃株式会社（にほんげんねん）は、核燃料サイクルの商業利用を目的に設立された日本の非上場企業である。平成9年から平成23年現在まで、会長と社長の多くが東京電力の出身である。

日本原燃株式会社（通称は原燃、英語表記は Japan Nuclear Fuel Limited, JNFL）は、旧動燃人形峠事業所のウラン濃縮と東海事業所の再処理の両パイロットプラントの実績を元に、商業利用を目的とした大型プラントの操業主体として電気事業連合会（電事連）所属各社（沖縄電力を除く）と日本原子力発電の出資により、1980年に日本原燃サービス株式会社として設立、その後、1992年に日本原燃産業株式会社と合併して現社名となった。

当初は青森市に本社を置いたが、現本社は工場に隣接した青森県上北郡六ヶ所村にある。青森県に本社を置く最大の企業であり、資本金で比較すれば、資本金4000億円は2位のみちのく銀行の11.7倍である。2011年度末の総資産は2兆8311億円で、主な負債は再処理料金前受金6539億円、長期借入金8023億円と報告されている。

社長は東京電力元執行役員原子力・立地業務部長の工藤健二、会長は関西電力社長の八木誠の他、各電力会社や核関連法人、日立、三菱重工、東芝などから25人の取締役をむかえている。従業員数（就業員数）は2011年度末で2376人で、本社458人、濃縮・埋設事業所373人、再処理事業所1442人の他、技術開発センター、青森本部、東京本部等に103人が就業していた。







その他六ケ所村に本店（本社）、ウラン濃縮技術開発センター、再処理技術開発研究所があり、六ケ所村以外では青森本部（青森市）、東京本部（港区）がある。



</doc>
<doc id="1733851" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1733851" title="岩谷瓦斯">
岩谷瓦斯

岩谷瓦斯株式会社（いわたにガス）は大阪市北区西天満に本社を置く企業。岩谷産業のグループ企業。




IwataniGAS


</doc>
<doc id="1771605" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1771605" title="瀬戸内共同火力">
瀬戸内共同火力

瀬戸内共同火力株式会社（せとうちきょうどうかりょく）は、広島県福山市に本社を置く卸電気事業者である。

JFEスチールと中国電力の共同出資により設立された企業である。JFEスチール西日本製鉄所（福山地区）構内にある福山共同発電所と、同社西日本製鉄所（倉敷地区）構内にある倉敷共同発電所において、同製鉄所で発生する副生ガス（高炉ガスなど）を燃料として火力発電を行い電気を供給している。




</doc>
<doc id="1929373" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1929373" title="北九州エル・エヌ・ジー">
北九州エル・エヌ・ジー

北九州エル・エヌ・ジー（きたきゅうしゅうエル・エヌ・ジー）は、福岡県北九州市に本社を置く、液化天然ガス（LNG）の受け入れ、貯蔵、気化、送出などを行なう、九州電力と新日本製鐵（現・新日鐵住金）の共同出資によって設立された企業である。

1974年（昭和49年）2月25日、インドネシアから購入するLNGを受け入れ、貯蔵、気化、送出する事業を行なうことを目的として設立された。

新小倉発電所と戸畑共同火力に、気化された天然ガスがパイプラインで供給されているほか、新日鐵住金八幡製鐵所においては圧延用の加熱源として使用されている。また、西部ガスに都市ガス用として供給している。







</doc>
<doc id="1954916" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1954916" title="西武ガス">
西武ガス

西武ガス株式会社（せいぶガス）は、埼玉県飯能市に本社を置く、日本の都市ガス、プロパンガスを主力とするエネルギー販売会社である。

飯能市、日高市の一部において都市ガス事業を展開している。また、飯能市と近隣市町村でプロパンガスの販売を展開している。
名称に「西武」こそついているものの西武グループとは関係ない。
都市ガスではあるが、東京ガスなど他社に比べて料金は高めである。




</doc>
<doc id="212662" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=212662" title="東邦ガス">
東邦ガス

東邦ガス株式会社（とうほうガス、商号:東邦瓦斯株式会社、）は、愛知県名古屋市熱田区桜田町に本社を置く、東海3県をエリアとする一般ガス事業者である。

東京ガス、大阪ガス、西部ガスと共に日本四大都市ガスの一つに数えられる。

名古屋経済界の有力企業「五摂家」の一社に挙げられる。

営業エリアは、愛知県、岐阜県、三重県の3県で、50市25町1村に及ぶ。

1922年（大正11年）、関西電気が九州電灯鉄道と合併し、東邦電力と改称されると、それまで営んでいたガス事業部門を独立させ、名古屋瓦斯株式会社を買収した上で、ガス事業専業の会社として設立された。

2003年（平成15年）4月に関連会社の合同ガス・岐阜ガス・岡崎ガス各社を合併しエリアを大幅に拡大した。



過去のキャッチフレーズは下記の通りである。

2011年からは、料理研究家の栗原はるみを起用した「栗原さんちはガスのごはん」シリーズが放映されている。なお同じCMが、大阪ガスや四国ガス・西部ガスなどでも社名を差し替えて放映されている。

過去には、イメージキャラクターとして、鳥居かほり、吉川十和子、龍虎、中村雅俊、ユースケ・サンタマリアなどが出演していた。






</doc>
<doc id="216469" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=216469" title="中部ガス">
中部ガス

中部ガス株式会社（ちゅうぶガス、、登記上の社名：中部瓦斯株式会社）は、愛知県豊橋市に本社を置く、当社発祥の地愛知県東三河地方および静岡県遠州地方をエリアとする一般ガス事業者である。

現在のサーラグループの源流となる企業であり、グループ企業は不動産、住宅・リビング事業にも力を入れているのが特徴である。

「SALA（サーラ）」のブランド名で、都市ガスを供給していない名古屋市周辺および首都圏、広島市、仙台市にも進出している。










</doc>
<doc id="2165924" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2165924" title="浜田ガス">
浜田ガス

浜田ガス（はまだガス）は、島根県浜田市に本社を置く都市ガス会社。








</doc>
<doc id="2168605" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2168605" title="出雲ガス">
出雲ガス

出雲ガス（いずもがす）は、島根県出雲市に本社を置く都市ガス事業者。都市ガスの他、プロパンガス事業も行っている。






</doc>
<doc id="219235" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=219235" title="西部ガス">
西部ガス

西部ガス株式会社（さいぶガス、登記上の商号:西部瓦斯株式会社、）は、福岡県福岡市博多区千代に本社を置く都市ガス会社。北部九州主要都市を営業エリアとする一般ガス事業者である。

東京ガス、大阪ガス、東邦ガスと共に大手都市ガス4社として報道に用いられる。災害対策基本法に基づく指定公共機関の指定（平成20年6月24日内閣府告示第240号発布時）は他3社に比べ遅れた。

前身は九州内の主要中小ガス会社を統合した「西部合同瓦斯（さいぶごうどうガス）」。これが統合・分離を繰り返しながら、現在の東邦ガスに一度統合され、昭和に入って再独立・発足した。また九州内に多くある中小ガス会社を順次傘下に収めたり吸収合併したりしており、かつての営業エリアを取り戻しつつある。



※は、域内で別事業者が供給するエリアがある市町村。太字は、主要営業所がある地域。
このほか、子会社により久留米市と大牟田市で都市ガス事業が行われている。






</doc>
<doc id="2230481" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2230481" title="酒田共同火力発電">
酒田共同火力発電

酒田共同火力発電株式会社（さかたきょうどうかりょくはつでん、）は山形県酒田市に本社を置く卸電気事業者である。

1966年3月、国の中央港湾審議会は酒田港開発と整備指針を盛り込んだ酒田臨海地域開発計画を決定した。これに基づき、1970年には酒田北港の建設が起工され、相前後し山形県によって港後背地に大規模臨海工業地帯の造成も開始された。1971年9月には造成地に住友軽金属工業がアルミニウム製錬工場を新設し、アルミニウム圧延と精錬を一貫して手掛けていく方針を表明した。

1973年2月には住友グループにおける首脳の確執（世に言う酒田戦争）から設立が難航していた住軽アルミニウム工業（住軽アルミ）が田中角栄通産相の仲裁でようやく設立されたことを受け、アルミニウム製錬にあたっては大量の電気を必要とされるため、安価な電力を住軽アルミに供給することを目的に、同年4月2日、東北電力と住軽アルミの共同出資によって酒田共同火力発電株式会社は設立された。しかし同年10月に勃発した第四次中東戦争の影響から、原油価格は大幅に引き上げられ、石油火力発電によって生まれる電力を原料とするアルミニウム製錬にとっては大幅なコスト高となることが想定された。こうした中、1977年1月に住軽アルミは先行きも危ぶまれながら操業を始め、同年10月には酒田共同火力発電所も発電を開始した。

1980年11月、創業以来赤字が続くが住軽アルミはその状況から脱する方策として、精錬コスト削減を図るため石炭火力による20万KW自家電力発電設備を建設する構想を打ち出した。この石炭火力への転換構想は、翌年3月住軽アルミ、東北電力、酒田共同火力との間で合意が成立した。合意内容は、住軽アルミは自家電力発電計画を白紙撤回。その代りに酒田共同火力が石炭火力への転換を行い、35万KWの発電機2基を1982年3月から建設。1984年6月に1号機を完成させ、1985年5月までに全面的に石炭へ転換するとした。だが、石炭火力への移行を試みたとしても依然としてアルミ地金は海外相場より割高であったため、住軽アルミの赤字体質からの脱却は成就されることなく、結局大幅な減産を経つつ全電解炉操業停止に至り、1982年5月31日に住軽アルミは解散。酒田工場の鋳造部門は残置され、新社である住軽アルミ鋳造として改編された。

住軽アルミの撤退後、酒田共同火力は一般用売電を目的とした発電所として残存することとなり、燃料の石炭化も進み、1987年7月10日には東北電力の完全子会社とされた。発電された電力は全て東北電力に供給されている。

2004年1月14日には、住友商事が酒田北港に設置した洋上風力発電所であるサミットウインドパワー酒田発電所（現：JRE酒田風力発電所）が発電を開始し、酒田共同火力は同所の運転・保守管理業務を受託していた。





</doc>
<doc id="224340" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=224340" title="名張近鉄ガス">
名張近鉄ガス

名張近鉄ガス株式会社（なばりきんてつガス）は、大阪ガスグループのガス会社。三重県名張市、伊賀市青山地区、奈良県吉野郡大淀町の花吉野住宅地、志摩スペイン村でガス供給を行っている。

近畿日本鉄道・名張市の出資により1961年12月設立。近鉄が名張市に開発した住宅地周辺でのガス供給から始まった。2002年、大阪ガスが近畿日本鉄道ならびに近鉄不動産から株式の80%を取得、傘下に収めた。

都市ガスの供給は、6Aの液化石油ガスから13Aの天然ガスに転換した。



</doc>
<doc id="2262856" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2262856" title="篠山都市ガス">
篠山都市ガス

篠山都市ガス株式会社（ささやまとしガス）は、兵庫県篠山市に本社を置く一般ガス事業者である。






</doc>
<doc id="2297510" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2297510" title="津山ガス">
津山ガス

津山ガス（つやまガス）は、岡山県津山市に本社を置く一般ガス事業者である。

当社は津山市の中心区域に都市ガス、津山市及び周辺地域に液化石油ガス（LPガス）の供給を行う企業である。







</doc>
<doc id="2302610" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2302610" title="洲本ガス">
洲本ガス

洲本ガス株式会社（すもとがす、商号:洲本瓦斯株式会社）は、兵庫県洲本市に本社を置く一般ガス事業者である。

洲本市の中心区域に都市ガスの供給を行う企業である。洲本市及び周辺地域への液化石油ガス（LPガス）の供給は関連会社の洲本液化ガス株式会社が行っている。
洲本市本町一丁目～八丁目、海岸通一丁目・二丁目、栄町一丁目～四丁目、山手一丁目～三丁目、物部、上物部、塩屋一丁目・二丁目、宇山一丁目～三丁目、下加茂一丁目、小路谷、港






</doc>
<doc id="2333585" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2333585" title="サミットウインドパワー鹿嶋発電所">
サミットウインドパワー鹿嶋発電所

サミットウインドパワー鹿嶋発電所（サミットウインドパワーかしまはつでんしょ）は、茨城県鹿嶋市にある風力発電所。

住友商事の展開する再生可能エネルギー事業の一環として子会社のサミットウインドパワー株式会社により建設された発電所である。発電所は鹿島灘に面した埋立地一帯に立地しており、10基の風車は平井浜（1号機）、鹿嶋市北海浜工業団地（2～5号機）、新日鐵住金鹿島製鐵所（6～9号機）、鹿島市営北海浜多目的球技場（10号機）に設置されている。風車のタワーには、住友金属工業蹴球団が前身となった鹿島アントラーズロゴ（1号機、6～10号機）、および工業団地に入居する各企業のロゴ（2～5号機）が掲示されている。

発電所の建設工事を受注した鹿島建設はフルターンキー契約により、設計、調達、建設、試運転を一括して担当した。現地は太平洋に面しているため、建築基準法における基準風速は36メートル毎秒とされており、IECクラスⅠ認証を持つガメサ社製の風車を採用した。ブレードおよびナセルはスペインから、タワーは韓国から調達され、鹿島港で陸揚げされた後、特殊トレーラで現地に搬入された。タワー内部にはナセルへの昇降機が設置されており、点検の際に使用される。発電所の変電所は、新日鐵住金ステンレス鹿島製造所東側の東京電力の変電所に隣接して設置されており、総延長6kmのケーブルで各風車と接続されている。

建設工事は2004年3月にサミットウインドパワー株式会社より鹿島建設へ発注され、2005年10月に着工した。2006年5月に基礎工事が終了、その間に輸入されていた風車を6月から9月にかけて据え付けた。平行して2006年3月から10月まで変電所の建設と送電ケーブルの埋設が行われ、9月に試運転を開始し、2007年2月に発電所全体が完成した。


年間総発電量は4,200万kWhを想定しており、発電した電力は全て東京電力へ売電されている。

事業主体のサミットウインドパワー株式会社は住友商事が100%出資するサミットエナジーの子会社である。2014年3月までは、山形県酒田市にあるサミットウインドパワー酒田発電所も運営していた。




</doc>
<doc id="2334657" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2334657" title="和歌山共同火力">
和歌山共同火力

和歌山共同火力株式会社（わかやまきょうどうかりょく、）は和歌山県和歌山市に本社を置く卸電気事業者である。

新日鐵住金（旧住友金属工業）と関西電力の共同出資により設立された企業である。新日鐵住金和歌山製鐵所で発生する副生ガス（高炉ガス・コークス炉ガス）と重油を燃料として火力発電を行い、発生電力を供給している。




</doc>
<doc id="2341431" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2341431" title="ウインド・パワー・いばらき">
ウインド・パワー・いばらき

ウインド・パワー・いばらきは、茨城県神栖市にある風力発電事業を行う企業である。

日本初となる洋上風力発電として2010年3月に稼働を開始した。

2013年3月に稼働開始。一般家庭で最大1万世帯分の年間電力消費量を賄うことができる。







</doc>
<doc id="2368926" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2368926" title="サミットエナジー">
サミットエナジー

サミットエナジー株式会社（）は、住友商事グループの特定規模電気事業者。自社グループの発電所および発電設備を持つ一般事業会社から購入した電力の販売を行う。





</doc>
<doc id="2370161" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2370161" title="鹿島北共同発電所">
鹿島北共同発電所

鹿島北共同発電所（かしまきたきょうどうはつでんしょ）は、茨城県神栖市にある火力発電所。

鹿島臨海工業地帯で工場を操業する三菱ケミカル(旧三菱化学)や鹿島石油など12社が出資して設立した鹿島北共同発電株式会社が経営する発電所であり、各社への電力及び蒸気の供給を行っている。

付近には、鹿島南共同発電鹿島発電所の他、東京電力鹿島火力発電所がある。











</doc>
<doc id="2370192" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2370192" title="鹿島南共同発電所">
鹿島南共同発電所

鹿島南共同発電所（かしまみなみきょうどうはつでんしょ）は、茨城県神栖市にある火力発電所。

鹿島臨海工業地帯で工場を操業するAGCやクラレ、JSR、三菱ガス化学など神之池東部地区の南グループ16社が出資して設立した鹿島南共同発電株式会社が経営する発電所であり、各社への電力、蒸気及び純水の供給を行っている。

2011年10月17日には、2012年4月から都市ガス（主成分は天然ガス）の使用が可能となることに伴い、既設3基の重油燃焼ボイラーを順次都市ガス燃焼ボイラーに改造することを発表した。

付近には、鹿島北共同発電鹿島北共同発電所の他、東京電力鹿島火力発電所がある。






</doc>
<doc id="2371196" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2371196" title="土佐発電所">
土佐発電所

土佐発電所（とさはつでんしょ）は、高知県高知市孕東町（はらみひがしまち）にある火力発電所。太平洋セメント土佐工場の敷地内にある。

太平洋セメントが電力卸供給事業(IPP事業)として2003年1月に着工を開始。2005年4月1日に電源開発と共同事業化協定を締結し、電源開発と四国電力、太平洋セメントの3社が共同出資して設立した土佐発電株式会社が経営する発電所となり、同日に運転を開始した。





</doc>
<doc id="240154" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=240154" title="四国ガス">
四国ガス

四国ガス株式会社（しこくガス、"Shikoku-gas Co., Ltd."）は、愛媛県今治市に本店を置く都市ガス事業者である。現在、四国4県の県都を中心に9市4町で、276,269世帯（2009年3月末時点）へ都市ガスを供給している。



※上記以外にもLNGの配給を行っている地域・世帯もある（高知の南国市や徳島の小松島・阿南両市および板野郡の一部、香川の綾歌郡の一部等）








</doc>
<doc id="2426674" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2426674" title="大川原ウインドファーム">
大川原ウインドファーム

大川原ウインドファーム（おおかわらウインドファーム）は、徳島県徳島市に本社を置く風力発電事業及び電力の供給を行う日本の企業。

また同社が保有する同県佐那河内村・上勝町・勝浦町からなる大川原高原に位置する集合型風力発電所の名称である。

高さ60mの風車15基が設置されており、19,500kW（1,300kW×15基)の風力発電設備を導入している四国では最大規模のウインドファームである。新エネ百選選定。




</doc>
<doc id="2461799" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2461799" title="東京臨海リサイクルパワー">
東京臨海リサイクルパワー

東京臨海リサイクルパワー株式会社（とうきょうりんかいリサイクルパワー、）は、東京都江東区に本社を置く廃棄物処理事業者。東京都が推進するスーパーエコタウン事業を受け、東京電力（当時）、清水建設などの出資により設立された。

2002年1月、東京都は廃棄物の都内での処理の拡大、産業廃棄物の不法投棄や医療廃棄物の不適切処理の抑制などを目的とした、「東京都廃棄物処理計画」を策定。同年4月より開始した公募に対し、東京電力グループとして事業提案を行い、7月に事業者として選定された。同年12月、東京電力、清水建設など5社の出資により東京臨海リサイクルパワー株式会社設立。2004年に、東京都より購入した中央防波堤内側埋立地の一角にプラントを建設。2006年8月に営業運転を開始した。

産業廃棄物用ガス化溶融炉・ボイラー、医療廃棄物用焼却炉・ボイラー各2系列を有し、一日当たりの処理能力は、産業廃棄物550トン、感染性医療廃棄物50トン。排熱を利用した発電を行い、東京電力への売電を行う。ほかに、ポリ塩化ビフェニル（PCB）を含む絶縁油の処理も行う。2011年11月からは、都が選定した破砕事業者全4社の選定に基づき、東日本大震災により岩手県宮古市で発生した瓦礫の焼却処分を行う。



</doc>
<doc id="2473170" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2473170" title="くろしお風力発電">
くろしお風力発電

くろしお風力発電株式会社（くろしおふうりょくはつでん）は、日本の企業。発電所の設置、運営を手がけている。

風力発電所の設置、運営に関する事業を展開する企業である。日立製作所の系列に属しており、茨城県日立市に本社を置く。日本国内においては、青森県五所川原市の市浦風力発電所、千葉県銚子市のくろしお風力発電所、および、椎柴風力発電所、静岡県掛川市の浜野風力発電所、および、遠州掛川風力発電所、などの発電施設を稼動させている。

日本で初めて「出力変動緩和型風力発電所」を設置した事業者である。市浦風力発電所においては、風力発電施設に鉛蓄電池を組み合わせることで、出力に極端な変動が生じないよう抑制している。また、風力発電の場合は遠隔操作による監視・運用が一般的だが、くろしお風力発電の場合は浜野風力発電所や遠州掛川風力発電所の周辺にサービス拠点の設置を計画している。なお、風力発電施設に設置する風車は、エネルコンの製品を導入することが多い。

風力発電施設を設置したことにより、周辺の一部地域でテレビ等の受信障害が生じることがある。この問題を回避するために、市浦風力発電所では市浦上脇元中継局と市浦下脇元中継局 のギャップフィラー中継局を設置し、難視聴を補償している。中継局の設置者となったことによりくろしお風力発電は特定地上基幹放送事業者となった。

秋田県能代市、および、由利本荘市での風力発電が計画されている。また、静岡県での風力発電については、社長の前川聡が「本当に高い値段で買い取ってもらえたら、さらに立地が広がる」 と表明しており、売電価格によってはさらなる増設も計画されている。





</doc>
<doc id="2483316" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2483316" title="イーレックス">
イーレックス

イーレックス株式会社（）は、特定規模電気事業者、PPS、新電力の1つ。

2000年の電力自由化に伴い、各施設に電力の小売販売を行っている。電力は工場が所有している発電設備の余剰分、すなわち余剰電力をメインに調達し販売している。今後、民間企業への電力提供を積極的に行っていく方針である。現在代理店方式により営業活動を行いシェアを広げている。



※2011年7月現在

※2015年6月現在












</doc>
<doc id="2589421" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2589421" title="山二ガス">
山二ガス

山二ガス株式会社は、関東全域を営業区域とするLPガスの小売及び機器販売を行う事業者である。








</doc>
<doc id="2656770" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2656770" title="日本テクノ (電気)">
日本テクノ (電気)

日本テクノ株式会社（にほんテクノ）は、日本の電気事業会社。東京都新宿区に本社を置き、電気の『見える化』と『理解（わか）る化』による電力コンサルティングをはじめ、電力の小売り、電気保安管理サービス、電気工事、企業設備の省エネ化事業、住宅省エネ化事業など、電気に関する総合サービスを展開している。

2012年4月、経済産業省が公募した「H23年度エネルギー管理システム導入促進事業費補助金」においてBEMSアグリゲータに採択された。






</doc>
<doc id="2663910" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2663910" title="大分エル・エヌ・ジー">
大分エル・エヌ・ジー

大分エル・エヌ・ジー株式会社（おおいたエル・エヌ・ジー、"英文社名： Oita Liquefied Natural Gas Company, Inc."）は、大分県大分市の大分臨海工業地帯において液化天然ガス（LNG）の受入、貯蔵、気化、送出等を行う企業である。九州電力が株式の98%を保有しており、九州電力グループに属している。

オーストラリア、インドネシア、サハリンから年間171万トンのLNGを受け入れ、気化してガスの状態でパイプラインにより九州電力新大分発電所や大分瓦斯大分工場へ送出するとともに、LNGの状態でタンクローリーにより大分瓦斯、出水ガス、日本瓦斯、西部ガスへの供給を行っている。


1990年（平成2年）の営業運転開始当初は、8万klタンク4基、気化設備4基体制であったが、1998年 （平成10年）に気化設備2基を増強。1999年 （平成11年）には14万klのLNGタンクを増設して現在の体制となった。また、2006年 （平成18年）にはローリー出荷設備が完成している。




</doc>
<doc id="286089" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=286089" title="静岡ガス">
静岡ガス

静岡ガス株式会社（しずおかがす）は、静岡県中東部（静岡市、富士市、沼津市、三島市など）を営業エリアとする一般ガス事業者。また、近隣の一般ガス事業者などに卸売りを行っており、山梨県や長野県など静岡県外へも同社のガスが送出されている。

都市ガスの販売量は、東京ガス、大阪ガス、東邦ガスに次ぐ全国4位。

東証一部上場（証券コード9543）。なお、2015年3月までは静岡瓦斯株式会社を商号としていた。

コーポレートスローガンは「くらしを考え、明日をつくる。」。


静岡市駿河区八幡一丁目5番38号

静岡市駿河区池田28
担当区域：静岡市（清水区のうち、旧蒲原町域を除く）

富士市荒田島町10-52
担当区域：富士市・富士宮市・静岡市（清水区のうち、旧蒲原町域）

沼津市西条町17-6
担当区域：沼津市・三島市・裾野市・駿東郡清水町、駿東郡長泉町、田方郡函南町

2007年より、静岡ガスの一部の販売店を『エネリア』という名称に変更した。“エネルギー”と“エリア”を組み合わせた造語で、静岡ガスのショールームもエネリアを名乗る。また、それによって“ガスショップ”という位置づけは廃止となった。









</doc>
<doc id="299673" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=299673" title="日本原子力発電">
日本原子力発電

日本原子力発電株式会社（にほんげんしりょくはつでん、）は、茨城県那珂郡東海村と福井県敦賀市に原子力発電所を持つ卸電気事業者。設立は1957年で、東海村にある東海発電所は日本最初の商業用原子炉である。略称として原電（げんでん）または日本原電（にほんげんでん）が使われる。

日本に商用原子力発電を導入するために、電気事業連合会加盟の電力会社9社と電源開発の出資によって設立された。

日本原子力発電は、1957年5月に、電力会社の社長会で、電力会社9社が出資して『原子力発電振興会社』を設立する案が打ち出されたのがその始めである。この時に電力会社9社は、原子力開発は民間主体で行うことを考えており、当時の原子力委員会委員長であった正力松太郎はその方針を支持していた。

一方、同年7月には、国が主体となって設立された電源開発が原子力開発を政府主体で行う意見書を発表し、真っ向から対立することとなった。さらに、当時の経済企画庁長官であった河野一郎が政府主導の開発方針を支持し、正力と対立することとなった。

結局、正力が河野の意見を受け入れる形で、沖縄電力を除く電力会社9社80%、電源開発20%の出資によって、日本原子力発電が設立された。




2箇所、0kW（2016年）
1箇所


経済産業省に提出した報告書で計15項目のデータ改ざんや隠ぺいがあったことが発覚し、関西電力とともに福井県に謝罪した。

従業員の私有パソコンから敦賀発電所の雑固体減容処理設備に関する技術資料や写真など計482件の業務情報がファイル共有ソフトのネットワーク上へ流出した。

新潟市内の産業廃棄物処理施設で「日本原子力発電（株）東海発電所」「放射性廃棄物」等と記載されたドラム缶が発見されたが、ドラム缶製造業者の試作品であったため汚染は検出されなかった。

2018年11月7日、和智信隆副社長が、周辺6自治体の事前了解が必要な協定について「拒否権という言葉はない」と発言し、物議をかもした件について、同月24日に謝罪した。




</doc>
<doc id="306382" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=306382" title="東京ガスエネルギー">
東京ガスエネルギー

東京ガスエネルギー株式会社（とうきょうガスエネルギー）は、関東一円を営業エリアとするLPガス事業者である。都市ガス最大手の東京ガスと、石油や天然ガスの開発・供給を行う国際石油開発帝石の出資子会社。




尚東京ガスエネルギーグループを利用した場合東京ガスと同等の保安、サービスが受けられる。

東京ガスエネルギー CLOVIA CARD《セゾン》（とうきょうガスエネルギー クローヴィアカード《セゾン》）は、クレディセゾンが東京ガスエネルギーと提携し、発行するクレジットカードである。

Visa、MasterCardのいずれかの国際ブランドが付いており、年会費は永久無料である。

東京ガスエネルギー CLOVIA CARD《セゾン》の最大の特徴は、東京ガスエネルギーでのガス利用代金やガス機器の購入に対し、《セゾン》永久不滅ポイントが『通常の2倍』付与されることである。

また、入会時にはもれなく《セゾン》永久不滅ポイントが自動的に『100ポイント付与』されるうえ、東京ガスエネルギーのオリジナルアイテムとポイント交換することができる。





</doc>
<doc id="3130131" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3130131" title="大分ソーラーパワー">
大分ソーラーパワー

大分ソーラーパワー株式会社（おおいたソーラーパワー）は、大分県大分市大字青崎に本社を置き、太陽光発電及び売電事業を行う企業である。丸紅株式会社の全額出資子会社。また、大分ソーラーパワーは同社が大分県大分市で運転する大規模太陽光発電所（メガソーラー）。

大分ソーラーパワーは、大分県大分市の別府湾岸に位置する大分臨海工業地帯の埋立地（6号地）に丸紅エネックス、昭和電工、日本触媒が所有する遊休地105haを借り受けて建設された。

2013年3月に着工し、2014年3月12日に商業運転を開始した。発電した電力は20年間にわたり九州電力に売電される。出力は82.02MWで、鹿児島七ツ島メガソーラー発電所の70MWを上回り、日本の太陽光発電所で2015年7月現在で最大。また、風力発電所の新出雲風力発電所の78MWをも上回り、再生可能エネルギーの発電施設としても日本最大である。年間予想発電量は8,700万kWhで、一般家庭約3万世帯分にあたる。二酸化炭素削減効果は年間約3.5万トン。太陽光パネルはハンファグループのQセルズ製を約34万枚使用している。

2016年12月に丸紅により吸収合併されることが発表されており、2017年2月28日付で法人格は消滅する予定。なお、大分ソーラーパワーの事業に関しては大分メガソーラー一般社団法人が設立し、日本政策投資銀行が出資する大分メガソーラー合同会社に譲渡される予定となっている。


</doc>
<doc id="3220806" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3220806" title="イオングリーン電力">
イオングリーン電力

イオングリーン電力株式会社（英称："ION GREEN ELECTRICITY CO., LTD."）は、愛知県名古屋市に本社がある電力会社。

イオングリーン電力株式会社は、イオンフレックスグループの一社で東海地区を中心に太陽光発電を用いた電力・再生可能エネルギー事業を行う特定規模電気事業者である。イメージキャラクターに浅田舞と小林拓一郎を起用している。



</doc>
<doc id="3289916" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3289916" title="東京電力パワーグリッド">
東京電力パワーグリッド

東京電力パワーグリッド株式会社（とうきょうでんりょくパワーグリッド）は、関東地方、山梨県全域と静岡県東部を供給区域とする一般送配電事業者。東京電力ホールディングスの100%子会社。2016年（平成28年）4月、東京電力の会社分割により、実質的に発足した（会社設立は2015年（平成27年）4月）。略称は、東京電力PGまたは東電PG。

東京電力パワーグリッド（東電PG）は、送電線、変電所などの送配電網を維持・運用し、小売電気事業者のような事業者を相手に、送配電サービス（接続送電サービスなど）を提供する会社である。サービスを利用する事業者から受け取る託送料金が主な収入である。

会社分割前の東京電力は、発電・送配電・小売供給の全てを1社に垂直統合した会社であった。2016年（平成28年）4月の会社分割により、発電・送配電・小売供給がそれぞれ別会社となり、そのうち送配電を担当するのが東電PGである。

東電PGが一般送配電事業の許可を受けた供給区域は、関東地方1都6県、山梨県全域と、静岡県の富士川以東である。これを行政区画により表現すると、次のとおりである。旧・東京電力が一般電気事業の許可を受けた供給区域を引き継いだ。


東電PGが供給する電気の標準周波数は、50 Hzである。ただし、群馬県の一部に60 Hz地域がある。

東電PGの送電線は、上掲の供給区域1都8県のほか、東北電力エリアの福島県と新潟県、中部電力エリアの長野県と岐阜県にも伸びる。送電線の電圧階級は、66 kV、154 kV、275 kV、500 kV、1,000 kVの5階級である。1,000 kVは、日本国内最高であるが、1,000 kVで運用されている送電線はまだない。
東電PGの基幹送電線は、電力系統図に示すように配置されている。

首都圏のうち、人口密度が高く、需要の集中する地域を囲むように拠点変電所が設置され、これらの間に500 kVの「外輪線」が張り巡らされ、「多重外輪線」を構成する。一番内側の500 kV外輪線でも、新京葉変電所（千葉県船橋市）附近を除き、国道16号より外側にある。外輪線には、福島県、新潟県、長野県の電源地帯から伸びる500 kV、275 kVの送電線が接続する。以上が外輪系統である。

外輪系統の一部をなす西群馬幹線（西群馬開閉所〜新富士変電所）、南新潟幹線（柏崎刈羽原子力発電所〜西群馬開閉所）、東群馬幹線（西群馬開閉所〜東群馬変電所）、南いわき幹線（南いわき開閉所〜東群馬変電所）は、日本国内最高の1,000 kVに対応する設計であるが（南新潟幹線の一部を除く）、運開以来、500 kVで運用されている。

外輪系統より内側を都内導入系統と称する。都内導入系統では、地中送電線が多用されている。500 kVの新豊洲線（新京葉変電所〜新豊洲変電所、亘長39.50 km）を除き、都内導入系統の最高電圧は、275 kVである。

供給区域の隣接する東北電力との間には、東北東京間連系線がある。東北側から東京側に送電できる容量（運用容量）は5,000 MW程度である。現在、新たなルートの連系線を建設することにより、東北側から送電できる容量を倍増するとともに、供給信頼度を向上する事業が進んでいる。

中部電力とは、供給区域が隣接するものの、周波数が異なるため、東電PGと中部電力との間で電力を融通するためには、周波数変換が必要である。そのための設備を東京中部間連系設備といい、電源開発の佐久間周波数変換所、東電PGの新信濃変電所（長野県東筑摩郡朝日村）、中部電力の東清水変電所の3箇所に周波数変換設備が設置されている。2018年（平成30年）時点の容量は、3箇所合計で1,200 MWである。新信濃変電所では、900 MWの交直変換設備を設置する工事を進めており、中部電力の飛騨変換所から同変電所までを結ぶ飛騨信濃直流幹線（亘長89 km）が建設中である。新信濃変電所の交直変換設備、飛騨信濃直流幹線、飛騨変換所が完成すると、東電PGと中部電力との間で融通できる電力は、2,100 MWに拡大する。佐久間・東清水の設備も増強し、3,000 MWまで拡大する計画も進んでいる。

北陸電力の栃尾発電所（岐阜県高山市奥飛騨温泉郷にある水力発電所）と東京電力ホールディングスの霞沢発電所（長野県松本市、大正池の下流にある水力発電所）とは、安房峠を越す154 kV栃尾線で結ばれており、両発電所は50 Hzと60 Hzのどちらでも発電できるようになっている。栃尾線は、東電PGから北陸電力に電気を融通する際は、60 Hzで、逆向きに電気を融通する際は、50 Hzで運用される。東電PGと北陸電力との間に周波数変換設備はないため、両社の間で直接融通できる電気は、50 Hzと60Hzの両方に対応する水力発電所で発生した電気に限られる。

東電PGの送配電網は、日本国内の他の送配電会社と比較して、地中化率が高い。2017年（平成29年）3月時点で、送電線の地中化率は、日本全体では15.0%であったのに対し、東電PGは30.3%であり、東京都区部に限ると92.5%であった（送電線地中化率）。また、配電線の地中化率は、日本全体では5.8%であったのに対し、東電PGは10.1%であり、東京都区部に限ると47.1%であった（配電線地中化率）。

東電PGの初年度である2016年度（平成28年度）の送配電損失率（送配電ロス率）は、4.1%であった（送配電ロス率）。2017年度（平成29年度）、1軒当たりの停電回数は、0.09回、1軒当たりの停電時間は、6分であった（停電回数、停電時間）。

東電PGの電力系統の運用を統括する中央給電指令所は、東京都千代田区にある。その配下に基幹系統給電指令所と都心系統給電指令所があり、各系統給電指令所の下に、複数の地方給電所がある。


東電PGの発電所は、全て東京都の島嶼部（伊豆諸島、小笠原諸島）に所在する。小規模な水路式水力発電所1箇所のほか、内燃力発電所10箇所があり、合計の発電設備容量は、54,410 kWである。東京電力の会社分割の際、島嶼部の発電所は全て、東電PGが承継した。

八丈島地熱発電所（3,300 kW）は、2019年（平成31年）3月に廃止した。跡地には、オリックスが地熱発電所（4,444 kW）を建設する予定である。

旧・東京電力の会社分割時、原子力事業者としての地位・責任は、分割されずに東電本体（東京電力ホールディングス=東電HD）に残ったので、東電PGは、福島第一原子力発電所事故に伴う法的責任は負っていない。しかしながら、2017年（平成28年）、福島第一原子力発電所の廃炉に要する費用の一部を東電PGが負担することが、国の認定を受けた東電HDの「新々・総合特別事業計画」で決められた。この計画に基づき、2017年度（平成29年度）、東電HDと東電PGとの間で、東電PGから東電HDに廃炉等負担金を毎年度支払う契約が締結された（有価証券報告書による）。同年度、東電PGが支出した廃炉等負担金は、1,268億円であった。東電PGは、今後も毎年度、1,200億円程度を負担する。

また、東電HDの借入金1兆円分について、東電PGが債務保証をしている。

東電PGは、2017年（平成29年）3月から一般担保付き社債（電力債）を発行している。格付けは、他社の電力債と比べて劣り、その分、利回りは、他社のものより高い。なお、電気事業法の改正があったため、一般担保付き社債を発行できるのは、2025年3月末までである。

2018年（平成30年）3月時点で、東電PG単体の従業員は、17,548人であった。東電PGは、東京電力グループの全従業員約4万人の4割強を占め、従業員数で見て、東電グループ中最大の会社である。平均年齢は、43.7歳、平均勤続年数は、23.8年、平均年間給与は、約719万円であった（有価証券報告書による）。管理職以外の従業員は、原則、東京電力労働組合に加入する（ユニオン・ショップ）。

東電PGとその子会社・関連会社を合わせた従業員数は、21,423人であった。

2018年（平成30年）3月時点で、東電PGは、子会社7社、関連会社8社を有する（有価証券報告書による）。主な子会社は、東京電設サービス（100%）、東電タウンプランニング（100%）、東電用地（100%）、東電物流（80%）である。持分法適用関連会社は、関電工（46.9%、東証一部上場）、東光高岳（35.3%、東証一部上場）、アット東京（20%）の3社である。





</doc>
<doc id="3290456" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3290456" title="東京電力フュエル&amp;パワー">
東京電力フュエル&amp;パワー

東京電力フュエル&パワー株式会社（とうきょうでんりょくフュエル アンド パワー）は、東京電力ホールディングス傘下の火力発電専門の発電事業者である。略称は、東京電力FPまたは東電FP。

東電FPは、火力発電所を運転し、発電した電気を小売電気事業者に卸売りする会社（発電事業者）である。小売電気事業者の登録は受けていないので、家庭、工場などの一般の需要家に直接電気を販売することはできない。

もともと東京電力は、水力発電・火力発電・原子力発電の全てを1社で手掛けていたが、2016年（平成28年）4月の分社化の際、火力発電事業のみを承継したのが東電FPである。旧東京電力から全てのLNG基地（4箇所）とほぼ全ての火力発電所（15箇所）を承継した（伊豆諸島と小笠原諸島の火力発電所に限っては、東京電力パワーグリッドが承継した。）。

東京電力と中部電力は2015年（平成27年）に火力発電事業に関する包括的アライアンスを結んだ。このため、東電FPの火力発電所の新設・建替えは、中部電力との合弁会社「株式会社JERA」で行っている。2019年（平成31年）4月には、東電FPと中部電力の既存の火力発電所もJERAに統合される予定である。





</doc>
<doc id="3311650" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3311650" title="茨城電力">
茨城電力

茨城電力株式会社（いばらきでんりょく かぶしきがいしゃ）は茨城県に存在した電力会社である。1921年（大正10年）9月1日に茨城電気と多賀電気の合併により設立された。花貫川水系・川尻川水系・久慈川水系に隣接する水力発電所と水戸市内のガス火力発電所を運営していた．1925年（大正14年）5月31日に東部電力と合併した。

茨城電力は1921年（大正10年）9月1日に茨城電気と多賀電気が合併したことで設立された会社である。資本金は920万円、本社所在地は水戸市北三ノ丸。専務には茨城電気側から前島平が就任し、1925年（大正14年）5月に東部電力と合併するまでこの体制が続いた。

新会社設立時に資金調達を行った茨城電力は、1922年（大正11年）11月に川尻川発電所の上流に高原発電所（150キロワット）、1923年（大正12年）5月に花貫川に松原発電所（300キロワット）、1923年（大正12年）6月に里川発電所を建設した。

1922年（大正11年）1月1日には供給区域拡大のため笠間電気・下妻電気・結城電気の三社と合併した。この三社はすべて下野電力から受電を行い電力供給を行っていた。笠間電気社長の木村信義と下妻電気社長の沼尻文治は茨城電力の取締役に就任した。この合併を通じて茨城電力の営業区域は1市17町86村と広がることになる。茨城電力は1924年（大正13年）の時点で、茨城県に本社を置く規模が大きい電気事業者となった。

1922年（大正11年）下期には茨城電力と石岡電気との間で電力受給の契約が交わされ、水戸変電所と石岡変電所の間に2万ボルトの送電線路を建設して1922年（大正11年）8月13日に水戸から石岡へ送電が開始された。同じく1922年（大正11年）には久慈電気・水浜電気・千波湖干拓水利組合などにも送電を開始した。1924年（大正13年）下期には久慈川電気工業を合併した。

茨城電力は1922年（大正11年）頃から供給力不足に陥り、同年には郡山電気と電力売買契約を結ぶ。茨城電力は小川発電所間に5万ボルトの常磐送電線路を鉄塔新設し、水戸には変電所を設立した。1924年（大正13年）下期には里川・花貫川・十王川の全てが渇水に陥り、出力が数割減となる。これにより需要家から苦情が噴出したため、茨城電力は応急処置として日立鉱山・郡山電気から買電し、また電力料金の割り引きを行った。応急処置により利益率が減少したため、茨城電力は電源開発を進めながら、郡山電気からの受電も始める。この頃、郡山電気は沼上発電所（1,560キロワット）・竹ノ内発電所（3,000キロワット）・大峰発電所（4,000キロワット）・日橋川発電所（1万9,200キロワット）の発電所を所持し需要不足に悩んでいた。

供給不足の茨城電力と需要不足の郡山電気は次第に接近し、資金難にも陥っていた両社は協議の上合併により危機を乗り越えようとする。1925年（大正14年）1月13日に郡山電気は東部電力株式会社と社名を解消し、合併の準備を始めた。茨城電気側では1925年（大正14年）1月31日に株主総会にて両社合併の議を可決した。1925年（大正14年）5月22日に逓信大臣により合併が認可され、1925年（大正14年）5月31日に茨城電力と東部電力は合併した。合併後の東部電力では、郡山電気の橋本万右衛門が社長に就任し、茨城電力の前島平が副社長に就任した。1925年（大正14年）上期における東部電力の資本金は2,910万円（払込2,077万5千円）で、電灯需要は26万9,703灯、電力需要は電動機が5,830馬力、大口電力が1万2,433キロワットという規模であった。

1924年（大正13年）12月末時点での茨城電力の電灯・電力供給区域は以下の通り。

上記地域を供給区域として、1924年（大正13年）末時点では、電灯については需要家65,946に対し計160,560灯を供給、電力については計4,913.3キロワット（うち電動機用電力は3,061.3キロワット）を供給していた。

茨城電力は花貫川水系・川尻川水系・久慈川水系に隣接する水力発電所と水戸市内のガス力発電所を所有していた。1925年（大正14年）3月時点での所有発電所は下記表の通り。

茨城電力が開設した高原発電所・松原発電所・里川発電所の概要について述べる。

高原発電所は1922年（大正11年）11月に川尻川水系十王川に竣工された水力発電所である。発電所出力が150キロワットと低かったため、竣工から30年後の1952年（昭和27年）10月22日に廃止された。高原発電所の所属は、茨城電力 - 東部電力 - 大日本電力 - 関東配電 - 東京電力と変遷した。諸元は下記の通り。

松原発電所は1923年（大正12年）5月に花貫川水系の最下流に建設された水力発電所である。『茨城電力史』では同年12月19日に完成したとされる。花貫川水系にある発電所は上流から順に、花貫川第二発電所・花貫川第一発電所・松原発電所となる。発電施設には松原自動制御所が併存しており、ここで川尻川発電所・松原発電所・花貫川第一発電所・花貫川第二発電所が無人で運転される。松原発電所の所属は、茨城電力 - 東部電力 - 大日本電力 - 関東配電 - 東京電力 - 姫川電力（現・東京発電）と変遷した。2008年3月末時点での諸元は下記の通り。

里川発電所は1923年（大正12年）6月に竣工した水力発電所である。竣工時点では上流に賀美発電所、下流に中里発電所・町屋発電所が設置済みだった。里川発電所の建屋には、茨城電気の設立に関わった太田の七人組を意味する紋章が掲げられている。里川発電所の所属は、茨城電力 - 東部電力 - 大日本電力 - 関東配電 - 東京電力 - 姫川電力（現・東京発電）と変遷した。2008年3月末時点での諸元は下記の通り。



</doc>
<doc id="3356566" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3356566" title="会津電力">
会津電力

会津電力（あいづでんりょく）は、「原子力に依存しない安全で持続可能な社会作りと会津地域のエネルギー自立」をスローガンに掲げる、福島県喜多方市字天満に本拠を置く2013年8月設立の電力会社。東北大震災での福島第一原子力発電所事故による放射能被害が比較的少なかった福島県会津地域の会社経営者らを中心とする市民により、設立された。

福島県は原子力発電に頼らずとも、会津の豊富な水資源を源とした水力発電の能力で十分すぎる程の供給が可能との基本概念から、原子力発電の暴走を許容した社会の責任を次世代に引き継がせない理念のもと、福島県内の電力エネルギー需要を再生可能なエネルギーだけでまかなうことを可能にする体制を作り上げることを目的とし設立された。猪苗代湖や只見川・阿賀川水系で約500万キロワット(現在300万kW（キロワット）、県内必要電力150万 kW)の発電力があり原発5基分の発電力に相当するため、福島県全域の使用電力を十分に賄えるとしている。水力を中心に太陽光発電、森林資源を利用した木質バイオマス発電、地熱発電、風力発電、山間の未開の水力、土地改良地内の灌漑用水を利用した小水力、雪の利用研究を促進促進することで会津から福島県全体へ、さらには日本全体のエネルギー供給の一翼を狙うとしている。

同社の佐藤社長は9代（2016年現在で220年以上）続く会津の蔵元「大和川酒造店」の代表であり、自社の酒蔵「飯豊蔵」の屋根にも太陽光パネルを設置。「全国ご当地エネルギー協会」の代表幹事も務める<ref name="news/940"></ref>。佐藤は、「福島で作られた電気の大半は首都圏へ送られるのは原発とまったく同じ構図だ。」「（首都圏で利用される電力の）水力の水も、もとは福島という大自然のなかに降った雨や雪であり、それを取り戻せば電気を自給自足できる。」「福島が東京の『植民地』から抜け出すため、進むべき道が見えた。」と朝日新聞の取材で発言した。

子会社に会津電力が市民出資の資金調達、運用を行うために出資、設立した特定目的会社としてアイパワーアセット株式会社があり、会津地域にて250 kW1ヶ所、50 kW20ヶ所の太陽光発電所事業を行っている。


及び以上に付帯関連する一切の事業。

2015年秋までに、太陽光発電事業として合計11カ所に設備を設置し、東北電力に売電する。合計出力は約2 MW（2000 kW）で、約600世帯分の電力に相当する。

第2期以降では、地域の川や森を活用した小水力発電や、木質バイオマスなどを検討。設備の周辺に子ども向けの教育施設を設置、自然エネルギーについて学べる場所にする構想など。バイオマス事業は2015年10月時点で会津地方の自治体、3町からの出資を既に受けており、公共施設に販売することを目指している。

1000 kWの発電能力をもつ雄国太陽光発電所や同250 kWの岩月太陽光発電所をそれぞれ喜多方市南東部、同市東部に設置している他、アイパワーアセットの保有する小規模発電所を合わせ、計2540 kWを発電させている。



</doc>
<doc id="3448924" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3448924" title="Looop">
Looop

株式会社Looop（ループ、）は、電力小売事業や太陽光発電所システムの販売等を行う会社である。

2011年（平成23年）4月4日設立。社名は同社が目指す「循環 (loop) 型社会」から。また、3つ並ぶアルファベットの「o」の字は、同社が主な事業とする太陽光発電・風力発電・水力発電の3種を示している。

事業内容は


コーポレートスローガンは「自然エネルギーをあなたのそばに」。供給電気商品名はLooopでんき。


2018年12月末までに設置した発電所は下記の通り（総出力16,699kW）。




出典：MY発電所キット販売実績（2016年5月31日現在）

顧客向けに下記のサービスを提供する。







</doc>
<doc id="3476263" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3476263" title="原電エンジニアリング">
原電エンジニアリング

原電エンジニアリング株式会社（げんでんエンジニアリング、英:Nuclear Engineering and Services Company）は東京都千代田区に本社を置く日本原子力発電の連結子会社である。

平成27年7月1日に原電事業株式会社が原電ビジネスサービス株式会社、原電情報システム株式会社を吸収合併し現商号に変更した。

原電エンジニアリング株式会社は、平成27年7月1日、日本原子力発電株式会社の連結子会社である原電事業株式会社が原電ビジネスサービス株式会社、原電情報システム株式会社を吸収合併し、商号を変更し設立された。

主な事業は、発電所等の保守、放射線管理、発電所附帯施設の運営、 情報処理システムの開発・保守である。


1998年に、福島第二原発から六ヶ所再処理工場へ使用済み核燃料が運ばれたが、その際に使われた原燃輸送保有のNFT型輸送容器の中性子遮断財の分析データが捏造・改竄されていることが発覚した。改ざんは、発注側である原電工事がデータを分析した日本油脂に対して書き換えを指示して行われた。


原電エンジニアリング株式会社


</doc>
<doc id="3484635" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3484635" title="丸紅新電力">
丸紅新電力

丸紅新電力株式会社（まるべにしんでんりょく　英文社名：Marubeni Power Retail Corporation）は、小売電気事業者である。



</doc>
<doc id="3544065" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3544065" title="HTBエナジー">
HTBエナジー

HTBエナジー株式会社（HTBエナジー）は、日本の電力会社。電力自由化に伴い「新電力」として参入した、再生可能エネルギーを開発・販売する小売電気事業者である。旅行会社エイチ・アイ・エスの傘下。
ハウステンボスで作られるエネルギーを中心に、発電が行われる。
地域電力会社の基本料金・従量料金から5％を値引きするプランを各地域で提供する。
また過去には、基本料を2倍とする代わりに、一定時間帯（2時間）を無料とするプランも存在したが、現在受付を終了している。







</doc>
<doc id="3546224" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3546224" title="ミツウロコグリーンエネルギー">
ミツウロコグリーンエネルギー

ミツウロコグリーンエネルギー株式会社は、日本の電力会社。電力自由化に伴い「新電力」として参入した、再生可能エネルギーを開発・販売する小売電気事業者である。






</doc>
<doc id="3546244" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3546244" title="東急パワーサプライ">
東急パワーサプライ

株式会社東急パワーサプライ（とうきゅうパワーサプライ）は、日本の電力会社およびガス供給会社。設立当初は東京急行電鉄の100%子会社であったが、後述するとおり2018年に東北電力が出資したため、現在は東急グループおよび東北電力グループに属している。

電力自由化に伴い「新電力」として参入した、再生可能エネルギーを開発・販売する小売電気事業者である。エリア自体は関東地方のほぼ全般ではあるが、東急グループの電力会社であることから、東急沿線である東京都、神奈川県（横浜市、川崎市など）でのシェアが高く、2018年現在ではこれらの沿線エリアのおよそ1割が利用しているとされている。同じ東急グループであるイッツ・コミュニケーションズやケーブルテレビ品川の各種ケーブルテレビサービスとのセットによる割引などでの販路を持っている。

2018年9月現在での加入者数は電気が約10万世帯、ガスが約1万人である。





</doc>
<doc id="3546283" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3546283" title="トドック電力">
トドック電力

トドック電力株式会社（トドックでんりょく）は、日本の電力会社。電力自由化に伴い「新電力」として参入した、再生可能エネルギーを開発・販売する小売電気事業者である。生活協同組合コープさっぽろのグループ会社。
契約対象者は、コープさっぽろの組合員に限られる。北海道電力管内では北ガスのでんきに次いで、新電力への移行者を多く集めている。







</doc>
<doc id="3693142" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3693142" title="鶴崎共同動力">
鶴崎共同動力

鶴崎共同動力株式会社（つるさききょうどうどうりょく）は、大分県大分市に本社を置く発電事業者である。

昭和電工株式会社の子会社で、石油コークス等を燃料に汽力発電を行い、昭和電工大分コンビナート構内の企業に電力や熱を供給している。

電気事業法の旧分類の卸供給事業者と類似した特定供給を行う事業者であるが、法律上は自家発電であって旧分類の卸供給事業者には区分されない。

2016年12月期の売上高は16,766百万円で、大分県内の企業で29位に位置する。



</doc>
<doc id="3811585" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3811585" title="大阪水道総合サービス">
大阪水道総合サービス

株式会社大阪水道総合サービス(おおさかすいどうそうごうサービス、英語表記："Osaka Water General Service Co.,Ltd.、"通称：OWGS)は日本の水道事業を行う会社。本社を大阪府大阪市阿倍野区旭町のあべのメディックスに置く。

大阪市水道局が株式の100%を所有する株式会社で、大阪市水道局の監理団体。前身は財団法人大阪市水道事業サービス協会と財団法人大阪市水道技術協会で、2007年4月1日に大阪市水道技術協会が大阪市水道事業サービス協会に統合され、2008年7月1日に大阪市水道事業サービス協会から業務を引き継ぐ形で営業を開始した。

水道メーターの検針・窓口対応・料金徴収業務などから、受水槽・高架水槽の検査業務、上水道施設の運転・維持管理業務、コンサルティングやセミナーの開催など上水道に関する幅広い業務を受託している。また自社で上水道に関するソフトウェア・システム開発も手がける。

元々大阪市水道局の委託業務を随意契約で大阪市内の検針業務などを受託する会社であったが、2013年に大阪市は水道事業での随意契約を廃止し、一般競争入札を基本としたため、2013年度決算では赤字に転落した。しかし、2014年度以降は大阪広域水道企業団などの他の水道事業体からの受託業務を増やしたため、黒字に転換している。




</doc>
<doc id="3835949" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3835949" title="鳥取ガス産業">
鳥取ガス産業

鳥取ガス産業株式会社（とっとりガスさんぎょう、商号：鳥取瓦斯産業株式会社、"Tottori Gas Sangyo Co., Ltd."）は、鳥取県・島根県を営業エリアとする総合エネルギー事業者で、エネトピアの中核企業である。2018年、鳥取ガス創業100周年に伴い新ブランド「enetopia（エネトピア）」を発表する。鳥取県鳥取市の一部を供給エリアとする一般ガス事業者「鳥取ガス」とは別会社である。

鳥取県鳥取市五反田町６


鳥取県、島根県






</doc>
<doc id="410904" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=410904" title="住友共同電力">
住友共同電力

住友共同電力株式会社（すみともきょうどうでんりょく、"Sumitomo Joint Electric Power Co., Ltd."）は、愛媛県新居浜市に本社を置く電力会社。新居浜市・西条市に所在する住友グループ系の企業や工場などに対し電気や蒸気を供給している。








</doc>
<doc id="522295" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=522295" title="中央セントラルガス">
中央セントラルガス

中央セントラルガス株式会社（ちゅうおうせんとらるがす）は栃木県小山市花垣町に本社を置く、プロパンガスを主力とするエネルギー販売会社である。セントラル石油瓦斯グループの中核企業である。

現在、栃木県、埼玉県、神奈川県、山梨県、静岡県に営業所を展開している。

シンボルマークは緑地の家の真ん中にハートマークがあり右手に「暮らしの真ん中にいつも。セントラルガス」となっている。





</doc>
<doc id="522814" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=522814" title="北海道セントラルガス">
北海道セントラルガス

北海道セントラルガス（ほっかいどうセントラルガス）は北海道札幌市白石区に本社を置く、プロパンガスを主力とするエネルギー販売会社。
セントラル石油瓦斯グループの一員である。

シンボルマークは緑地の家の真ん中にハートマークがあり右手に「暮らしの真ん中にいつも。セントラルガス」となっている。









</doc>
<doc id="524626" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=524626" title="秋田セントラルガス">
秋田セントラルガス

秋田セントラルガス株式会社（あきたセントラルガス）は秋田県秋田市に本社を置く、プロパンガスを主力とするエネルギー販売会社である。セントラル石油瓦斯グループの一員。

現在秋田県では秋田市、由利本荘市に営業所を展開している。

シンボルマークは緑地の家の真ん中にハートマークがあり右手に「暮らしの真ん中にいつも。セントラルガス」となっている。





</doc>
<doc id="525893" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=525893" title="富山セントラルガス">
富山セントラルガス

富山セントラルガス（とやまセントラルガス）は富山県高岡市に本社を置く、プロパンガスを主力とするエネルギー販売会社である。

セントラル石油瓦斯グループの一員である。

旧名は高岡セントラル瓦斯であったが2000年にセントラル石油瓦斯の地域密着型総合施策に基づいてセントラル石油瓦斯富山支店の石油、プロパンガスの卸売事業を継承した際に現在の富山セントラルガスに社名変更した。

シンボルマークは緑地の家の真ん中にハートマークがあり右手に「暮らしの真ん中にいつも。セントラルガス」となっている。




</doc>
<doc id="527196" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=527196" title="新日本ガス">
新日本ガス

新日本ガス株式会社（しんにほんガス、商号:新日本瓦斯株式会社）は、埼玉県北本市に本社を置く、日本の都市ガスを主力とするエネルギー販売会社である。

北本市、桶川市、久喜市、鴻巣市の一部、白岡市の一部、加須市の一部において都市ガス事業を展開している。





</doc>
<doc id="527288" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=527288" title="東日本ガス">
東日本ガス

東日本ガス株式会社（ひがしにほんガス）は、千葉県我孫子市に登記上の本店を置く、日本の都市ガスを主力とするエネルギー販売会社である。
なお実際の本社機能は茨城県取手市にある。
千葉県我孫子市、印旛郡栄町、茨城県取手市において都市ガス事業を展開している。





</doc>
<doc id="607127" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=607127" title="日本ガス">
日本ガス

日本ガス株式会社（登記上の商号：日本瓦斯株式会社、にっぽんガス）は、鹿児島県鹿児島市中央町に本社を置く、鹿児島市をエリアとする一般ガス事業者である。

中小ガス事業者ながら、九州エリアでは西部ガスと並び独自に液化天然ガスを調達し専用のタンカーで運搬輸送する独自性も見せる。名前に「日本」が含まれていることや同名の都市ガス会社が東日本にある（日本瓦斯を参照）事もあり、地元では日本全国にあると勘違いする人もいるが、後述するように日窒コンツェルン傘下の日本水電のガス部門から分離したことからこの名がついている。

企業キャッチフレーズは『ひと、ゆめ、暮らし』。







</doc>
<doc id="657015" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=657015" title="北陸ガス">
北陸ガス

北陸ガス株式会社（ほくりくガス、登記上の商号 : 北陸瓦斯株式会社、 ）は、新潟県新潟市中央区に本社を置く一般ガス事業者である。

登記上の商号は「北陸瓦斯」であるが、広報などでの対外表記は片仮名の「北陸ガス」を使用している。都市ガスの製造、供給、販売、ガス器具の販売、ガス工事、ガス設備の保全、LPGの販売、LPG機器の販売、住宅設備機器の販売などを手掛けている。新潟市中央区に本社を置き、中央区と長岡市と柏崎市に支社、三条市と長岡市の川口地区に事務所、北蒲原郡聖籠町の新潟港東港区（新潟東港）に工場を持つ。

営業区域は新潟市（北区、東区、中央区、江南区（横越地区を除く）、西区（一部除く））、長岡市（長岡地区、越路地区、三島地区、与板地区、栃尾地区、川口地区）、三条市（三条地区）、加茂市、南蒲原郡田上町（一部を除く）、柏崎市、刈羽郡刈羽村の計5市1町1村で、新潟市254,854件、長岡市84,103件、三条市25,575件、加茂市7,989件、田上町1,639件、柏崎市29,245件、刈羽村1,082件の計404,487件（2018年4月1日現在）へ都市ガスを供給している。

供給する都市ガスは天然ガス（ガス種13A）で、原料は新潟県内産と輸入の液化天然ガスを混合して使用している。

社名は「北陸」を名乗るものの、前述のように事業地域は新潟県内のみであり、北陸地方の他県に事業地域は存在しない。

なお新潟市西蒲区に本社を置き、同区と西区黒埼地区の一部、南区月潟地区、燕市吉田地区と分水地区、弥彦村へ都市ガスを供給している蒲原ガス（登記上の表記は「蒲原瓦斯」）は、当社の連結子会社である。





</doc>
<doc id="659472" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=659472" title="鳥取ガス">
鳥取ガス

鳥取ガス株式会社（とっとりガス、商号：鳥取瓦斯株式会社、"Tottori Gas Co., Ltd."）は、鳥取県鳥取市の一部を供給対象地域とする一般ガス事業者で、エネトピアの中核企業である。2018年、創業100周年に伴い新ブランド「enetopia（エネトピア）」を発表する。鳥取県、島根県を営業エリアとする総合エネルギー事業者「鳥取ガス産業」とは別会社である。

鳥取県鳥取市五反田町６


鳥取県鳥取市の一部






</doc>
<doc id="74379" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=74379" title="関西電力">
関西電力

関西電力株式会社（かんさいでんりょく）は、近畿地方2府4県（京都府、大阪府、滋賀県、兵庫県（赤穂市福浦を除く）、奈良県、和歌山県）および福井県（三方郡美浜町以西）、三重県（熊野市以南）、さらには岐阜県不破郡関ケ原町の一部を営業区域とする電力会社。

略称として関電（かんでん）や、KEPCO（Kansai Electric Power Co., Inc.＝ケプコ）が使われる。

設立65周年の2016年5月1日より、ブランドステートメントとして「power with heart」が制定された。

太平洋戦争後、日本が占領下にあった1951年5月1日に設立された。松永安左エ門（電気事業再編成審議会委員長）がGHQを説得し、国会決議より効力が強いGHQポツダム政令を元に、戦時における企業統廃合などによって発足した関西配電と日本発送電を再編した（このため、現在も一部の年配者には関西電力を「関配（カンパイ）」と呼ぶ人もいる）。後述のとおり、戦前まで近畿地方を拠点に全国展開していた大同電力、宇治川電気、日本電力、東邦電力の流れを組み、資産を継承している関係上、近畿地方以外の発電所などの設備を多く持つ。

発電能力と比べ、実際の発電所は原子力発電による比率が約55%となっている（他社からの買電、融通、揚水発電を除いた発電量における、設備別比重）。その一方、本来の電力供給エリア外である富山県の黒部川流域などに、最大出力30万kW超の大型の水力発電所も所有する。

2001年以降、高経年で効率の低い小容量火力発電所の廃止を進めている。春日出発電所、大阪発電所、高砂発電所など計7箇所の発電所が全廃されたほか、複数の発電設備が長期計画停止となり、2013年時点も停止中の火力発電所が存在する。これらはほとんどが石油火力である。
関西財界を構成する主要企業の一つである。関西電力の社長・会長はたびたび関西経済連合会会長に就任している。


関西電力では、以下の5冊を発行している。

合計 170箇所、3,657万kW（2016年3月31日現在）

152箇所、約823万kW（22%） - 近畿地方各府県（大阪府を除く）、富山県、福井県、長野県、岐阜県に発電所を有する。


12箇所（計画中1箇所）、1,944万1,400kW（関連会社経営の発電所を除く）（53%）

3箇所、893万kW（24%）
3箇所、1万kW（関連会社経営の発電所を除く）

6箇所、191万3,800kW



2004年6月30日、近畿2府4県で一部の営業所が再編された。近畿で大幅な再編が行われたのに対して、福井県では全く再編が実施されなかったのは、原子力発電所立地地域に対する「配慮」があるものと見られる。

2015年11月30日をもって、カッコ書きの6営業所の窓口閉鎖及び、全営業所窓口においての電気料金支払い・低圧電気工事の申し込み業務が廃止となった。

関西電力は、水力発電及び原子力発電の領域において、他の電力会社と比較して特殊な点がある。

第二次世界大戦前の日本電力（後の日本発送電）は、近畿地方への配電を目的として富山県黒部川水系に多くの水力発電施設を築いた。戦後、日本発送電を解体した際、配電地主義の観点からこれらは関西電力に引き継がれており、さらに、関西電力自身の手によって黒部川第四発電所が建設された。
このような事情から、配電地域外となる同県富山市に北陸支社が置かれているほか、特に黒部川第四発電所及び黒部ダムなどのいわゆる黒四関連施設の管理のため、長野県大町市に黒四管理事務所がある。

これらの発電施設の建設のため、日本電力時代までに、現あいの風とやま鉄道線黒部駅から黒部川沿いに鉄道や専用軌道および歩道（日電歩道）が建設され、加えて黒四関連施設建設の際には、長野県側からの工事用道路（後に大町有料道路及び関電トンネル）も建設された。これらの鉄道・軌道・道路は、本来の発電施設の維持管理目的のほか、地元鉄道会社へ移管されたり、観光目的に活用されたりしている。
現在、関西電力では、扇沢駅から黒部ダム駅までの関電トンネルトロリーバスを鉄道事業者として運行している（ただし送電は中部電力が担当している）ほか、黒部峡谷鉄道欅平駅から先のいわゆる上部軌道を専用鉄道として運行している。
なお、下部軌道（宇奈月 - 欅平）は子会社の黒部峡谷鉄道が運営している。

関西電力は、電力構成に占める原子力発電の割合が他社よりも高い。同社のCMなどでも、「関西の電気の約半分は原子力」と言うキャッチフレーズが流れていた。

同社の原子力発電所は、福井県若狭地方に集中立地している。内訳は美浜町の美浜発電所に3基、おおい町の大飯発電所と高浜町の高浜発電所に各4基の、計11基である。すべて加圧水型原子炉(PWR)が採用されている。立地場所はいずれも同社の供給エリアではあるが、同県の敦賀市以東は北陸電力の管轄である。

この地域は福島県太平洋岸と並んで原子力発電所が集中している地域であり、前述の3発電所に加え、敦賀市には日本原子力発電の敦賀発電所、日本原子力研究開発機構の有する高速増殖炉もんじゅや、新型転換炉ふげん（現在は運転停止・廃炉作業中）、株式会社原子力発電訓練センター（三菱重工業の関連会社）なども立地しており、別名「原発銀座」とも言われている。

2011年3月11日の東北地方太平洋沖地震（東日本大震災）の発生により、東京電力の福島第一原子力発電所で放射能漏れ事故が発生したことを受けて同社は、管理下の原子力発電所の非常用ディーゼル発電機以外に、移動可能な電源装置を別途高台等に設置すると各マスコミに向けてアナウンスした。

東京電力福島第1原発事故以後、オール電化のテレビCMは自粛していたがオール電化住宅の販売促進は継続して行っていた。

2004年8月9日に美浜発電所3号機で発生した配管破損事故。
2次冷却系のタービン発電機付近の配管破損により高温高圧の水蒸気が多量に噴出、逃げ遅れた5人が熱傷で死亡した。

なお、1991年2月9日に美浜発電所2号機にて蒸気発生器の伝熱管が破損し非常用炉心冷却装置(ECCS)が作動する事故が起きており、INESによる判定でレベル2とされた。


2012年5月から8月にかけ、同社の子会社・かんでんCSフォーラムの女性の契約社員が、同社の顧客情報管理システムに不正アクセスして契約者情報を抜き取り、大阪府茨木市内の探偵業の男性に5000-10,000円で売却していたとして、不正競争防止法違反の容疑で愛知県警に逮捕された。

同社は2012年に電気料金値上げを申請したが、その際、電力料金に社宅や寮の空き部屋等の維持費を電気料金算定の原価に含めるよう経済産業省に対し求めていたことが、2013年6月に判明。同省は、入居率が9割未満の物件についてはコストを減額した上で原価に計上することとしたが、同社が原価に含めようとした物件の中には、廃止され塩漬け状態となっている社宅跡も含まれており、役員報酬が電力料金に含まれていた問題も明らかとなる中、「料金値上げの前に土地を売却すべき」だとの批判の声が多く聞かれる。

2013年5月31日に大阪市天王寺・浪速両区で、配電ボックスが開けられて内部の配電装置が操作され、両区内の民家やビルなど計132件が最長約1時間30分に亘り停電した。その後、同社難波営業所の37歳の男性社員が、同年6月4日に自分がやったと名乗り出た上で、大阪府警浪速署に出頭。同署はこの社員を偽計業務妨害容疑で書類送検した。

同社発注の送電線設備の工事について、受注業者との談合に同社社員が多数関わっていたことが明らかになった。2014年1月31日に公正取引委員会は、同社に対し談合防止策を申し入れた上、談合に関わった受注業者に対し、独占禁止法違反で課徴金納付や排除措置命令などを出した。また、この談合について、その後の調査で社員240人が関わっていたことが明らかとなり、同社は、当時の副社長ら執行役員4人を譴責や報酬返上などの処分とした。

同社で高浜原子力発電所の運転再開を巡り原子力規制委員会の審査対応にあたっていた40歳代の男性課長が、2016年4月中旬に出張先の東京都内のホテルで自殺。この課長は、3月や4月の残業時間だけでも約100時間に及ぶとされた。敦賀労働基準監督署は同年内に、この男性を労災認定した。

2011年3月11日の東日本大震災の発生により生じた、東京電力の福島第一原子力発電所事故を受けて、同年6月10日に同社は、原子力発電所の運転停止・定期点検後の再稼動延期に伴う電力の供給不足による停電を回避することを目的として、7月1日から9月22日の平日9時から20時までの間（お盆の期間を除く）、個人・法人の全需要家に対し、前年比15%程度の節電の協力を要請する、との報道発表を行った。そして7月1日から9月22日まで、「でんき予報」の発表（6月29日 - 9月22日）を含めた、同社からの節電への協力要請が実施された。特に個人の需要家に対しては、平日13時から16時までの節電を呼びかけていた。

その後も同社は、同年12月19日から翌2012年3月23日までの期間において、平日9時から21時までの間（年末年始を除く）全需要家に対し、前年比10%程度の節電協力要請を行った。特に個人の需要家に対しては、平日18時から21時までの節電を呼びかけていた。なお「でんき予報」は2011年11月30日より、また「週間でんき予報」は2011年12月16日より、いずれも2012年3月23日まで発表された。

グループ会社は2018年時点で、連結子会社が72社、持分法適用会社が4社で構成されている。詳細は公式サイトのグループ企業一覧を参照。


電気設備工事会社の関電工は、その名前から関西電力の関係会社と誤解されやすいが、関東地方を地盤とする東京電力系の会社（旧社名：関東電気工事）であり、関西電力グループにおいては、きんでん（旧社名：近畿電気工事）に相当する会社である。


2011年3月11日に東北地方太平洋沖地震（東日本大震災）・東京電力福島第一原発事故が発生するまでは、他の電力会社同様に、テレビ・ラジオ各局の番組スポンサーとして多くのCMを放送。しかし、上記の事態を受けて、2016年3月までは表立ったスポンサー活動を控えていた。

一社提供の番組・コーナーについては、スポンサーを降板しない代わりに、提供クレジット・提供読みを割愛することで放送を継続。上記の震災・事故が発生した直後には、それまで関西2府4県で放送していたCMを、ACジャパンのCMに差し替えていた。その一方で、前述した節電電力要請の直前および期間中には、「節電のお願い」（社告形式のCM）を放送。要請を実施しなくなった2012年の夏季以降も、電力の供給不足が予想される時期を中心に、節電関連のCMを随時放送している。

2011年9月23日からは、「節電のお願い」を放送する期間を除いて、省エネルギーに関する企業イメージCMを放送。その後は、「はぴeみる電」（インターネット上の専用サイトによるポイント蓄積型・登録制の電気使用量通知・紹介サービス）や、関連会社（関電SOSなど）のCMの放送も徐々に再開した。2016年度からは、コーポレートブランドCM「登場」篇の放送開始や「はぴeみる電」関連サービスの拡充などを背景に、提供番組における提供クレジット・提供読みを復活させている。

ちなみに福井県内では、県内にある原子力発電所での安全対策を伝えるなどの趣旨で、関西2府4県とは異なる内容のCMを放送している。しかし、東日本大震災発生後は一時、関西2府4県と同様にCMの差し替えで対応していた。



啓発・サービス紹介CM
関電グループ企業（ケイ・オプティコム）の出演者は当該記事参照。

企業イメージキャラクター
その他


関西電力が出資する主な企業は以下の通り。ここでは放送事業者を記載する（出資比率は2011年3月31日時点）。

同社において、少なくとも1972年から18年間に亘り、歴代内閣総理大臣に対し、原発推進などの目的で多額の政治献金が行われてきた実態が、2014年に同社元副社長の内藤千百里の証言により明らかになった。




</doc>
<doc id="74381" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=74381" title="北海道電力">
北海道電力

北海道電力株式会社（ほっかいどうでんりょく）は、北海道を営業地域とする電力会社。 (略称 北電（ほくでん) 又は、HEPCOヘプコ)


合計 71箇所、795万7,405kW（2017年3月31日現在）

56箇所、164万7,655kW


12箇所（計画中1箇所）、406万5,210kW（関連会社経営の発電所除く）

1箇所、207万kW
2箇所、2万6,000kW



6箇所、24万7,400kW



太字は連結子会社（2017年3月31日現在）。

（2017年3月31日現在）


※テレビ放送の提供クレジット表記では「ほくでん」と表示している。

など


北海道電力（以下、北電）は泊発電所（原子力発電所）3号機の建設計画を1998年に北海道（以下、道）と地元町村に申し入れた。その後、手続きを踏んでいる間に、1999年7月に敦賀発電所2号機一次冷却材漏洩事故、9月に東海村JCO臨界事故が発生し、原子力の安全性に対する世論が一段と激しさを増した。

この計画について、2000年3月に道は道内のエネルギー施策をテーマとする「道民のご意見を聴く会」を主催した。3月30日に泊村公民館で開かれた会合には295人が出席して26人が意見を述べたが、意見は泊3号機の建設計画に集中した。この会合に対し、北電が複数の周辺住民に出席して計画に賛成する意見を表明するよう要請していたことが明らかになった。26人の意見の内訳は計画への賛否が13人ずつであった。

この「道民のご意見を聴く会」は同月に札幌市、旭川市、函館市、帯広市でも開かれたが、2011年の道の調査によるとこの内、帯広市以外の3会場で北電が住民に参加や意見提出を求め、旭川市と函館市の会場では依頼を受けた住民が出席していた。泊村を合わせて延べ計1356人が参加したが、その内、意見を述べたりアンケートで意見提出したりした389人に北電からの働きかけを調査したところ、181人から回答があった。10人が依頼があったと回答しており、その内5人は北電社員や取引業者など北電関係者だった。5会場で北電関係者は計34人が出席、25人が意見を述べていた。

また、北電は泊発電所3号機にプルサーマル発電を導入する計画を立て、2008年4月に北海道と地元4町村に申し入れを行った。これを受けて、道と地元4町村は同年10月12日に、岩内町と札幌市の2会場で「プルサーマル計画に関する公開シンポジウム」を主催した。このシンポジウムでは、プルサーマル計画の安全性や必要性に関する質疑が行われ、参加者へのアンケートも実施された。

このシンポジウムの前の10月3日、北電泊事務所渉外課が同事務所PRセンターなど21か所に「計画を確実に進めるためにも、数多くの方にご参加いただき推進意見を提出していただければと思っております」などと書かれた、社員に計画推進の意見を出すように呼びかけるメールを送っていた。2011年8月に日本共産党北海道委員会が北電関係者からメールを入手し、記者会見で公表したため、北電が社内調査して判明した。

時間系列としては、2000年の「道民のご意見を聴く会」での3号機の建設計画についての意見表明要請があり、2008年の「プルサーマル計画に関する公開シンポジウム」での社員への意見提出要請であるが、発覚順序は逆であった。2011年8月に共産党道委員会が「プルサーマル計画」事件を公表し、9月に泊村の「ご意見を聴く会」事件が明らかになった。さらに道の調査により、11月には泊村以外での「ご意見を聴く会」事件が明らかになった。

「プルサーマル計画」事件を受け、2011年10月に北電は、道議会の産炭地域振興・エネルギー問題調査特別委員会に社長の佐藤佳孝の出席を求められるが、拒否した。しかし、道議会が、社長本人が説明責任を果たさなければ泊発電所1,2号機の再稼働にも影響が出ると反発し、北電は自社が設けた、特別委を非公開とする条件を撤回し、参考人として佐藤社長が出席することを了解した。

特別委員会の場で佐藤社長は、自身を含む上層部の関与については「承知しておりません」と述べ、辞任も否定した。北電の組織的関与を認めた第三者委員会の報告書については「全面的に受け入れる」とした。しかし、やらせ問題についての北電による再調査は拒んだ。読売新聞は、「北電側は佐藤社長の出席によって道議会の理解を求め、定期検査中の泊1,2号機の再稼働に向けた一歩を踏み出したい考えだったが、役員の責任問題などで強い反発にあい、信頼の回復が難しいことを印象づけた」と報道している。




</doc>
<doc id="74383" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=74383" title="東北電力">
東北電力

東北電力株式会社（とうほくでんりょく）は、東北地方6県（青森県、岩手県、宮城県、秋田県、山形県、福島県）と、新潟県を営業区域とする電力会社。本店所在地は宮城県仙台市。

東北6県と新潟県（以下、便宜上「東北7県」と記す）を事業地域とする電力会社である。

電源周波数は50Hzであるが、新潟県の佐渡市全域、糸魚川市と妙高市の一部の計3地域では、60Hzで供給している。このうち佐渡市は、市内にある同社の発電所（火力（内燃力発電）・水力）からの独自供給にて、また糸魚川市と妙高市の“60Hz地域”では、北陸電力や中部電力から電力融通を受けて管轄している。また新潟県湯沢町の一部は、東京電力から50Hzの電力融通を受けて管轄している。

東京電力、関西電力、中部電力に次いで売上高が大きく、また、東京都より北に本社を置く企業の中では最大の企業である。そのため、「東北7県」の企業が加盟する東北経済連合会ではリーダーシップを執っている。同社の影響力によりつくられる「東北7県」という枠組みについては、「東北地方#定義域と名称」を参照。

略称は「東北電」であるが、事業地域内では「電力」あるいは「電力さん」と略されることがしばしばである。東電のテプコ（TEPCO）、関電のケプコ（KEPCO）、中電がかつて利用していたセプコ（CEPCO）、また北海道電力がかつて利用していたヘプコ（HEPCO）のように、東北エプコ（TOHOKU-EPCO）（ごくまれにトエプコ（TOEPCO）、またはエネプコ（ENEPCO（EASTERN NORTH：東北＋EPCO））の場合も）と略されることもあるが一般的ではない。

電気事業連合会加盟の他社がCIを次々と導入するなか、現時点では従来のロゴタイプ（アルファベットの「T」と「D」（"T"ohoku "D"enryoku）を丸型に合わせたもの）・社名の字体を今も唯一使用している（ただし社用車の社名の字体は変更）。東北電力の「電」の字は「雨冠」の4本の点が2本の縦棒となっている。

コーポレートスローガンは「より、そう、ちから」。（2015年10月に制定された）





東北電力と東京電力は、互いに多くの電力融通を行っている。これは東北電力管内では冬の電力需要が多く、夏の電力需要に対しては若干の供給の余裕があるという事情がある。夏季は多くの電力を東京電力に融通し、多額の売電収入を得ている。一方、厳冬期は、かつて東北電力管内にある東京電力の火力発電所から電力の融通を受けていたが、1990年代中頃から大幅に発電能力が引き揚げられ、現在の受電量はさほど大きくない。東北電力と東京電力が、共に50Hzである一方、東京電力に隣接するもう一方の中部電力は60Hzであり、変換所を経由しなければならないことから、東北電力からの供給に比べて融通しにくい。

東京電力の原子力発電施設は全て、東北電力管内にある（新潟県柏崎刈羽や福島県浜通り、青森県東通村。ただし福島第一・第二原発は東日本大震災で被災して廃炉予定。柏崎刈羽原発は停止中、東通原発の東電分は建設準備中）。このため、これらの地域で原子力の広報番組は東京・東北の両社のスポンサーで行われた歴史があり、両社は密接な関係にあった。

2015年10月1日、東京ガスとの折半出資によって大口需要者を対象とする電力販売を行う新会社であるシナジアパワーを東京都台東区に設立した。新会社は当面北関東を軸に営業を展開し、翌16年4月1日には電力供給を開始した。また同日付で首都圏における一般家庭向けの電力販売に参入。東北電は東北出身者などに広く契約をアピールしたいとしている。

子会社である東北天然ガス株式会社が、新潟市〜仙台市間 (260km) のパイプラインを保有している。新潟東港にはLNGを取り扱う事が出来る施設があり、仙台港にLNG施設を新設するよりも安上がりであるという事情が背景にある。仙台市と隣接地域で都市ガス事業を行っている仙台市ガス局は、このパイプラインを通じて供給を受けている。また、山形市・福島市・郡山市への都市ガス供給目的で、既存のパイプラインから分岐させる形で支線が建設された。

合計 230箇所、1,817万5,450kW（2016年3月31日時点）

208箇所、約243万kW


12箇所（計画中1箇所）、1,168万1,150kW（関連会社経営の発電所除く）

2箇所、327万4,000kW
8箇所、22万8,600kW

4箇所、31万9,300kW


太字は連結子会社、"斜体文"は持分法適用会社。

現在、本店は「エナジースクエア」（東北電力本店ビル）に入居している。

旧本店は「電力ビル」に所在したが、現在は子会社・関連会社が入居している。同ビルの主な施設として、グリーンプラザと電力ホールがあり、グリーンプラザはイベント会場や市民の待ち合わせ場所・休憩場所などとして利用されている。電力ホールは仙台市内の主なホールのひとつであり、コンサートや芸術のイベントに利用されている。「電力ビル前」からは市内・都市間高速の多くのバス路線が発着している。

なお、電力ビル、および、エナジースクエアは、いずれも連結子会社である東日本興業の所有ビルである。


東北電力が提供する番組は、営業区域の「東北7県」でブロックネット放送されており（番組内では「東北6県と新潟県」と言う（同社発行の広報誌（紙）も同様に記載））、他の多くのブロックネット番組が新潟県を除く東北6県で放送されているのと対照をなす（→参照）。

なお、2011年3月11日に発生した東北地方太平洋沖地震（東日本大震災）に伴い、2012年2月時点、以下の番組での東北電力の番組提供は全て見合わせとなっていた（番組によっては休止したものがある）。該当する番組における通常のCMの放送は行われず、CM枠はACジャパンへの差し替え、または節電のお願いを伝える社告形式のCM等に変更されていた。







</doc>
<doc id="74387" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=74387" title="中部電力">
中部電力

中部電力株式会社（ちゅうぶでんりょく、）は、中部地方を主な営業地域とする電力会社である（詳しい営業地域は後述）。

略称は中電（ちゅうでん）であり、一般に中部地方で「中電」と言えば当社を指す。ただ、日本の中国地方を事業地域とする中国電力（ドメインは energia.co.jp）も、当該地域では通称で「中電」と言われているため、両者の混同を防止するため、株式市場では中部電力は「中部電」、中国電力は「中国電」と呼ばれている。

2011年現在のコーポレートスローガンは、「時代の先へ。ひとりのそばへ。」である。

名古屋の有力企業四摂家の1社だった。（他の3社は東邦瓦斯・名古屋鉄道・松坂屋）




次の区域を営業地域としている。ほぼすべての地域において周波数60Hzの電気を供給しているが、長野県の一部に周波数50Hzの地域もある。

合計 211箇所、3,313万8,330kW（2016年度現在）

196ヵ所の発電所　出力545万180kW

10箇所、2,437万5,800kW
1箇所、400kW
1箇所、361万7,000kW
4箇所、3万6,750kW


4箇所、69万6,100kW














同年3月11日に発生した東日本大震災の影響により、翌3月12日より放映を中止した。


下記2名は電気に関わる歴史的人物が登場し、現在の発電所の仕組みを教えてもらっている設定になっている。


歌のみ

他の電力会社と同じく、エリア内の有力スポンサーである。

かつてラジオで天気予報を提供した際には、その時々の社歌がBGMとして流れるケースが多かった。CIまではピアノバージョンだった。

同一県内に複数社がエリア展開している静岡県や、東京電力の発電所および電力体験館(PR館)がある長野県では他社（東京電力）との共同提供や共同制作CMの放送なども行っている。ちなみに、静岡県での共同制作CMは「夏場の節電啓蒙キャンペーン」など共通テーマで放送できるものに限られており、もともと頻度は少なかったが最近は共通テーマであってももっぱら東京電力と中部電力双方の独自CMの放送がされることが多い。

また木曽川水系に水力発電所を保有している関係から、東海三県のみ夏季には関西電力と共同でダム放流注意を促すラジオCMが流されていた。現在では関西電力独自のCMが流されている。

加えて2010年からは、民放のBSデジタル放送において、同社が提供している番組が放送されており、全国での視聴が可能となっている。

なお、2011年3月11日に発生した東北地方太平洋沖地震（東日本大震災）に伴う影響から下記の番組での中部電力の番組提供を見合わせとなったため（番組によっては休止しているものがある）、CMがすべてACジャパンのものに差し替えられていた。その後、同年5月の浜岡原子力発電所の停止の影響に伴い、同年の夏場と、同年末から2012年春までは、同社からの節電のお願いを伝える社告形式のCMが放送されていた。

他に「時代の先へ。ひとりのそばへ。」のコーポレートスローガンを伝える、企業イメージCMなども放映されている。

また、2013年度からは『安心チェック　でんきとくらし』というタイトルで電気の安全使用などを呼び掛けるCMを放送している。







</doc>
<doc id="74389" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=74389" title="北陸電力">
北陸電力

北陸電力株式会社（ほくりくでんりょく）は、主に北陸3県（詳細は"営業地域"を参照）を営業地域とする電力会社。

営業地域内では北電（ほくでん）の略称を用いているが、地域外では北海道電力との区別のため陸電（りくでん）を用いている。公式ウェブサイトのドメイン名も rikuden.co.jp となっている。また株式市場などでは、北陸電と呼ばれる場合がある。

北陸地方は中部山岳地帯に接する地理条件によって水力発電開発が戦前から盛んであり、有力な地方電力会社が多く存在すると共に、電力の廉価な大量供給を行うことで地域内に電気精錬などの電力多消費型産業の発達を促してきた歴史がある。

このため戦中戦後の電力統制下でも地方電力ブロックとしての独立的な地位を保ち、また1951年の電気事業再編時に際しても、北陸電力は他ブロックから独立した企業として成立し得た。

戦後は庄川や黒部川に建設された従来の水力発電所の大半が関西電力に引き渡されたことから（日本電力が開発したためだが、神通川については宮川（本流のうち、高原川との合流点より上流）を除き、例外とされた）電力が著しく不足し、1950年代から1960年代にかけて神通川や常願寺川でのダム開発が行われ、1980年代までに水力発電所が多数建設された。このため、水力発電のウエイトは比較的大きい傾向がある。その傍らで、電力の消費量も増加したため、火力発電所の開発も同時進行で進められ（1964年に完成した富山火力発電所1号機が自社初である）、有り余るほどの電力を確保することができた。1993年には自社初の原子力発電所を運用開始したが、かつては原子力発電を認めない姿勢をとっていたため、全国的には遅い導入となった。

2001年および2004年には赤字を解消する目的で老朽化した火力発電所を廃止しており、富山火力発電所1～3号機、福井火力発電所1号機が廃止された。これらはすべて石油火力であり、特に福井火力発電所は大気汚染の原因としても問題視されていた。また、2006年には志賀原子力発電所2号機が完成し、地域内により廉価に供給する目的で関西電力や中部電力に売電し、収入としている。


次の区域を営業地域としている。すべての地域において周波数60Hzの電気を供給している。

合計 144箇所、807万500kW（2015年3月31日現在）

131箇所、約192万1,000kW


6箇所、482万4988kW

1箇所、174万6,000kW

7箇所、9,400kW（関連会社経営の発電所を除く）





太字は連結子会社（2014年3月31日時点）。

太字は持分法適用会社（2014年3月31日時点）。

北陸電力グループは、前項のケーブルテレビ富山を除く全社と北陸電気保安協会で構成されており、2011年現在24社1団体となっている。

他の電力会社と比較しても提供する番組数は少なく、主にミニ番組での提供が中心となっている。2007年の志賀原子力発電所の臨界事故隠蔽が発覚してからは一時期広報活動を自粛したこともあり、全般的に提供番組は縮小傾向にある。また、一部の提供する番組ではCMが放送されず、提供クレジット表示のみの番組がある。

2011年3月11日に発生した東北地方太平洋沖地震（東日本大震災）に伴い、震災発生後から5月まですべての番組提供およびコマーシャル放送を見合わせた。その後6月1日からは、対象番組で節電を呼び掛ける内容の社告形式のCMを放送したが、番組提供はこれ以降も見合わせた。

2012年4月からは定時番組での番組提供およびCM放送をすべて取り止め、原則としてスポットCMの放送のみに切り替えている。

太字の番組名は北陸電力が制作するものを表す（広告代理店が制作するものも含む）。

※印は北陸電力リビングサービスでも起用。


北陸電力が出資している主な企業は以下の通り。





</doc>
<doc id="74396" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=74396" title="九州電力">
九州電力

九州電力株式会社（きゅうしゅう でんりょく、）は、日本の電力会社。主な事業地域は九州地方7県（福岡県、長崎県、大分県、佐賀県、宮崎県、熊本県、鹿児島県）。九電本体では広島県の一部に電力を供給しているほか、海外事業も展開している。

また子会社の「九電みらいエナジー」は九州以外に、関東地方での電力販売や、福島県や、山口県などでの再生可能エネルギー発電プロジェクトを展開している。

略称は九電（きゅうでん）で、グループにも社名に「九電」がつく企業が多い。福岡市中央区渡辺通にある本社ビルは地元では通称「電気ビル」と呼ばれている。

九電は原子力発電も手掛けている。佐賀県の玄海原子力発電所3号機でのプルサーマル計画に向けて、2005年（平成17年）9月7日の経済産業省による原子炉設置変更許可、2006年（平成18年）3月26日の佐賀県及び・佐賀県玄海町の事前了解を経て、2009年（平成21年）11月5日より日本初のプルサーマル利用を実施した。



合計 196箇所、1,882万3000kW（2018年7月現在）

143箇所、約358万kW



42箇所、1,035万1,010kW（関連会社経営の発電所除く）


2箇所、469万9,000kW
8箇所、21万8,250kW（関連会社経営の発電所除く）


3箇所、57万4,000kW




商法および証券取引法上の関係会社以外も含む。以下の会社はまとめて「九電グループ」と呼ばれ、電気事業関連を中心に数十社を数える。

九州の国立大学と寄附講座を実施している。下記の大学と活動している。



九州電力は九州内のほぼすべての民放に出資しているほか、ブロック番組を中心にスポンサーとなってきた。下記に主なものを挙げる。

2011年（平成23年）3月11日に発生した東北地方太平洋沖地震（東日本大震災）に伴い、同年4月まで全てのCM放送を自粛し、ACジャパンのCMに差し替えられていた。その後、翌5月以降順次再開されたが、7月に先述のやらせメール問題が発覚し再度CM放送が自粛されたため、2012年2月現在、提供クレジット表示を行わず、節電のお願いを伝える社告形式のCM等を放送する形を取っている。

その後、原発全停止の影響もあって赤字に転落したことから、番組提供をすべて取り止め必要な時にスポットでCMを打つ方針に転換、2012年3月をもってほぼすべての提供番組が打ち切られることになったが、2016年4月に、「新 窓をあけて九州」のグループ単独提供
で提供番組を復活した。

太字は番組制作局あるいは制作幹事局。

九州電力が出資する主な企業は以下の通り。ここでは放送事業者を記載する（出資比率は2011年3月31日時点）。

九州電力の会長が九経連会長を務めるのが慣例となっており、初代会長の安川第五郎から現在の7代目会長である松尾新吾まですべて九州電力会長が務めている。







</doc>
<doc id="74397" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=74397" title="沖縄電力">
沖縄電力

沖縄電力株式会社（おきなわでんりょく）は、沖縄県を事業地域とする電力会社。浦添市に本社を置く。

2009年度の販売電力量は74億78百キロワットで一般電気事業者10社中10位。一般家庭向けが39.5%、商業用その他が48.3%、大口産業用が12.2%であり、大口産業用の内訳として在日米軍基地向け9.4%となっている。供給地域は沖縄県内のみであり、日本の電力会社の中で最小。供給地域の小ささから設立当初は九州電力の一部門にしたほうが良いとの意見もあった。

沖縄県における大手企業の一つであり、沖縄県が約5%の株式を保有する。

沖縄電力の発電設備のほとんどは火力であり、重油価格の上昇の影響を受けやすい事業構造となっている。沖縄電力が発電に使用する石炭と天然ガスについては、特別措置で石油石炭税が全額免除されている。沖縄電力に電気を供給する電源開発の発電所が使用する石炭についても同様である。

日本で唯一、原子力発電所を持たない電力会社である。2009年（平成21年）に策定された中長期経営計画には、小型原子力発電の導入可能性の研究が挙げられている。2011年（平成23年）の福島第一原子力発電所事故の翌年に発行された「環境行動レポート」においても、原子力関連企業への出向や原子力に関する情報収集を行なっているとしている。

現在の同社のコーポレートスローガンは「地域とともに、地域のために」である。






18箇所、212万9,250kW（2015年3月20日現在）
5箇所、162万9,000kW
5箇所、32万6,000kW
13箇所、17万4,250kW
5箇所2,315kW

福島第一原子力発電所事故以降、経済産業省と電力会社の天下り問題が監督官庁である経産省の原子力発電所の安全基準のチェックを甘くさせる構造として批判が集まった（ただし、沖縄電力には原子力発電所は存在しない）。




</doc>
<doc id="769097" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=769097" title="台湾電力">
台湾電力

台湾電力（たいわんでんりょく）


1919年（大正8年）4月の第7代台湾総督明石元二郎時、台湾島内での発電・送電を行う主体として台湾電力株式会社令により台湾電力株式会社が設立された。設立時の資本金は3000万円であった。従来官営だった台北、基隆、高雄、彰化等の電力事業の全部を1200万円と見積もって政府出資とし、残りの1800万円を民間出資として設立された。会社設立の目的は、日月潭と門牌潭に落差320m、発電量10万キロの水力発電所を建設し、台湾全土を電化することであった。当時の社長は松木幹一郎で、この功績から現在でも台湾電力の父と言われている。この日月潭水力発電所工事は1927年（昭和2年）、第1次世界大戦後の恐慌の影響を受け、工事費3600万円を投下したまま一旦中断した。1928年（昭和3年）、台湾電力株式会社をして台湾総督府の保護の下に外債を発行し、日月潭水力発電所工事を再開させる予算案が帝国議会を通過した。その結果1934年（昭和9年）に当時アジアでは最大規模となる日月潭第一発電所が完成し、台湾の工業化の基礎となる電力供給が実現した。発電所建設のための物資輸送を目的として、縦貫線二八水駅（現・二水駅）より工事作業地区までの鉄道を敷設し、これが現在の集集線に至る。その後増加する電力需要に対応するため、1935年（昭和10年）に日月潭第二発電所、1941年（昭和16年）には万大発電所の建設が開始されたが、太平洋戦争中のアメリカ軍の空襲により被害を受け工事が中断した。

台湾電力公司（通称:台電、Taipower）は台湾にある国内唯一の公営電力会社である。発電から送電、配電に至るまで全て一括して行なう。
1946年にそれまで日本統治下の台湾にあって電力を供給していた台灣電力を始めとした全電気事業者を接収し、政府資本によって新たに誕生した会社である。1977年に政府資本の株式会社制に組織変更。中華民国経済部の監督下にて事業を行なっている。国営企業の為、新規事業や電気料金の改定を行なうなどの場合は国会での審議を必要とする。

火力発電所11カ所、水力発電所11カ所、原子力発電所3カ所を擁し (2010年稼働を目指して第4の原子力発電所が準備に入っている)、その他を含め年間総発電量は1897億kW。そのうち43.6%が火力発電、原子力発電が20.2%、天然ガス19.8%、リサイクル資源利用が2.2%、水力発電によるものが2%の割合いである（2005年）。




</doc>
<doc id="827467" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=827467" title="大多喜ガス">
大多喜ガス

大多喜ガス株式会社（おおたきガス）は、千葉県茂原市に本社を置く一般ガス事業者である。関東天然瓦斯開発との共同持株会社であるK&Oエナジーグループ株式会社の完全子会社である。

千葉県茂原市に本店移転。




</doc>
<doc id="858046" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=858046" title="宮崎ガス">
宮崎ガス

宮崎ガス株式会社（登記上の社名：宮崎瓦斯株式会社、みやざきガス）は宮崎県宮崎市に本社を置く一般ガス事業者で、宮崎県唯一の都市ガス事業者となっている。

企業キャッチフレーズは「青い炎にまごころを込めて」。


供給するガスは天然ガス13Aで、1998年（平成10年）に延岡地区、1999年（平成11年）に都城地区、2003年（平成15年）に宮崎地区でガス転換を完了した。





</doc>
<doc id="864831" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=864831" title="日本風力開発">
日本風力開発

日本風力開発株式会社（にほんふうりょくかいはつ、"Japan Wind Development Co., Ltd."）は、東京都港区に本社のある、風力発電の開発や風力発電機の販売を目的とした事業会社。青森県六ヶ所村、千葉県銚子市、石川県珠洲市などで、直営または子会社を通じて風力発電事業を展開している。また、ドイツ・ニーダーザクセン州にも、現地法人により風力発電所を設置している。


所在地：北海道幌泉郡えりも町（旧えりも風力開発株式会社、2013年12月合併）

所在地：青森県上北郡六ヶ所村（旧六ヶ所村風力開発株式会社、2013年12月合併）

所在地：神奈川県三浦市（旧三浦ウィンドパーク株式会社、2013年12月合併）

所在地：石川県珠洲市（旧珠洲風力開発株式会社、2013年12月合併）

所在地：愛知県田原市（旧渥美風力開発株式会社、2013年12月合併）

所在地：鳥取県西伯郡大山町・名和町（旧大山ウィンドファーム株式会社、2013年12月合併）

所在地：鳥取県東伯郡琴浦町（旧琴浦ウィンドファーム株式会社、2008年1月合併）

二又風力開発株式会社

銚子屏風ヶ浦風力開発株式会社

株式会社MJウィンドパワー市原

南房総風力開発株式会社

JWD Rees Windpark GmbH

江差風力開発株式会社（2012年8月、保有株式を（株）ユーラスエナジーホールディングスに譲渡）


平生風力開発株式会社（2012年11月、保有株式を（株）ガスアンドパワーに譲渡）

株式会社エヌエスウインドパワーひびき（2010年9月、保有株式を新日鉄エンジニアリング（株）（現・新日鉄住金エンジニアリング）に譲渡）

肥前風力発電株式会社（2012年11月、保有株式を（株）ガスアンドパワーに譲渡）

胎内ウインドファーム株式会社（2013年12月、胎内風力開発株式会社が保有株式を、伊藤忠エネクス子会社のJENホールディングス（株）に譲渡）

吹越台地風力開発株式会社（2014年3月、第三者割当増資により前田建設工業（株）の子会社となる）

JWD Till-Moyland Windpark GmbH（2014年度売却）

MITOS Windpark GmbH（2014年度売却）





</doc>
<doc id="868141" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=868141" title="越前エネライン">
越前エネライン

越前エネライン株式会社（えちぜんエネライン、"Echizen Eneline Co., Ltd." ）は、福井県越前市（旧武生市）を営業エリアとする一般ガス事業者である。





</doc>
<doc id="868657" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=868657" title="クリーンガス福井">
クリーンガス福井

クリーンガス福井株式会社（クリーンガスふくい）は、福井県を営業エリアとする液化石油ガス（いわゆるプロパンガス）を供給する会社である。







</doc>
<doc id="870318" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=870318" title="北海道ガス">
北海道ガス

北海道ガス株式会社（ほっかいどうガス、登記上の商号:北海道瓦斯株式会社、）は札幌市、石狩市、北広島市、恵庭市、千歳市、小樽市、函館市、北斗市、北見市を営業エリアとする一般ガス事業者である。

東証一部上場。現在は原料の天然ガスへの転換が終了している。

通常は「KITA GAS」「北ガス」（読みは「きたガス」。「ほくガス」ではない）と表記されることが多く、TVのCMにおいても「KITA GAS」「北ガス」と表記される。


北海道ガスは現在、札幌市中央区大通西7丁目のテナントビルの一部を借りて本社として使用しているが、2018年度をめどに札幌駅付近にある子会社の北海道熱供給公社の敷地（札幌市東区北7条東2丁目、約1ヘクタール）を再開発してビルを建設し、同ビルに本社を移転する予定である。完成後は札幌市内に分散している営業、管理などの部署や関連会社を集約し、業務効率化を図る。新しい本社ビルの地下には天然ガスで発電し、排熱を暖房や給湯に活用するコージェネレーション（コジェネ）設備を設置し、電力をまかなうとともに、2016年（平成28年）4月に参入した電力販売の電源としても活用する。

また、2019年度に野球部を創設する方向で検討していたが、創設は前年に前倒しされ、2018年度に実現した。2016年度に休部となったJR北海道硬式野球部以来ぼ北海道内の企業チームである（年表を参照）。

北海道ガスの供給区域は札幌市、石狩市、北広島市、恵庭市、千歳市、小樽市、函館市、北斗市、北見市となっている。それ以外の地域では、旭川市と江別市は旭川ガス、帯広市などは帯広ガス、釧路市と釧路町は釧路ガス、室蘭市と登別市では室蘭ガス、苫小牧市では苫小牧ガス、岩見沢市では岩見沢ガス、美唄市では美唄ガス、滝川市と砂川市では滝川ガスが都市ガスの供給を行っている。

支店
ショールーム

連結子会社
持分法適用関連会社
持分法非適用非連結子会社

その他の事例については、日本ガス協会の当該項目を参照。




</doc>
<doc id="912089" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=912089" title="青山高原ウインドファーム">
青山高原ウインドファーム

青山高原ウインドファーム （あおやまこうげんウインドファーム）とは、風力発電事業及び電力の供給を行う日本の企業であり、かつ同社が保有する青山高原に位置する集合型風力発電所の名称である。中部電力グループのシーテックのほか、三重県津市と伊賀市が出資する第三セクターで、出資する両市に跨って位置している。

JFEエンジニアリング製のローター直径50.5m、タワー高さ50m、出力750kWの風力発電機が20基と、日立製作所製のローター直径65.4m、タワー高さ80m、出力2000kWの風力発電機が40基の、合計60基が建てられており、最大出力は95,000kWで、日本の風力発電所の中では最大である。

なお、青山高原には、青山高原ウインドファームの60基、ウインドパーク久居榊原の4基、ウインドパーク美里の8基、ウインドパーク笠取の19基をあわせて発電用風車が91基建てられている。





</doc>
<doc id="944966" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=944966" title="エネット">
エネット

株式会社エネット（）は、NTTファシリティーズ・東京ガス・大阪ガスの共同出資によって設立された電気事業者（電力会社）。特定規模電気事業を営む特定規模電気事業者（新電力）で、自家発電等の電気の購入・販売、小型の火力発電所やマイクロ型の水力発電についてのエネルギーコンサルティングを行っている。社名のエネットとは、英単語の と とを合成させた造語である。





</doc>
<doc id="946247" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=946247" title="岡山ガス">
岡山ガス

岡山ガス（おかやまガス）は岡山県岡山市中区に本社を置く一般ガス事業者である。

岡山県内最大の都市ガス会社、供給地域は岡山県岡山市、倉敷市北東部、赤磐市、玉野市、総社市、都窪郡早島町の一部など。








</doc>
