<doc id="1039420" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1039420" title="ユタカ (タオル問屋)">
ユタカ (タオル問屋)

株式会社ユタカはオリジナルタオル、名入れタオル、プリントTシャツなどのオリジナルのグッズ、ノベルティ、販促品を製作、販売している。タオルや手拭い（てぬぐい）、Tシャツなどの販売、卸、問屋。タオル類の輸入業（中国・南京）。タオルの本場四国に本社があり、オリジナルタオルなども四国の工場で製作している。支店は、東京都千代田区神田北乗物町にある。
その最大の特徴は自社一貫製造のシステムにあり、そのためオリジナルタオル小ロット1枚からの製作、注文翌日発送を可能にしている。
ユタカが運営のオリジナルタオル製作サイトの「たおる本舗」とＴシャツ製作サイトの「Tシャツ本舗」では、合計・年間 10,123件 / 240万枚（23年度実績）の受注がある。





本社53人・東京支社6人（2013年3月）

年間 10,123件 / 240万枚



</doc>
<doc id="1048884" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1048884" title="トンボ (企業)">
トンボ (企業)

株式会社 トンボ（"TOMBOW Co.,Ltd"）は、岡山県岡山市北区厚生町に本社を置く、学校の制服や体操服を中心とした衣料品の製造販売を行う会社である。2006年までテイコク株式会社という社名であった。

創業者の三宅熊五郎が1876年に現在の岡山県玉野市八浜で創業。足袋の製造を開始すると共に、1924年に帝国足袋株式会社に改組。1930年より学生服の製造を開始する。その後1955年には同社が製造する制服のブランド「トンボ」に制定。第一次ベビーブームの影響もあって、徐々に業績を拡大してゆく。

同社の原動力の一つとして革新性とデザイン力に重点を置いていることが上げられる。特に学生服メーカーは1970年代以降、その多くが倒産してゆく中で、学生服メーカーとしてはいち早く1969年東京に商品企画室を置き、スポーツウェアなどの新たな分野へ移行してきた実績を持つ。1974年帝国興業株式会社からテイコク株式会社に社名変更、本社事務所も岡山市に移転した。

大手学生服業4社であるトンボ（トンボ学生服）、明石スクールユニフォームカンパニー（富士ヨット学生服）、瀧本（スクールタイガー学生服）、菅公学生服（カンコー学生服）のうちの1社に数えられる。全国各地の学生服・女子通学服を取り扱い、品質の高さにおいて評価を持っており、現在では同じく岡山市に本社を置く菅公学生服と共に二大メーカーとして高い知名度を誇っている。

女子通学服は有名ブランドを中心に業界の中でも強さを誇る。モデルチェンジや自由通学服に力を入れていて、同社の持つブランドを元に市場拡大を行っている。またSEVENTEENなどのティーン向け雑誌にも広告、記事を掲載している。

男子学生服は従来は富士ヨット学生服やカンコー学生服が強かったが、対抗して2006年からTOMBOW MAXを新発売した。過去にSMAPなどのジャニーズ事務所所属タレントを広告に用いていた。近年では斉藤祥太・斉藤慶太や瑛太、香椎由宇など起用している。2010年からはアニメ『名探偵コナン』のキャラクターを前面に出した広告戦略を打ち出している。






</doc>
<doc id="1126953" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1126953" title="ロンヨンジャパン">
ロンヨンジャパン

株式会社ロンヨンジャパン（英語表記：Long Yong Japan Corporation）は、大阪府吹田市に本社がある、スポーツユニフォームの製造販売などを主に行なっている会社である。創業は1996年。フットサルチームやサッカーチームのオリジナルユニフォーム作成などを中心にビジネスを展開しており、フットサルクラブ「K'ntetsu futsal club」のスポンサーも努める。
その他、Fリーグに所属する「湘南ベルマーレ」のサプライヤーを2014-2015シーズンから継続して行っている。



</doc>
<doc id="1144192" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1144192" title="オンワードホールディングス">
オンワードホールディングス

株式会社オンワードホールディングスは、東京都中央区に本社を置くアパレル会社の持株会社である。


など




</doc>
<doc id="114737" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=114737" title="ジョア">
ジョア

株式会社ジョアは女性用企業ユニフォームの企画、製造、販売を行う岡山県に本拠を置く企業。企業ユニフォームのカタログ「en "Joie"（アンジョア）」を発行している。






</doc>
<doc id="1149492" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1149492" title="エース (鞄)">
エース (鞄)

エース株式会社（"ACE Co.,Ltd."）は大阪市中央区博労町に本店、東京都渋谷区神宮前に本社を置く各種カバンの製造・販売会社である。自社製品以外も広く収集・展示する「世界のカバン博物館」（東京都台東区駒形）を運営している。

創業者の新川柳作が、1940年（昭和15年）に大阪で創業した、鞄の製造販売を行う「新川柳商店」が始まりである。

かつては、サムソナイト・コーポレーションとライセンス契約を結んで、同ブランドの製品を40年間にわたり製造・販売していた。現在はサムソナイト社完全出資子会社の「サムソナイトジャパン」が日本での販売を継承している。。エース自社ブランドとして、現在では、スーツケースのProtecA（プロテカ）やビジネスバッグのACEGENE（エースジーン）などを展開している。

また、業界で初めてナイロン、合成皮革のデラクール素材のカバンを開発し、世に広めた。現代では広く使われる材料であるが、ナイロン素材のカバンがデビューした当時は、バッグの一大革命とも騒がれ、発色性と耐久性、ファッション性を兼ね備えたバッグとして愛されてきた。

アルファベットの小文字のaを図案化したものが、社章として用いられている。過去にはエースバッグとも呼ばれていた。かつてのテレビCMでは「いい旅いっしょに、エースバッグ」のサウンドロゴが流れていた。

1970年代には学生の間で、同社の「マジソンバッグ」が大流行した（マディソン・スクエア・ガーデン参照）。また過去には、朝日放送制作・テレビ朝日系列で放送中の『新婚さんいらっしゃい!』や関西テレビ放送制作・フジテレビ系で放映されていた『三枝の愛ラブ!爆笑クリニック』など、桂三枝（現・六代目桂文枝）が司会を務めた番組のスポンサーを担当したことでも知られている。

アポロ計画でも使用されたゼロハリバートン社を買収し、同社の新製品であるポリカーボネート製スーツケースはエースの赤平工場（北海道赤平市）で生産されている。

大輪会の会員企業である。




※その他、北海道赤平市と中華人民共和国の上海に製造拠点を置いている。








</doc>
<doc id="1156606" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1156606" title="帝国繊維">
帝国繊維

帝国繊維株式会社（ていこくせんい）は、東京都中央区に本社を置く消防ホースなどの消防用設備、消防車および繊維製品の製造、販売などを行う企業である。






</doc>
<doc id="1164635" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1164635" title="イトキン (企業)">
イトキン (企業)

イトキン株式会社（"Itokin Co.,Ltd."）は東京都渋谷区に本社を置く婦人服を中心とした衣料品の製造販売企業である。1950年創業。2016年よりインテグラル株式会社の傘下。

創業者の辻村金五が、1950年（昭和25年）大阪・船場に株式会社 糸金商店（後のイトキン株式会社）を創業。当時の船場は繊維業の中心地でもあり、同業者を「糸屋（いとや）」と呼ぶ習慣があったことから「糸屋の金五さん」という呼称がつき、やがてそこから社名が「イトキン」と命名されることになる。

その後、国内各地に工場を構え、海外企業ならびにブランドとの提携を開始。1980年代には香港に事務所を設立したのを皮切りに海外に複数の拠点を置く。

かつては1990年代中期まで、TBSラジオや東海ラジオ、RKBラジオなどのラジオ局を中心に、「（個性溢れるファッションライフを提案します）世界のファッション、イトキン」という2秒から5秒のラジオをCMを放送していたことでも知られる。

展開するブランドは、「a.v.v（アー・ヴェ・ヴェ）」、百貨店向けの「ミッシェル クラン」、「シビラ」、「ジャンニ ロ デュディチェ」などグループ企業も合わせると21ブランドに及ぶ。

2016年2月に投資会社のインテグラルの傘下となり、社長の辻村章夫はじめ創業家は経営から退き、副社長だった前田和久が社長に就任、インテグラル側からは会長と取締役2人が就任。




2007年より企業改革を進めており、これからのイトキンが求める人材像のイメージを「IDEA」と称し、下記のように定義している。




</doc>
<doc id="1182111" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1182111" title="岐セン">
岐セン

岐セン株式会社（ぎセン、"Gisen Co., Ltd." ）は日本の繊維製品メーカー。岐阜県瑞穂市に本社を置く合繊の染色加工を主力事業とする企業である。

日本の繊維産業全体が衰勢にあるなかで2002年と2003年には赤字に陥ったものの、工場再編や生産効率向上などの事業改革、日本経済全体の回復基調、また得意とするポリエステル複合商品の需要拡大を受けて売上高・利益共に回復基調に転じている。加工技術に対しては日本国内外から高い評価を得ており、関係の深い東レの海外の合弁企業に対しても技術援助・協力を行っている。また主に笠松工場で手がけている裏地の加工においては全国シェア4割を誇る規模にある。






</doc>
<doc id="1210818" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1210818" title="自然堂 (東京都)">
自然堂 (東京都)

自然堂（しぜんどう）は、東京都西多摩郡檜原村に本社がある、藍染め・草木染め・刺し子の製造・販売を行っている企業である。

本社は、新潟県東頸城郡牧村（現・上越市）にあった200年前の民家を移築したもので、「銀座亜紀枝刺子館」が併設されている。

「銀座亜紀枝刺子館」「大庄屋ざしき」「銀座亜紀枝の藍染めと刺し子の店」「銀座亜紀枝刺し子教室」を運営している。






</doc>
<doc id="1214785" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1214785" title="小松マテーレ">
小松マテーレ

小松マテーレ株式会社（こまつマテーレ）は、石川県能美市に本社を置く合成繊維などを製造、販売するメーカーである。2018年、小松精練から社名を変更し現社名に至る。

衣料用素材などの染色加工大手であり、中東湾岸諸国の男性が着る「トーブ」「カンドゥーラ」向けポリエステル生地は約7割を生産している。ロープ状の炭素繊維複合材「カボコーマ・ストランドロッド」など炭素繊維事業に力を入れている。社名は「小松マテーレ」であるが、本社移転により、現在の本社所在地は能美市である。







</doc>
<doc id="1215855" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1215855" title="倉庫精練">
倉庫精練

倉庫精練株式会社（そうこせいれん）は、石川県金沢市に本社を置く合成繊維の染色仕上加工などを行うメーカーである。






</doc>
<doc id="1216303" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1216303" title="北日本紡績">
北日本紡績

北日本紡績株式会社（きたにほんぼうせき）は、石川県白山市に本社を置くポリエステル紡績や複合糸の開発を行っているメーカーである。






</doc>
<doc id="1218541" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1218541" title="ヤギコーポレーション">
ヤギコーポレーション

株式会社ヤギコーポレーションは、主にユニフォーム等を生産、販売する大手メーカーである。本社は石川県金沢市にある。





</doc>
<doc id="1246508" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1246508" title="トーア紡コーポレーション">
トーア紡コーポレーション

株式会社トーア紡コーポレーション（トーアぼうコーポレーション ）は、繊維メーカーである。繊維製品製造業・ウール事業・半導体生産事業・不動産賃貸業などの事業を多角化経営をしている。平成期に国内の主力工場だった大垣工場などを閉鎖して、1990年代から2000年代にかけて中華人民共和国に生産拠点を移して、2010年代にベトナムに生産拠点を移した。東亜紡織株式会社や、トーア紡マテリアル株式会社などの企業を傘下にもつ持株会社である。
















</doc>
<doc id="1250562" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1250562" title="クラウディアホールディングス">
クラウディアホールディングス

株式会社クラウディアホールディングスは、京都府京都市右京区に本社を置く、ウェディングドレスの製造、販売、レンタルおよび挙式サービスを行う企業を傘下に持つ持株会社である。東京証券取引所1部に上場している。

事業会社は株式会社クラウディアであり、主力ブランドとして神田うのプロデュースの「シェーナ・ドゥーノ」がある。




</doc>
<doc id="1256541" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1256541" title="ピンクハウス">
ピンクハウス

ピンクハウスは東京都に本社を置くアパレルメーカー、株式会社メルローズが運営するブランド。


ブランドには、PINK HOUSE（ピンクハウス）、INGE BORG（インゲボルグ）、Karl Helmut（カールヘルム）、Ph Blue（ペーハーブルー）がある。








</doc>
<doc id="1256556" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1256556" title="ジェディックス">
ジェディックス

株式会社ジェディックスは東京都に本社を置くアパレルメーカー。

ブランドには、PINK HOUSE (ピンクハウス)、INGE BORG (インゲボルグ)、Karl Helmut (カールヘルム)、Ph Blue (ペーハーブルー)がある。



</doc>
<doc id="1259226" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1259226" title="日本グラファイトファイバー">
日本グラファイトファイバー

日本グラファイトファイバー株式会社（にほんグラファイトファイバー、英文社名："Nippon Graphite Fiber Corporation"）は、ピッチ系炭素繊維（長繊維）を製造・販売する企業である。

新日本製鐵（現・新日鐵住金）と日本石油（現・JXTGエネルギー）は、各々独立にピッチ系炭素繊維の研究開発を行っていたが、1995年に共同出資にて日本グラファイトファイバーを設立した。設立時の出資比率はそれぞれ50%だったが、現在の株主は日鉄ケミカル&マテリアル（旧・新日鉄住金マテリアルズ、出資比率 66.6%）とJXTGエネルギー（出資比率 33.4%）となっている。


炭素繊維は、原料により大きくPAN（ポリアクリロニトリル）系とピッチ系に分類され、日本グラファイトファイバーは、ピッチ系炭素繊維として高弾性および低弾性グレードを製造している。高弾性グレードは、高い剛性と優れた熱特性を活かして人工衛星など宇宙分野で使用されている。一方低弾性は高い柔軟性と耐衝撃性を有することから、ゴルフクラブのシャフト（柄）、釣り竿などのスポーツ・レジャー分野で広く使われている。また、液晶製造装置向けのロボットハンドや、印刷機用のロール、土木補修シートなどにも、高剛性などの材料特性により活用されている。



</doc>
<doc id="1269525" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1269525" title="日東製網">
日東製網

日東製網株式会社（にっとうせいもう）は、東京都港区に本社を置く漁網などの網製品を製造、販売する企業である。実質的な本社機能は創業地である広島県福山市に所在する。







</doc>
<doc id="1272137" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1272137" title="一村産業">
一村産業

一村産業株式会社（いちむらさんぎょう）は、大阪府大阪市中央区に本社を置く繊維メーカーである。なお、本店は石川県金沢市にある。

事業としては、合成繊維、炭素繊維、アラミド繊維等の繊維織物の生産および加工販売をおこなう。この他にも、建材としても利用されるポリスチレンフォームの生産加工もおこなっている。

また、東レの関連企業である。




</doc>
<doc id="1281451" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1281451" title="サイボー">
サイボー

サイボー株式会社は、埼玉県川口市に本社を置く繊維製品の製造、販売や不動産事業をする企業である。利益の中心はイオンモール2店（イオンモール川口、イオンモール川口前川）などの不動産事業である。





</doc>
<doc id="1324332" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1324332" title="ウンナナクール">
ウンナナクール

ウンナナクールは京都府京都市南区に本社を置くワコールホールディングスの国内グループ企業。女性用下着ブランド「une nana cool」とボーダーレスアンダーウェアブランド「LuncH」を展開している。

2001年2月設立。同年3月に二子玉川に「une nana cool」一号店を開店。現在は東北から九州まで「une nana cool」「LuncH」を数十店舗展開し、ショーツ、ブラジャーなどの女性用下着を中心に販売している。社名はフランス語で「ちょっとかっこいい女の子」という意味。

機能については「寄せて上げる」のような矯正的要素よりも、さわり心地や快適さを重要視している。ブラジャーは、一般的なワイヤー入りブラジャーと圧迫感の少ないノンワイヤーブラジャーの2種類を販売している。デザインにおいても、レースなどの装飾物を使わないシンプルな形とカラフルな色使いで、セクシーさや大人っぽさではなく可愛らしさに焦点を合わせている。また、オリジナルの小型アップリケを二百七十種類以上販売しており、それを購買客の希望に従いその場でショーツやブラジャーにプレス機で接着するサービスのほか、冬期には腹巻を量り売りにするなど独自のサービスを行っている。

「LuncH」は2006年に「une nana cool」から派生したブランドであり、公園の中で食べるランチのような心地よさを追求したいという理念からその名前がついた。男女兼用、下着と外出着兼用というボーダーレスの発想をコンセプトにしている。

ブランドイメージに関しては、「une nana cool」の商品や店内の壁面、広告などには渡邉良重による少女や動物をモチーフとしたイラストを起用しており、「可愛らしさ」を演出している。「LuncH」では蜂と蜂の巣のイラストが使われている。



</doc>
<doc id="1324660" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1324660" title="鈴屋">
鈴屋

鈴屋（すずや）は、東京を拠点に、服飾品の企画・製造・販売を行っている企業である。

かつては、三愛、鈴丹などとともに、婦人服専門店大手の一角にあった。特に1960年代から1970年代にかけては、日本のファッション界をリードする存在のひとつであった。

鈴屋は、日本で最初にファッション・スペシャリティ・ストアー（ファッション専門店）を目指した企業であり、昭和30年代から昭和50年代にかけて、日本のカジュアル・ファッション界におけるリーディング・カンパニーのひとつとして存在していた。

20代-30代の女性を主対象としたブランド『SUZUYA』で知られたほか、1976年（昭和51年）には東京・青山にファッションビル「青山ベルコモンズ」を開業した。最盛期の1988年（昭和63年）時点では、全国に約300店舗を展開し、香港には工場も有していたが、1990年代以降の売り上げ減少と不動産購入や財テクによる借入金増大とその利子負担から、1997年（平成9年）には一度倒産している。

会社の創業は、1909年（明治42年）で、鈴木房吉が開業した、「鈴木シャツ被服店」が始まりである。その後、店は太平洋戦争後の1951年（昭和26年）に法人化された。

1954年（昭和29年）、後に社長となる鈴木義雄（鈴木房吉の実子）が専務として入社、婦人服専門店とするとともに、ブランド「SUZUYA（スズヤ）」を始めた。鈴木は、後に日本チェーンストア協会副会長、日本小売協会副会長、日本専門店協会会長を歴任するなどしている。

1962年（昭和37年）に鈴木義雄は社長に就任する。東京、大阪をはじめ、日本全国に展開するとともに、1972年（昭和47年）にはパリ・シャンゼリゼ店、翌年には香港店を出店した。

しかしバブル経済崩壊後の1990年代になると、衣料販売の不振が続くようになり、1994年（平成6年）の業績は赤字に転落した。経営の改善を迫られた鈴屋は、保有資産の活用のために東京都心や地方の大型店舗の運営の業務提携や委託への転換を進めるようになり、1995年（平成7年）8月には渋谷店（東京・渋谷）がサンドラッグに、11月には新宿店（東京・新宿）がツタヤへとかわった。また、ツタヤを運営するカルチュア・コンビニエンス・クラブ（CCC）とは、広範囲での業務提携を目指すこととなった。

鈴屋の経営悪化は、1995年（平成7年）末にはさらに深刻化、自主再建が試みられたものの、翌1996年（平成8年）9月には、メインバンクであった第一勧業銀行（当時）による支援が打ち切られた。それでも同年末には、住金物産、住友商事、鈴乃屋の3社主導による再建計画がまとまりかけたが、当時銅の不正取引事件の当事者となっていた住友商事が、自社のリスク回避などを理由として支援計画を撤回した。鈴屋は、1995年（平成7年）2月期、さらに翌1996年（平成8年）2月期と、いずれも赤字決算であった。

1997年（平成9年）2月24日、7億円の手形の不渡りが確実となった鈴屋は東京地方裁判所に和議を申請し、事実上倒産した。この時点で鈴屋は日本国内に約200店舗を有していたが、これらの事業は和議申請後にも継続されるとされた。また、和議申請時、鈴屋の資本金は1億9,900万円、従業員は約1,000名であった。
店舗数は68店、2007年（平成19年）度の売上は約89億円となっている。

鈴屋での勤務歴を経て独立、著明な功績を残した人物には、ファイブフォックス社長の上田稔夫、カルチュア・コンビニエンス・クラブ（ツタヤ）創業者の増田宗昭、ファッションビジネスコンサルタントの小島健輔らがいる。また、バイヤーで実業家の岩高要子、笑顔の経営コンサルタント門川義彦も鈴屋出身である。




</doc>
<doc id="135070" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=135070" title="デサント">
デサント

株式会社デサント（）は、大阪市天王寺区に本社を置くスポーツウェアの専門メーカーである。

スポーツウェアの大手メーカーの1社であり、野球、ゴルフウェア、陸上競技用ウェア、サッカー用ウェア、競泳用水着、アルペンスキー用ウェアなどで有力なブランドを持つ。日本国内の他、中国・韓国、北アメリカに進出している。スポーツウェアの他、介護・医療分野の製品開発も進めている。伊藤忠商事の関連会社である。

企業スローガンは「Design for Sports」であり、「スポーツを通して人々の身体と心を豊かにし、健全なライフスタイルを創造すること」を表している

第21回オリンピック冬季競技大会（2010/バンクーバーオリンピック）の日本選手団公式スポーツウェアを手がけた。

社名の「デサント」は、フランス語の「descente＝滑降」に由来する。スキーウェア開発のアドバイザーだった日本初のプロスキーヤー西村一良のスキースクール『デサントスキースクール』から名前をもらったことから。マークの「3本の下向きの矢」はスキーの基本滑降である「直滑降・斜滑降・横滑り」を表している。
1935年、創業者の石本他家男が石本商店を創業。

1953年には綿布に防縮加工を施した野球用ユニフォームやトレーニングパンツを開発する。

1958年2月に株式会社としての石本商店を設立。

1961年、ブランド名であったデサントに社名を変更した。

1964年にはワンポイントロゴを入れるきっかけ作りとなったゴルフウェア「」を皮切りに「アディダス」（その後、アディダスジャパンが設立される）、全米体育協会公認ウェア「NCAA」、ドイツの「arena」、イタリアの「FILA」などのスポーツブランドの日本での総販売代理店として現地からの輸入・提携を実施。

1974年8月にデサント商事株式会社と合併。

1977年3月に大阪証券取引所第2部に株式上場。

1980年1月に大阪証券取引所第1部に指定替え。3月には東京証券取引所第1部に株式上場。

現在は自社ブランド（デサント）のほか、ルコックスポルティフ、アンブロ、ランバンスポール、などのブランドの日本販売元となっている。

2015年4月、ダンロップスポーツとデサントは、「スリクソンブランドのゴルフアパレル分野の業務提携」を発表した。これによれば、企画制作などはデサントが行うこと。ウェアの販売はデサントが、アクセサリー類の販売はダンロップスポーツが行うこと、となっている。

2019年1月、筆頭株主の伊藤忠商事が、近時の経営体制や経営方針に問題があるとして、完全子会社のBSインベストメント株式会社を通じた、株式公開買付けを表明した。デサント経営陣の同意を得なかったことから、伊藤忠商事は敵対的TOBを実施し、2019年3月に伊藤忠保有分を含め40%の株式を取得し、デサントの拒否権を得た。同年6月の株主総会をもって、代表取締役社長などの役員交代を行う予定。

水沢ダウンは、2008年に発売された高い保温性を誇るダウンジャケットである。

もともと2010年バンクーバー冬季オリンピックの日本選手団のために開発されたウェアである。生産している水沢工場が製品名の由来であり、ステッチをなくすことで水分含浸を防ぐのが特徴となっている。価格は一番安いもので8万円強であるが、売り上げは年々増え続けている。

1960年代から野球ユニフォーム製作において様々な技術革新と斬新なデザイン、カラーリングを実施。1980年代には阪急ブレーブス（ミズノ製）を除く11球団でユニフォーム製作に携わった。2017年現在は、オリックス・バファローズ（この年より）、横浜DeNAベイスターズ、広島東洋カープ(ビジター用)のNPB3球団に加え、韓国のLGツインズのユニフォームも手がける。

「アリーナ （arena）」は主に水泳用品のブランドとして知られている。元々はアディダスの傘下にあった会社だったが、アディダスが自社で（アディダスジャパン）日本国内の事業を展開するにあたり、その代償措置として、デサントが「アリーナ」のアジア・太平洋地域における事業権を獲得した。また、アテネ五輪水泳金メダリストの柴田亜衣が、デサントの社員となっており、世界のトップスイマーによって構成される「チーム・アリーナ」の一員に加わっている。2009年4月に行われた競泳日本選手権では日本新記録が20個更新され、うち13個がデサント製の水着を着用されて更新されたものである。

アルペンスキー用ウェアに関しては1954年に進出。欧州ブランドが主流の市場であったが、1956年コルティナダンペッツォオリンピックで猪谷千春が回転で銀メダルを獲得したことからスキーブームが起き、それに後押しされたことや内外の一流選手に着用してもらってアドバイスを受けたことなどから、国産ウェアの開発が進み、現在ではスイス、スペイン、韓国のナショナルチームのウェアを供給している。
また、アルペンスキー用ウェアの技術をスピードスケート用ウェアに応用。1980年レークプラシッドオリンピックでの5冠王エリック・ハイデンの着用により、一躍注目された。1984年からカナダスピードスケートナショナルチームのウェアを供給している。
スポーツ関連のイベントとして1978年には日本で初めてのアマチュアスポーツの冠トーナメント「8カ国対抗・デサント陸上大会」を開催したことでも知られる。現在も陸上競技の「デサントTC」、サッカーの日本フットボールリーグへの協賛（アンブロブランドで）、ゴルフの男子ツアー「マンシングウェアオープン KSBカップ」、女子の「デサントレディース・東海クラシック」のスポンサーなどを行っている。





</doc>
<doc id="1393785" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1393785" title="ワールドストアパートナーズ">
ワールドストアパートナーズ

株式会社ワールドストアパートナーズは、兵庫県神戸市中央区に本社を置く大手アパレルメーカー、ワールドの連結子会社である。

ワールド直営店の婦人服、紳士服、子供服、服飾雑貨の販売を行っており、100を超えるブランド数で日本全国に2,400店舗以上を展開している。
2006年にパート、アルバイト85％を正社員化した。これにより希望者約5000人がパート、アルバイトから正社員になった。


全国に多数店舗がある為、従業員の採用も常に積極的にほぼ毎日採用活動をしている。
ワールドストアパートナーズの独自とお仕事情報サイトで、全国の募集店舗を探し、セミナー、面接を受講できるようなシステムがある。これにより常に人材を集められる環境が整備されている。

2006年4月、販売職のパート・アルバイト・契約社員など約 5,000人の雇用形態を正社員に切り替えた。
同年4月1日付けで、同社の販売子会社であるワールドストアパートナーズの契約社員、パート、アルバイト約6000人のうち希望者約5000人を正社員にし、約1万1000人の従業員の9割の約9600人を正社員が占めるようになった。優秀な人材の確保を図る為に非正社員を正社員化した。
当時の正社員化により2007年3月期、人件費22億円の増加が見込まれた。













</doc>
<doc id="141725" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=141725" title="エドウイン">
エドウイン

エドウイン（EDWIN）は、デニム素材を中心とした日本のファッションブランド。「エドウィン」と読むが、「エドウィン」というカタカナ書きは誤記であり、正しくは「エドウイン」である。

1950年代に常見米八商店の商号から発展したTUNEMIは、中古ジーンズをアメリカから輸入し市場に提供していたが、1960年代に入り、日本で初めて独自の製法によりジーンズを製造・販売する。

「EDWIN」というブランド名は、デニム(DENIM)の「D」と「E」を逆転し、「NIM」を180度反転し「WIN」として命名された。「江戸」が「勝つ」(WIN)という説は俗説であり、公式な情報は確認されていない。

日本テレビ系『TVジョッキー日曜大行進』の人気コーナー「奇人変人大会」では毎回優勝者にエドウインのジーンズが贈呈された。

また一時期はアメリカ・イタリアにも工場を設け、MADE IN U.S.A.シリーズ及びMADE IN ITALYシリーズを生産していたがこれは数年で中止されている。

所有する営業車のナンバーは、同社の代表的なブランドにちなんで「503」（ゴーマリソン）としており、車体色もデニムをイメージしたものにしている。

最近では著名人とのコラボレーションジーンズでも有名であり、速水もこみちや土屋アンナらがデザインしたジーンズが販売されている。

2012年8月、証券投資の失敗を隠すために不正経理を繰り返していた疑いがあることが報道された。報道を受けて同社では第三者委員会の設置などによる調査・適切な対応を行うとコメントした。不正経理の表面化から4ヶ月後の12月24日、この日からエドウインはブラッド・ピットを5年ぶりに起用した「503」の宣伝広告を公開したが、主要金融機関からの借入金690億円の返済が滞り、銀行団に対して返済計画を策定していた真っ最中に、3億は下らない広告費用を費やしたことから、メガバンク幹部はいら立ちを隠せなかったという。経営者一族が野放図な金融取引を行っていたことが経営悪化の要因となったが、そうなった背景には当時の社長である常見修二がワシントン大学で金融工学を学んだ経験を持っていたことによって驕りを抱いていたこと、企業統治が欠けていたことが指摘されている。

2013年11月26日、事業再生実務家協会に対し事業再生ADR手続きの利用を申請。その後受理された。

2014年3月10日、伊藤忠商事がスポンサー選定手続において、優先交渉権を獲得。エドウイン・ホールディングスの株式を100%取得し、スポンサー契約を締結したと発表した。債権者とギリギリの交渉が続いた結果、最終的には12億6000万円以下の債権者は全額一括弁済とし、それ以上は伊藤忠をスポンサーとした債権放棄と超長期弁済との折衷案で金融債権者間との合意を見るようになった。

エドウインのジーンズの特徴として、ペーパー・ブラシを用いてジーンズにヒゲを出したり、シェービングを用いて全体的な色落ち加工を施したり、ほつれを出すなどのダメージ加工が挙げられる。デザインの特徴としては、ポケットのWのステッチ、EDWINロゴを大きく配した皮ラベルなどが挙げられる。このデザインは1960年代のモデルから引き継がれているデザインである。





以下は過去にスポンサードしていた番組



</doc>
<doc id="144141" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=144141" title="CHOYA">
CHOYA

CHOYA株式会社（チョーヤ）とは、日本のドレスシャツ（ワイシャツ）を中心としたアパレルメーカーである。本社は東京都中央区日本橋大伝馬町にあった。かつての商号は蝶矢株式会社。

旧野村財閥系に属した。ゆえに、大和銀行（現りそな銀行）と親密である。
メインの製品として百貨店などへの高級ドレスシャツがある。





</doc>
<doc id="1451858" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1451858" title="美希刺繍工芸">
美希刺繍工芸

株式会社美希刺繍工芸（みきししゅうこうげい）は、広島県 福山市の刺しゅうメーカーである。

企業規模は小さいものの、独自の技術力、提案力から生み出された独創的な商品及び、顧客の要望に応える安定した生産能力を持っており、世界中のデザイナーから注目されている。

独自の技術力、提案力から生み出された独創的な商品及び、顧客の要望に応える安定した生産能力を持った刺しゅう会社として、注目を集めている。

「ワラカット刺しゅう」などの独自技術の背景には、社長の苗代次郎が若い頃に縫製企業で培った、ミシンへの豊富な知識がある。あらゆるミシンの修理等で得た知識、経験を刺しゅう機へ応用することにより、独創的なアイデアを製品に落とし込んでいる。また、美希刺繍工芸の技術力は商品開発だけでなく、商品生産能力にも活かされている。他の企業であれば手作業で行わなければならない作業でも、美希刺繍工芸では刺しゅう機を活用することにより、量産体制を築いている。こうした技術は、他社が真似しようと思っても容易に実現できるものではない。

パリコレへの出展（1999年に初出展）で世界中から注目を集めているほか、ジャパン・クリエーション（日本国内最大の繊維 見本市）、ジャパン・テキスタイル・コンテストでも注目を集めており、高い技術力によって世界で活躍する中小企業の一つといえる。


</doc>
<doc id="147043" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=147043" title="東レ">
東レ

東レ株式会社（とうレ、英称：）は、大阪府大阪市北区中之島に大阪本社、東京都中央区日本橋室町に東京本社を置く、合成繊維・合成樹脂をはじめとする化学製品や情報関連素材を取り扱う大手化学企業。

三井グループの中核企業の一つとしてその名を知られており、コーポレート・スローガンは、「Innovation by Chemistry」（化学による革新と創造）。社名にあるレは化学繊維のレーヨンを意味する（旧社名：東洋レーヨン）が、同社は現在、レーヨンの生産は行っていない。

化学繊維は19世紀より実用化されており、日本でも1918年（大正7年）に、秦逸三らの手により帝国人造絹絲（現・帝人）が誕生していた時代でもあった。そうした時代の到来に対応すべく、三井物産の出資により東洋レーヨンとして、1926年（大正15年）に創業した。滋賀県大津市に滋賀事業場を開設し、生産を開始する。

1951年（昭和26年）には米・デュポン社により開発された合成繊維、ナイロンの製造技術を導入し、1958年（昭和33年）には、帝人と共にポリエステル繊維「テトロン」（テは帝人の「テ」、トは東レの「ト」から来るもの）の生産を開始し、徐々に業績を上げてゆく。

1964年（昭和39年）には、絹に似せたポリエステル繊維でつくられた、日本初の丸洗い可能な着物「シルック」を開発。同じくしてアクリル繊維の「トレロン」も開発する。トレロンは、当時セーターなどのニットウェアを洗濯機などで洗うと、縮んで着られなくなってしまうという不安を解消することに成功した。

社名変更がなされた1970年（昭和45年）には、高級スエードに似せてつくられた人工皮革「エクセーヌ」（現在も高級感を持つ化学繊維の代表となっており、自動車用内装材としては「アルカンターラ」のブランド名で世界展開）、テニスラケットなどに使用される炭素繊維「トレカ」、静電気の起こらない化学繊維「パレル」などを開発した。

その後も1986年（昭和61年）には古舘伊知郎が出演したCMでも知られる家庭用浄水器「トレビーノ」（同社の開発した中空糸膜を利用）や、眼鏡のレンズクリーンシートとして知られる「トレシー」（同社製の極細繊維を利用）など、現在も化学技術を軸に様々な製品を開発し、世に送り出し続けている。

各スポーツ大会へ積極的に協賛していることでも知られ、特に1973年（昭和48年）に初協賛して以来「東レ シルックトーナメント」から今日まで協賛し続けている「東レ パン・パシフィック・オープン・テニストーナメント」などで有名である。その他、バレーボール部の「東レ・アローズ」（男子・女子）や、ボート競技の「東レ滋賀ボート部」（滋賀事業場の所属）もある。

現在同社の会長を務める榊原定征は2014年（平成26年）から2018年（平成30年）まで第4代日本経団連会長を務めており、また元副社長で現在特別顧問を務める飯島英胤は2006年（平成18年）から日韓経済協会第7代会長を務めている。

2008年（平成20年）に国連協会ニューヨーク本部から「ヒューマニタリアン賞」を受賞した。2008年（平成20年）のテーマは「環境・気候変動」で、ミレニアム・ゴールの＃7（Millennium Development Goals; 2015年（平成27年）までに達成すべき21世紀の国際社会の8つのゴール）「環境の持続可能性の確保」をテーマに捉えた賞であり、環境配慮型事業活動ならびにCSR活動（水処理・造水事業の展開、炭素繊維による温室効果ガス削減への貢献、省エネ、職場改善等）が気候変動や社会の持続的成長に貢献していると評価され、日本企業としては初めて国連協会ニューヨーク本部 (The United Nations Association of New York) から「2008年ヒューマニタリアン賞 (Humanitarian Award) 」が贈られた。授賞式は2008年（平成20年）10月23日にニューヨークの国連本部で開催され、東レからは榊原定征代表取締役社長（当時）が代表して出席、三井グループの主要企業からも幹部が同席した。


炭素繊維複合材料はボーイング787の一次構造材に採用され、機体の軽量化に貢献している。PAN系炭素繊維メーカーとしては、世界最大手である。

民生品では、微細繊維眼鏡拭き「トレシー」の製造元として有名。微細繊維が油分をとる効果に着目したもの、洗顔用としても売れた。また、同社の開発した中空糸膜を利用した家庭用浄水器「トレビーノ」シリーズでも有名である。


東レ知的財産センターが運営。特許翻訳家の育成を目的に2006年4月から、入門講座、専門講座、通信講座、基礎技術講座を開講



東レは1960年（昭和35年）より水着キャンペーンを開始している。1969年（昭和44年）から1973年（昭和48年）までは木原美知子を専属水着アドバイザーとして起用し、水着素材「ピチ」のキャンペーン展開を行った。1974年（昭和49年）から1980年（昭和55年）までは海外水着ブランド「カタリナ」のシンボルとして外国人モデルを起用した。1981年（昭和56年）から本格的な水着キャンペーンガールを起用している。初代はクリス・ソロムコ。それ以降、歴代キャンペーンガールから山口智子、杉本彩、藤原紀香、菊川怜などの女優・タレントを次々と輩出した。

大手繊維メーカーなどが水着キャンペーンガールから次々と撤退する中、東レは今後も続けていくことを強調している。

2015年（平成27年）度より東レキャンペーンガールに改称。

2006年（平成18年）からはデサントとのコラボレーションで、男性用水着「Mr.T-body」のPRとして業界初のキャンペーンボーイも新設した。初代キャンペーンボーイに鈴木亮平、2代目にはビーチバレー選手の畑信也が選ばれた。





同社で医療機器の販売促進業務を担当していた男性社員が、2000年から2014年にかけて架空発注を継続的に行い、代金の一部を発注先から還流させていたことが発覚し、同社は2015年2月12日付でこの社員を懲戒解雇とした。同社は背任罪での告訴も行う方針である。

2017年11月28日、子会社の東レハイブリッドコードが2008から2016年まで「タイヤコード」と呼ばれる自動車用タイヤやホース、ベルトといった補強材など149件について、品質データを書き換えていたことを発表。

2018年2月1日、ポット型浄水器「トレビーノ メガ盛りパック」が実際には4個入りであるところを、5個入りであるかのように見せかけて販売したとして、景品表示法違反（有利誤認）で消費者庁から再発防止の措置命令を受けた。




</doc>
<doc id="1482616" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1482616" title="トスコ">
トスコ

トスコは、日本の麻紡績メーカー。近年は伊藤忠グループの支援でDPF事業を強化していた。




</doc>
<doc id="1525859" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1525859" title="光多制服">
光多制服

光多制服株式会社（みつたせいふく）は、熊本県熊本市に本社を置く制服・水着の製造販売を行う企業である。熊本県内の公立学校長退職者を役員に迎え学校長と直接交渉にあたらせるなど攻めの販売戦略でシェアを伸ばす。

熊本県や近県の一部の小中学校・高校、高専、専修学校の制服、水着のほか、官公庁の制服、スポーツウェア、企業ユニフォームなどの製造販売を行っている。





</doc>
<doc id="1525875" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1525875" title="北星堂制服">
北星堂制服

株式会社北星堂制服（ほくせいどうせいふく）は、福岡県福岡市南区に本社を制服の製造販売を行う企業である。


福岡県、近県の一部の小中学校・高校、高専、短大、少年合唱団の制服、水着を販売している。





</doc>
<doc id="1529632" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1529632" title="藤倉航装">
藤倉航装

藤倉航装株式会社（ふじくらこうそう）は、フジクラ（旧：藤倉電線）系の航空機装備品・航空機乗員用保安具・海難防止用具・保安具・宇宙科学観測用具の5事業を柱として展開する企業である。

藤倉航装は、国防と人命の安全確保・救難を目的とする人体用落下傘（パラシュート）をはじめ、各種救命装備品を作り続けてきた日本で唯一のメーカーである。
製品が原因となる事故を一件たりとも起こすことなく今日に至っている。
資本的にはフジクラを頂点とするフジクラグループの一員で、藤倉ゴム工業とは兄弟会社である。






</doc>
<doc id="1550947" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1550947" title="富士紡ホールディングス">
富士紡ホールディングス

富士紡ホールディングス株式会社（ふじぼうホールディングス、英称：Fujibo Holdings Inc.）は、東京都中央区に本社を置き、紡績業、化学工業などの事業を行う傘下企業の管理を行う持株会社である。前身は1896年（明治29年）3月に創業された富士紡績株式会社で、2005年9月に主要事業を会社分割して持株会社に移行するとともに現社名に改称した。

傘下の株式会社フジボウアパレルは、B.V.D.ブランド製品の企画・製造・販売をしていることでも知られる。







</doc>
<doc id="1580597" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1580597" title="ソトー">
ソトー

株式会社ソトー（）は、愛知県一宮市に本社を置く染色整理メーカーである。





</doc>
<doc id="1606382" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1606382" title="綾羽">
綾羽

綾羽株式会社（あやは、"AYAHA CORPORATION"）は、大阪府大阪市中央区に本店を置く、アヤハグループを統括する事業持株会社である。

なお、証券コード上は繊維製品のメーカーとなっているが、繊維事業は綾羽工業株式会社に移管された。








</doc>
<doc id="1606411" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1606411" title="綾羽工業">
綾羽工業

綾羽工業株式会社（あやはこうぎょう、"AYAHA INDUSTRIES CO., LTD."）は、滋賀県高島市に本社を置く、アヤハグループの繊維製品のメーカーである。






</doc>
<doc id="1606425" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1606425" title="アヤハエンジニアリング">
アヤハエンジニアリング

株式会社アヤハエンジニアリング（"AYAHA ENGINEERING CO., LTD."）は、滋賀県東近江市に本社を置く、アヤハグループの計測機器のメーカーである。







</doc>
<doc id="1622190" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1622190" title="シルバーオックス">
シルバーオックス

シルバーオックス株式会社（"SilverOX Inc"）は、大阪府大阪市北区堂島と東京都港区白金台に本社を置く紳士・婦人用のインナーウェアを中心に企画・製造・販売をおこなう企業である。1941年（昭和16年）創業。

男性用肌着の大手企業。後に女性用へも進出。現社名であるシルバーオックスは、同社で扱われている紳士用肌着のブランド名でもあり、同ブランドは現在でも存在している。

東京本社ビルの1階はショールームにもなっており、主に新ブランドの展開の場にもなっている。

2001年（平成13年）に現社名に変更するまでは、「内外衣料製品」という社名で知られており、1980年代にはテレビ朝日系で放送されていた素人参加クイズ番組「クイズタイムショック」などの番組スポンサーをつとめていたこともある。また当時ブランドとして使われた「シルバーオックス」名義で、1972年には朝日放送制作、TBS系のテレビアニメ『ど根性ガエル』のスポンサーをつとめ、番組では当時同社が発売していた子供服「テケテケ」のCMを流した。

グループサウンズ「オックス」のグループ名の由来となった会社でもある。

現在は大阪本社だった場所は貸し事務所が、東京本社だった場所はポジティブドリームパーソンズに売却し、ザテンダーハウスが所有されている。




</doc>
<doc id="1637907" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1637907" title="住商モンブラン">
住商モンブラン

住商モンブラン株式会社（すみしょうモンブラン）は、大阪府大阪市に本社を置く企業。

事業内容は、白衣（医療・食品用）、サービスユニフォームをはじめ、作業服等、二次製品及び各種織・編物素材の企画、生産、販売　である。




</doc>
<doc id="1658040" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1658040" title="バロックジャパンリミテッド">
バロックジャパンリミテッド

株式会社バロックジャパンリミテッド（BAROQUE JAPAN LIMITED）は、東京都目黒区に本社を置く、婦人服を企画、製造、販売するアパレル企業である。

アパレル商品等の企画・製造から小売事業までを行う製造小売業（SPA）である。2018年1月末における国内店舗数は368店舗(直営277店舗、FC91店舗）、2018年1月末における海外店舗数は9店舗（直営1店舗、FC8店舗）。Belle International Holdings Limited（百麗国際）との合弁会社が展開する中国小売事業の店舗数は227店舗。2018年現在は、15ブランドを抱える。

「自分たちが欲しいもの」を徹底的にこだわり、2000年4月、渋谷109店にファッションブランド「MOUSSY」を展開（当時は､株式会社フェイクデリック）。シルエットが美しく見えるジーンズ等が爆発的に売れ、4年で100億円のブランドに急成長した。

2016年11月、東京証券取引所市場第一部に上場。
現在、下記のブランドを展開している。

現在は、日本、中国、香港、マカオ、アメリカに店舗を展開している。






</doc>
<doc id="1684680" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1684680" title="ガクヤ (足袋メーカー)">
ガクヤ (足袋メーカー)

ガクヤ株式会社は、埼玉県行田市に本社を置く企業。

事業内容は足袋の製造販売、および靴下などの企画・販売、ならびにアセットマネジメントなどである。

1922年（大正11年）に創業。 1980年（昭和55年）に「行田足袋」として、埼玉県知事指定伝統的手工芸品に指定されている。また、商品のうち「エスパのびる足袋」は彩の国優良ブランド品に認定されている。

商標は「楽屋足袋」（がくやたび）および「かぐや姫のマーク」。「楽屋足袋」とは、文字どおり楽屋に由来したものである。





</doc>
<doc id="1711531" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1711531" title="ブランシェス">
ブランシェス

ブランシェス株式会社は、大阪府吹田市江坂町に本社を置くベビー服・子供服メーカーである。

子供服のSPAを行っており、「BRANSHES（ブランシェス）」と「D'filant（ディフィラン）」を中心に、北は宮城県まで、南は熊本県まで全国広域に展開している。

その間「ブランシェスミエル（BRANSHES MIEL）」というフォーマルブランドや「ブランリュード（BRANRUDE）」というジュニアターゲットブランドも含めて展開。

2006年秋に「ブランドリニューアル」を果たし、当時の「ブランシェス」の特徴をより進化させた衣料5ブランド。小物1ブランドの計6ブランドに進化。そのうち、親子に特化したブランドディフィランより「ディフィラン」という名称のショップ展開も始めた。（現在はディフィランの名称だが、ブランシェスブランドを取り扱う。）2011年春にはこれまでのブランドで培った良さを取り込み、再び「ブランシェス」へ再編成された。

イオングループの一員ではあるが、イズミやイトーヨーカドーといったイオングループ外の総合スーパーや百貨店にも積極的に出店している。

2010年春からは「Br（ビーアール）ショップ」を展開している。同ショップでは取扱サイズを80～120cmに絞り、靴などの雑貨類もそのサイズに準じられる。また、「ブランシェスクラブ」のポイントカードやお買物券の利用ができないうえに、「ブランシェス」で行われている催事やフェアなども実施されない。こちらは総合スーパー「イオン」やイズミが運営する「ゆめタウン（山口県のゆめシティを含む）」に出店する程度である。


2013年12月現在

詳細な店舗の一覧は公式サイト内ショップリストを参照のこと。



</doc>
<doc id="1714239" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1714239" title="エビス (足袋メーカー)">
エビス (足袋メーカー)

エビス株式会社は、大阪府大阪市中央区にある足袋製造・販売会社である。





</doc>
<doc id="1769915" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1769915" title="イチカワ">
イチカワ

イチカワ株式会社は、東京都文京区本郷に本社を置く抄紙用具および工業用フエルトの製造、販売などを行う企業である。

製紙用フエルト、シュープレス用ベルト、工業用フェルトの3事業を柱として展開する抄紙用具専門メーカーであり、紙・パルプ業界に主要顧客を持つ。製紙用フエルトでは日本フエルト（株）とシェアを二分する。　







</doc>
<doc id="1770752" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1770752" title="日本フエルト">
日本フエルト

日本フエルト株式会社（にっぽんフエルト）は、東京都北区に本社を置く工業用繊維製品の製造、販売などを行う企業である。製紙用フエルト大手、イチカワ（株）とシェアを二分する。

日本フエルトは、下記の5事業を展開する抄紙用フエルトと工業用繊維製品の専業メーカーである。








</doc>
<doc id="1771427" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1771427" title="理想精密">
理想精密

株式会社 理想精密（りそうせいみつ、英文社名："RISOH PRECISION.Co.Ltd."）は、金属加工・難加工を得意とする企業である。



</doc>
<doc id="1776908" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1776908" title="日本エステル">
日本エステル

日本エステル株式会社（にっぽんエステル、英文名称"NIPPON-ESTER CO., LTD."）は、大阪府に本社を置く合成繊維メーカー。ユニチカと三菱化学（現・三菱ケミカル）の出資により設立され、ポリエステル繊維の製造を行う。アロマテラピー製品の製造を行う、東京都国分寺市の有限会社日本エステル社とは直接の関連はない。





</doc>
<doc id="1778374" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1778374" title="新内外綿">
新内外綿

新内外綿株式会社（しんないがいめん、）は大阪府大阪市にある繊維会社。シキボウ系列。


1887年8月27日、大阪の繰綿問屋4社の共同出資で内外綿（ないがいめん）創立（資本金50万円）、当初は日本国産および中国産綿の安定確保を目的とする商社であったが、後にインド産やアメリカ産をも取り扱うようになる。1903年以降は紡績業にも進出し、いち早く作業工程に機械化を推進し国内での繊維部門の中核企業へ早期に成長するとともに、同業他社との競争で苦戦を強いられていた商社から紡績業への転換が図られた。明治40年代には商社時代のつながりを生かす形で生産拠点を中国本土に拡大し、1911年に上海に工場を建設する。以降、青島・金州などにも工場を建設、国策企業としての一翼を担い昭和10年代には日本を代表する紡績会社へと躍進していったが、一方で有力在華紡の1つとして五・三〇事件などの抗日独立運動の舞台ともなった。日中戦争によって青島工場が破壊されるものの、日本軍が占領した繊維工場の経営委任や重化学工業への進出などの勢力拡大の展開も見られた。

日本の太平洋戦争敗戦に伴い内外綿は中国本土の対外資産を失いかつ戦後の財閥解体対象企業に指定され、1948年に第二会社として新内外綿を設立（旧・内外綿は1949年に解散）、往時の規模を大幅に縮小しての再出発となった。1950年からは朝鮮戦争の特需により米軍用制服等の原料となる綿糸の生産はフル稼働となった。その後は紡績技術を応用しての繊維新素材の開発・研究に注力している。また、親会社シキボウ・子会社ナイガイテキスタイルとの共同事業も行なっている。

かつては滋賀県に彦根工場（彦根市小泉町）があったが、1998年6月に閉鎖、2002年3月に工場跡地売却。





</doc>
<doc id="1813235" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1813235" title="帝人ネステックス">
帝人ネステックス

帝人ネステックス株式会社（ていじんネステックス、"Teijin Nestex Limited"）は、自動車内装材、スポーツウェアなどの精練染色加工をおこなっている帝人のグループ企業であった。

本社は石川県能美市に所在した。

衣料品の海外縫製が主流となったことから、受注量や収益状況が悪化。2010年3月末で清算・解散した。




</doc>
<doc id="1873088" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1873088" title="日本エクスラン工業">
日本エクスラン工業

日本エクスラン工業株式会社（にほんエクスランこうぎょう、英文名："Japan Exlan Company, Limited"）は、大阪市北区に本社を置く、メーカーである。

日本エクスラン工業株式会社は、1956年に東洋紡績株式会社と住友化学工業株式会社の共同出資による、日本最初のアクリル繊維製造会社としてスタート。





かつて主力商品として出していたエクスラン・ヴァリエ（ウィッグ）の商品のイメージキャラクターに、世界的な女優であるオードリー・ヘプバーンを起用した事があった。
1971年に撮られたCMは、日本においてオードリーが最初に登場した商品CMと言われている。

これらの内『スターヒットショー』『ヤアヤアヤング』は一社提供だが、それ以外は株主の東洋紡績との共同提供という、変型一社提供だった。なおタイトルの『X』はエクスランの略称で有り、冠でもある。




</doc>
<doc id="1906846" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1906846" title="イギン">
イギン

イギン株式会社（英文名称"TOKYO IGIN."）は、東京都港区に本社を置く服飾メーカー。自社ブランドの「東京いぎん」のほか、クロエ、ニナ・リッチやバルマンなど日本国外のファッションブランドと提携して婦人服・婦人小物の商品展開を行っている。

嘗ては「東京IGIN」の名称でテレビCMを放送しており、2頭の白馬を伴う馬車に乗った、騎士が兜を脱ぐと実は騎士は金髪の美女だというCMが話題となった。






</doc>
<doc id="1992288" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1992288" title="リオグループホールディングス">
リオグループホールディングス

株式会社リオグループホールディングス（）は、愛知県名古屋市中区に本社を置くアパレルメーカー。

2009年に株式会社リオ横山のアパレル事業およびリティール事業等を移管し設立。主にベビー服・子供服を手がけている。

2012年（平成24年）5月1日には株式会社リオチェーンホールディングスと合併し、株式会社リオグループホールディングスになった。なお、同時にカンパニー制を導入しており、旧リオ横山ホールディングスはリオ横山カンパニー、旧リオチェーンホールディングスはリオチェーンカンパニーとなっている。







</doc>
<doc id="2015203" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2015203" title="モリシタ">
モリシタ

モリシタ株式会社（）は、大阪府大阪市中央区に本社を置く寝装具の製造・販売メーカー。主力製品は枕、クッション。




</doc>
<doc id="201575" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=201575" title="東洋羽毛工業">
東洋羽毛工業

東洋羽毛工業株式会社（とうよううもうこうぎょう、"Toyo Feather Industry Co., Ltd." ）は、日本の繊維製品メーカーで、日本で最初に羽毛ふとんを製造販売した会社。略称「TUK」(Toyo Umou Kogyoの略)。1950年に創業、1954年8月10日、現在の東洋羽毛工業株式会社を設立。羽毛の輸入から製品化まで一貫したシステムで行っている。本社・工場は神奈川県相模原市中央区に所在しているほか、福島県白河市にも工場がある。

羽毛製品の製造・販売
羽毛素材及び羽毛素材の利用に関する研究・開発
羽毛素材を利用した製品の企画・製造・販売
毛皮及び皮革製品の販売、医療機器の販売
健康・睡眠に関する製品の製造・販売
羽毛ケラチン・ケラタイド®の製造・販売

主に全国の主要病院、官公庁、商社、問屋、ホテル、旅館、JAなどへ販売・納入している。
また、1952年にはエベレスト登山隊、南極観測隊に羽毛服と寝袋を納入した実績がある。


ほか




</doc>
<doc id="2064932" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2064932" title="Sua">
Sua

Sua（スーア）は、レディスのアパレル・雑貨を販売する日本のファッションブランド。

トレンドを敏感に取り入れた可愛くてセクシーなアイテムで、
女の子たちの味方になるONとOFFのワードローブを提案。

メインアイテムはカジュアルなトップス・ボトムスやオリジナル柄のワンピース等。
リゾートテイストを軸にしつつ、自由な発想で新しい洋服や雑貨の企画を行っている。
世界中で一人でも多くの女の子をHappyにできるブランドを目指す。

アーティスト伊藤由奈とのコラボ企画や、優木まおみのテレビ番組での着用等でも注目を集めている。

2010年現在、ネットショップ中心に販売中である。



</doc>
<doc id="2094222" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2094222" title="コンテックス">
コンテックス

コンテックス（Kontex）は愛媛県今治市に本社を置くタオル繊維メーカーである。旧社名は近藤繊維工業である。






</doc>
<doc id="2103431" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2103431" title="東京ブラウス">
東京ブラウス

東京ブラウス株式会社（とうきょうブラウス）は、東京都北区に本社を置いていたアパレルメーカー。

ブラウス・ドレス事業部とクレイサス事業部（CLATHAS、婦人服ブランド）の2事業部体制で、婦人衣料の製造・販売を行う。




</doc>
<doc id="2104229" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2104229" title="東京ソワール">
東京ソワール

株式会社東京ソワール（とうきょうソワール）は、東京都港区に本社を置くアパレルメーカー。東証2部に上場している。

フォーマルウェアを中心とした婦人衣料の製造を行う。百貨店や総合スーパーのほか、通信販売や日本国外での事業拡大を図っている。




</doc>
<doc id="2111065" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2111065" title="IKEUCHI ORGANIC">
IKEUCHI ORGANIC

IKEUCHI ORGANIC（イケウチ・オーガニック）は、愛媛県今治市に本社を置くタオルメーカー。グリーン電力を活用し製造されている「風で織るタオル」というブランドタオルで知られている。

元々は問屋などから注文を受けタオルハンカチのOEM生産を主力とするタオルメーカーだった。しかし、取引先の問屋が倒産し売掛金等が焦げ付き経営が悪化し2003年に民事再生法の適用を申請した。民事再生法申請後は、OEM路線から脱却し自社ブランドタオルを核とした事業展開を行い2007年には民事再生手続きを終了している。

自社ブランドタオル「IKT」は、2002年にアメリカの織物品評会「ニューヨーク･ホームテキスタイルショー･2002年スプリング」で最優秀賞を受賞しており、当時の首相であった小泉純一郎が工場を視察し2003年の施政方針演説では社名は出されなかったものの紹介され話題となった。

2002年からグリーン電力認証制度を活用して社内の電力100%を風力発電で補っており、同社のタオルは「風で織るタオル」というブランド名で呼ばれている。また、オーガニックコットンの活用や地元タオルメーカー7社で高度な排水処理設備を導入するなど環境配慮の姿勢が評価されている。






</doc>
<doc id="2114394" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2114394" title="ポータークラシック">
ポータークラシック

ポータークラシック（）は、東京都台東区の花川戸に本社を置く衣類カバンメーカー。

吉田克幸・玲雄親子が2007年に設立。
「メイド・イン・ジャパン」にこだわり
「世界基準のスタンダード」をコンセプトに掲げる。
伝統からアンチテーゼ、芸術文化、職人技術を取り組みながら、次世代、そして孫の代まで愛される商品を追求。

1947年、東京生まれ。取締役会長。長年に亘り数々の名品と呼ばれる鞄を世に送り出す。その影響は鞄業界に留まらず、アパレル業界を常に牽引してきた。キャリアを通じて、一貫してMADE IN JAPANを掲げる。

1975年、東京生まれ。代表取締役。1993年にセント・メリーズ・インターナショナル・スクールを卒業後渡米、ロサンゼルス、ニューヨーク、サンフランシスコの大学で映画と写真を専攻。 2003年にサンフランシスコ・アート・インスティテュート大学院卒業。著書『ホノカアボーイ』（2006年えい出版社、2008年幻冬舎から再版）は映画化され、2009年3月14日に全国東宝系でロードショー。





</doc>
<doc id="2116334" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2116334" title="日本興産貿易">
日本興産貿易

日本興産貿易株式会社 (NIPPON KOSAN TRADING Co.,Ltd.) は、東京都台東区三筋に本社を置き、主に帽子の製造・販売をおこなう企業である。

1992年創業。帽子を中心にマフラー、イヤーマフなどのファッション雑貨を製造している。中国に帽子工場を置く、主に日本国内向けの帽子を生産している。主に国内外の有名ブランドのOEM生産が中心となっている。年間約120万個の帽子を製造し、日本国内の市場において大きいシェアを有している。

中国製、日本製、イタリア製、台湾製などの帽子を扱っている。



</doc>
<doc id="216276" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=216276" title="帝人">
帝人

帝人株式会社（ていじん、英：Teijin Limited）は、本店、本社を大阪市北区に置く、日本の繊維事業者。帝人グループの中核企業であり、事業持株会社である。

UFJグループで、みどり会構成企業の一つであり、かつては宇部興産、日立造船と共に「三和御三家」と呼ばれていた。

創業者で、米沢高等工業学校（山形大学工学部の前身）の講師でもあった秦逸三が久村清太と共に1915年（大正4年）に、当時閉鎖中であった山形県米沢市館山（現在は米沢市立第三中学校敷地）の米沢製糸場を買い取り、鈴木商店の子会社、東工業米沢人造絹糸製造所として設立される。当時は第一次世界大戦中で、ヨーロッパからレーヨンの輸入が少なくなっていたこともあり、創業と共に高い業績をあげた。1918年（大正7年）には株式会社に改組、帝国人造絹絲に社名を変更する。

昭和に入ると、金融恐慌により、出資元であった鈴木商店は破綻・清算に追い込まれた。また山形の工場も1927年（昭和2年）に竣工した岩国工場に比べて効率性で劣ったことなどから、閉鎖に追い込まれた。これにより、創業の地・山形から当時の繊維業の本場でもあった大阪・船場に近い、大阪へ本社を移した。以降は、その後に竣工された三原工場、松山工場など西日本を中心に生産が行われるようになる。しかし太平洋戦争後、同社の主力であったレーヨンの需要は瞬く間に低下し、代わって米国デュポン社からナイロンの製造技術を得た東洋レーヨン（現・東レ）の激しい巻き返しに遭い、一時は倒産寸前にまで陥ってしまった。

その後、大蔵大臣を務めた経験があり、鈴木商店出身でもある大屋晋三が社長に就くと、1958年（昭和33年）には英国ICI社からポリエステル（東レとの共同商標「テトロン」）製造の技術を導入。これが見事に成功をおさめ、息を吹き返した。以後、帝人は東レと同じく化学繊維メーカーとして繊維業界での地位を確立させることになる。

また、1957年（昭和32年）に米国ニューヨークと西ドイツのデュッセルドルフへ駐在員を赴任させたのを皮切りに、1960年代前半までに欧州、アフリカ、中近東、アジアの計10都市に事務所を開設している。さらに大屋の発案で、1961年（昭和36年）からは専務取締役（財務担当）と取締役（技術担当）をニューヨークに、常務取締役（化学担当）をデュッセルドルフにそれぞれ駐在させるなど、首脳レベルの役員を海外駐在させるという当時としては異例の態勢で海外展開に取り組んでいる。

1970年代、大屋により設立された「未来事業部」により、50以上の新規事業が立ち上がったが、1973年（昭和48年）の第一次石油危機により、この拡大政策は頓挫する。やがて繊維不況とも相俟って、以降、帝人は厳しい経営環境に晒されることになる。医薬医療事業や炭素繊維等の高機能繊維の成長により、2000年度から2006年度にかけて7期連続の営業増益を記録するなど、1990年代後半からは堅調な業績が続いている。2010年代においては、市場規模が大きい自動車部品事業に力を入れており、欧米で現地法人設立やM&Aを展開している。GM製トラックへの炭素繊維複合材料の採用、樹脂製の自動車用フロント窓の開発などが報じられている。

大屋が四半世紀近くも社長に在任したこともあって、一時は社長の任期を定款で制限したこともあったが、新会社法への移行に伴うコーポレートガバナンスの確立でこの規定は削除された。

2018年度で、アラミド繊維・炭素繊維等のマテリアル事業が売上高の76%・営業利益の48%を、独・ベーリンガーインゲルハイム社との合弁に端を発する医薬品等のヘルスケア事業が売上高の17%・営業利益の44%を占めている。



2018年3月末時点の子会社及び関連会社数は163社である<。







1960年代末期頃よりテレビCMを放映している。1990年代の企業CMでは、数学者で大道芸人として知られるピーター・フランクルが何かに取り憑かれたかのように、黒板に白墨で書きなぐる様子を映したCMなどが放映されていた。
同時期には、ジャズサックス演奏者の坂田明や、女優の室井滋を起用したCMや、SFドラマ「スタートレック」のミスター・スポックことレナード・ニモイを起用した企業CM「帝人あらわる。」が放映された。

他に1990年代半ばには、「人間を幸せにする人間、帝人。」という内容で、トーベ・ヤンソンの原作で知られるアニメーション「ムーミン」の登場人物全員を登場させたCMも放映された（森本レオがナレーションを担当）。さらに2000年（平成12年）から2年間にかけては、俳優の浅野忠信を起用したCMもあった。

その後2002年（平成14年）5月から2008年（平成20年）まで、「だけじゃない、テイジン」をキャッチフレーズにフランス人少女・カトリーヌ（子役：マノン・ゴラン、吹き替え：三輪勝恵）が出演したCMを経て、2008年（平成20年）9月からは「んなことあるかも?テイジン」を新キャッチフレーズに、同社の製品やサービス、事業を動物になぞらえた「テイジン未来動物図鑑」シリーズCMを放送している。

しかし、諸般の事情から、『福山エンヂニヤリング』以来レギュラー提供していた、関西テレビ制作・フジテレビ系列30分枠での提供を、2011年9月をもって撤退した。その後は当面、日本テレビの『全国高等学校サッカー選手権大会』（高校サッカー）の提供のみであったが、2012年10月以降30秒スポンサーで一部番組で提供を再開した。

2017年10月17日より女優の上白石萌歌を起用した「DAKE JA NAIを探そう」篇のテレビCMを流している。




「」も参照

2002年（平成14年）からは「イメージガール」に変わり、2003年（平成15年）に終了した。




</doc>
<doc id="2164811" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2164811" title="エスケィオー">
エスケィオー

株式会社エスケィオー (SKO CO.,LTD.) とは、大阪府八尾市に本社を置く、日本のファスナーメーカーである。

1970年6月1日に大阪府八尾市にて、『サンコースライドファスナー工業』を創業。金属ファスナーの加工を始める。その後1986年に台湾企業との提携工場を竣工。オリジナルブランドとして、『SKOファスナー』の生産開始。取扱品目はファスナーをはじめ縫製資材全般にわたる。日本国内においてはファスナー業界第二位。




</doc>
<doc id="2179632" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2179632" title="ミカレディ">
ミカレディ

ミカレディは、オーミケンシグループの女性用アパレルメーカーである。

元々はオーミケンシ（大阪市）の女性用アパレル部門の一つであったが、1969年にその部門を独立して設立。現在はオーミケンシの子会社「オーミ・リアルエステート」の完全出資子会社（オーミケンシの孫会社）である。




</doc>
<doc id="2259355" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2259355" title="カーテン魂">
カーテン魂

カーテン魂（カーテンだましい）とは株式会社Key-th（キース）が手がけるカーテンのブランド名である。「痛カーテン」と呼ばれるアニメなどのキャラクターを印刷したカーテンの制作販売していることで知られている。

裁断した生地に印刷や裁縫を1枚ずつ行う「ワンパネカーテン」という他社が行っていない形式で制作販売を行っている。生産は全て国内で行っており、よい発色を出しつつ色落ちを防止するために専門会社との協力で1年間技術開発に費やしたという。当初はデザイナーが手がけたオーダーメイドによるオリジナルのカーテンとして販売していた。

2010年5月に初めてのキャラクター印刷カーテンとして日本ファルコム社の〈イースシリーズ〉と『英雄伝説VI 空の軌跡』の2タイトル合計6つのデザインを1カ月限定で販売。キャラクターを印刷したカーテンは前述のとおり製造を1組ごと行わなければならず、これにより製造コストや技術的なハードルが出てくるためゲーム業界では前例の無いグッズとなった。その後使用キャラクターを拡大しコミックマーケットと言ったイベントなどで販売するようになったところ「痛カーテン」というオタク文化として受け入れられるになった。

痛カーテンの購入層は男性が中心だったがONE PIECEやリラックマといった一般向けキャラクターを印刷したワンパネカーテンの制作販売を始めたことで女性からの注文も増えるようになり、2012年10月に販売枚数が1万パネルを突破した。




</doc>
<doc id="2263155" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2263155" title="インコントロ">
インコントロ

株式会社インコントロ（）は、衣料品・ファッション製品等の企画・製造・販売を行うアパレル企業である。

2010年6月30日に設立された中堅アパレル。会社名Incontro（インコントロ）は、イタリア語で出会いを意味し、ファッションを接点として出会い、集う企業体となることを理念とする。ファッション感度の高い層をターゲットとし、海外コレクションブランドを主体に全国のセレクトショップに卸売、直営店で販売する。






</doc>
<doc id="2267111" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2267111" title="ケイテー">
ケイテー

ケイテー・テクシーノ株式会社とは、日本の合繊織物メーカーである。合繊織物（スポーツ関連織物、婦人衣料織物、ユニフォーム関連織物、繊維資材織物、産業資材織物、丸編など）を製造し、東レ、東レG、田村駒に供給している。





</doc>
<doc id="2282265" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2282265" title="サンペックス">
サンペックス

株式会社サンペックスイストは、東京都中央区に本社を置く企業。事業内容は、食品工場、レストラン、オフィス、メディカル用ユニフォームや白衣の企画製造販売である。

1961年に創業。旧社名は株式会社サンペックス。2014年9月1日に株式会社イストと合併し、株式会社サンペックスイストとなった。






</doc>
<doc id="229755" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=229755" title="東洋紡">
東洋紡

東洋紡株式会社（とうようぼう、英：TOYOBO CO., LTD.）は、繊維を中心に化成・バイオ・医薬など高機能製品の開発・製造を行う、日本の企業。本社は大阪府大阪市北区堂島浜。

1882年（明治15年）創業の日本の紡績業界の名門としてその名を知られているが、現在では繊維以外の部門が高い割合を占める。一時期「ゆたかな未来のパートナー」をコーポレート・スローガンに掲げていた時期もあるが、2017年1月現在は「Ideas & Chemistry」である。旧商号は東洋紡績株式会社（とうようぼうせき）だが、2012年（平成24年）に従来の通称を用いた商号変更を実施した。



繊維事業を出発点に、化成品、機能材、バイオ・メディカルへと事業領域を拡大してきた歴史があり、2001年（平成13年度）以降は非繊維部門の売上高が50%を超えている。







1961年（昭和36年）に女子バレーボール部が発足する。1967年（昭和42年）から日本リーグに参戦して、一時期不安定になりながらも、強豪として数々の実績を残す。1994年（平成6年）にVリーグに移行（東洋紡オーキス・バレーボール部）してからも、大林素子などの活躍により2回の優勝を果たすが、本業の不振などの理由により2002年（平成14年度）をもってチームは解散して、40年余に渡る活動の幕を下ろした。




</doc>
<doc id="2384749" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2384749" title="マンチェス">
マンチェス

株式会社マンチェスは、岐阜市香蘭3-8に本部を置く、大きいサイズのアパレル総合メーカーである。




</doc>
<doc id="2407135" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2407135" title="TSIホールディングス">
TSIホールディングス

株式会社TSIホールディングス（"TSI HOLDINGS CO.,LTD."）は、東京都港区に本社を置くアパレル企業。


など



</doc>
<doc id="242073" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=242073" title="ヴァンヂャケット">
ヴァンヂャケット

株式会社ヴァンヂャケット（VAN Jacket inc.）は、かつて1960年代に一世を風靡した、日本のアパレル企業である。
石津謙介が大阪市南区で創業した企業である。ニュー・イングランド風のファッションを、アメリカ東海岸名門大学グループ「アイビーリーグ」にちなんで「アイビー」と呼んだが、このアイビー・ファッションをVANブランドとして打ち出し、急成長を遂げた。

アイビーは、1960年代に東京・みゆき通りに集まる流行に敏感な若者、総称して「みゆき族」の間にも流行した。
みゆき族の間では、ヴァンヂャケット社のブランド「VAN」の紙袋を持つことさえおしゃれであるとされ、「VAN」はその後、日本のファッションシーンの最先端を走り続けた。アイビーファッションの信望者の中では、神様的扱いのブランドであった。1970年代に至っても愛好者はいたようであり、また、1つのジャンルを形成していた。

青山に本社ビルを構え、企業内クラブとしてアメリカンフットボールのチーム「VANGUARDS」を持つなど、当時時代の最先端を行く企業として若者の間の人気は高かった。



1972年9月9日オープン。ちょうどVANの絶頂期、「利益の還元」をうたい文句につくられた自主企画・自主運営の劇場。

当初は企業内の「講堂」の発想もあったが、宣伝部の中に専門の運営スタッフを置くことになり、自主企画・自主運営の道を歩き、短い期間ではあったが様々な文化的な実績を残すことになった。

石津謙介自身がホールの名前を命名、関連企業のアルフレックスの設計部が設計した。99席、入場料金が99円というのが当初のコンセプトであった。

かつて存在していた株式会社ベルソンジャパンが、株式会社ヴァンヂャケットのライセンス提供（タグの表記は「LICENSED BY KENT JAPAN INC.」）を受け、2001年12月より運営していたファミリー層向けのショップブランド。

一世を風靡していた当時は、価格が高くて手が届かないながらも憧れを抱き続けていた世代を狙って、ユニクロ並みの廉価な価格で、VANの定番商品のコピーや、そのテイストを残してデザインされた商品が提供されていた。

そのため、路面店は旗艦店である多の津店ほか数店のみで、基本的にはダイエー、イオン、イトーヨーカ堂などのGMS内のインショップ展開を中心に店舗数拡大を全国にて行っていた。

しかし、販売されていた商品のほとんどが、中国で生産され、適切な品質管理を行わなかったため、「安かろう悪かろう」の評判が広まってしまった。また、従業員教育も粗雑だったため、しだいに店舗ごとの売上高は減少していった。さらに、むやみな店舗数拡大が会社経営を圧迫し、2006年3月に、株式会社ベルソンジャパンは突然倒産した。そのため、全国の全49店舗は即日閉鎖に追い込まれた。

なお、ヴァンヂャケット公式サイトにおいて発表されたとおり、株式会社ベルソンジャパンは株式会社ヴァンヂャケットとライセンシー契約を結んでいただけであり、株式会社ヴァンヂャケットとは直接的な資本関係などはない。



</doc>
<doc id="2476746" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2476746" title="日本バイリーン">
日本バイリーン

日本バイリーン株式会社（にほんバイリーン）は、東京都中央区に本社を置く繊維メーカー。

国内不織布のトップメーカーであり、不織布の技術をベースに幅広い製品・事業領域で展開している。不織布業界で世界最大手のフロイデンベルグが親会社。

1960年、フロイデンベルグと大日本インキ製造（現・DIC）、東レの三社合弁で設立された。フロイデンベルグが不織布技術、大日本インキ製造が経営サポートと化学製品、東レが原料のファイバーを供給するという関係であった。

1970年、東京証券取引所第二部に上場。1984年には第一部に指定替えとなった。

2009年に当時2位の大株主（議決権割合23.04%）であったDICが保有株式売却の意向を表明。2010年1月に自己株式公開買付けに応募する形で、DICは主要株主から外れ、以後はフロイデンベルグと東レが主要株主となった。

2015年8月、日本バイリーンを株主比率フロイデンベルグ75%・東レ25%の非公開会社とすべく、FTホールディングス（フロイデンベルグが設立、設立後に東レも25%出資）による株式公開買付けが開始され、同年9月にフロイデンベルグが親会社となった。






</doc>
<doc id="2501064" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2501064" title="桃井製網">
桃井製網

桃井製網株式会社（ももいせいもう、英称："Momoi Co.,Ltd."）は、兵庫県赤穂市中広に本社を置く各種製網・ネットの製造販売をおこなう企業である。1905年（明治38年）創業。

主に漁業用を中心に各種網の製造をおこなう。マルチフィラメントを中心としたモノから、モノフィラメント製のマグロ漁用の遠洋漁業向けまで、各種漁網を製造している。近年では農業の外敵ともなるシカやイノシシ、サルなどを農産物から守るための陸上用網にも分野を広げている。

創業当時から国内のみならず、海外へ向けても漁業用網を販売しており、その性能はつとに高く、海外の現地法人によりフィリピンやインドネシア、メキシコに工場、タイや香港に営業拠点を持つ。

かつて1980年代から1990年代初頭にかけて、山陽新幹線のJR相生駅の市街地沿いに、社名のみを記した屋外広告を設置していたことがあるが、現在は撤去されており、現存しない。



</doc>
<doc id="2508976" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2508976" title="コージィコーポレーション">
コージィコーポレーション

株式会社コージィコーポレーション（英文社名："COZY CORPORATION Co., Ltd."）は、アパレル（衣料品）の製造・販売を展開する日本の会社（SPA）である。

1985年8月にプリントTシャツの卸売を目的として創業される。

「BABYDOLL」に王冠ロゴを付けたブランド商品を2002年から販売。また、自社のアパレル専門店「STARVATIONS」を展開している。


2008年4月に、中国で製造・プリントされた乳幼児用Tシャツからホルムアルデヒドが検出されて大阪市保健所から販売中止を指示される騒動があった。
ohankachi

同社の51歳の元常務と、同社社長の実弟で衣料品販売会社の社長を務める51歳の男性が、元常務の知人である元会社経営者の男性に対し、同社がBABY DOLLのハンカチと車内用芳香剤の製造を衣料品販売会社に委託するとした取引を巡り、2014年10月と2015年1月の計2回に亘って資金援助を依頼。会社経営者は依頼に応じ計2,300万円を貸し付けたが、その後元常務らとは連絡が取れなくなり、会社経営者は元常務らを大阪府警察枚方警察署に詐欺容疑で告訴した。同社はこの件に対しては、コメントを避け続けている。



</doc>
<doc id="2557579" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2557579" title="上野商事 (兵庫県)">
上野商事 (兵庫県)

株式会社上野商事（うえのしょうじ）は、兵庫県神戸市に所在する、飲食店向けの貸しおしぼりなどを製造・販売する会社である。



ピエロ本舗のブランドで、京阪神地区を中心に飲食店向けの貸しおしぼりの製造・販売を行っている。また、飲食店・医療機関向けに資材の販売も行っている。




</doc>
<doc id="2573069" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2573069" title="AussieBum">
AussieBum

aussieBum（和訳：オージー・バム）は、オーストラリアの男性のスポーツウェア、下着メーカーである。

製品はオーストラリア国内で生産されており、本社はシドニー郊外のLeichhardtに所在する。2001年にファッションデザイナーのショーン·アシュビーによってシドニーで設立された。同社はWonderjockやEssence underwearにより国際的に認められた企業である。



</doc>
<doc id="2575818" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2575818" title="馬里邑">
馬里邑

株式会社馬里邑（まりむら）は、東京都品川区西五反田に本社を置く、婦人服専門の企画・生産・販売を行っている会社。









</doc>
<doc id="2604331" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2604331" title="永楽屋 (手ぬぐい)">
永楽屋 (手ぬぐい)

株式会社永楽屋（えいらくや）は、京都市中京区に本社を置く手ぬぐいを中心とした日本の染織製品製造小売会社。

創業は江戸時代初期の元和元年（1615年）で、現当主の細辻伊兵衛で十四代続く京都の老舗綿布商である。永楽屋細辻伊兵衛商店を始め多くのブランドを展開している。

同じ京都市の企業である1946年創業の和菓子・佃煮製造小売業の永楽屋とは関連がない。

「永楽屋 細辻伊兵衛商店」（株式会社 永楽屋）という名の由来は戦国時代、織田信長から命をうけ先祖が出陣した際、直垂（ひたたれ）に永楽通寳の紋が入っていたことからといわれている。

その後、永楽屋と大黒屋という二つの店が合併し、江戸初期の元和元年（1615年）に創業。以来約400年、十四代にわたって綿布商を営む。 

創業当初は、日本に木綿がほとんど普及していなかった為、絹布の反物を扱っていた。その後、木綿が日本でも普及し始め木綿などの反物を扱う太物商にいち早く転換（太物とは、絹が呉服という呼び方に対しそれよりも太い糸（綿・麻など）で織られた織物）。日本でも木綿の栽培が盛んになるにつれ商いも大きくなる。

明治時代には紡績機を導入するなど規模も拡大、昭和初期には京都市中京区（三条烏丸東入ル）で、土地400坪・建物350坪・間口十六間半（約30ｍ）・住み込み総勢百余人あった、とされる。しかし、第二次世界大戦時に土地が広すぎたため延焼を防ぐ意味から強制疎開の指定を受ける。

その後、1964年（昭和39年）に国立京都国際会館建設に伴う国際電話局開設のため烏丸通松原に移転。この時の永楽屋ビルには劇団そとばこまちの劇団アトリエ兼劇場があった。1990年（平成2年）に現住所（三条通室町上ル）に移転。

永楽屋細辻伊兵衛商店（手ぬぐい専門店）
RAAK（手ぬぐい・ガーゼ手ぬぐい専門店）
伊兵衛Ihee（帆布鞄専門店）
伊兵衛ENVERAAK（風呂敷専門店）
京呉ふくほそ辻（呉服専門店）
ほそつじいへえTEAHOUSEsupported by MLESNA（フレーバーティー専門店）



</doc>
<doc id="2614143" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2614143" title="ジャパンブルー">
ジャパンブルー

株式会社ジャパンブルー（JAPAN BLUE）は、岡山県倉敷市児島に拠点を置くアパレル関連企業、およびそのブランド。

デニム製品の企画・販売を行っていた株式会社コレクトと関連会社でデニム製品の製造・販売を行っていた有限会社藍布屋（らんぷや）が2014年に合併して設立。
もとはデニム製品の企画やテキスタイル、藍染めを行う会社であったが、その後ジーンズを中心にしたカジュアル衣料の企画・製造・販売を手掛けるようになり、桃太郎ジーンズのブランドを立ち上げる。
桃太郎ジーンズを主体として事業を拡大させ、新ブランドJAPAN BLUE JEANSを立ち上げる。
日本国内のほか2017年までに海外25ヵ国で販売を行っている。
自社の藍染工房で染色した糸を自作の手織り織機で製織した生地を使用した「本藍手染め手織りジーンズ」が有名。







</doc>
<doc id="2642010" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2642010" title="丸山タオル">
丸山タオル

株式会社丸山タオル（まるやまたおる）は、愛媛県今治市に本社を置くタオルメーカー。写真をタオルに挿入する技術を持っていることを知られている。








</doc>
<doc id="2659306" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2659306" title="コスギ">
コスギ

株式会社 コスギ（"KOSUGI INC."）は、東京都中央区日本橋に本社を置く、主にカジュアルウェアを主力とするアパレルメーカーである。

創業者の小杉五郎左衛門が1883年に函館で織物卸業を創業し、業績を伸ばして1903年に合名会社を発足する。1914年に本社を東京へ移し、1943年3月に株式会社へ改組した。

1970年代に「帝王」と称されるゴルファーのジャック・ニクラウスと契約を結び、ニクラウスの愛称「ゴールデン・ベア」を刺繍したゴルフウェアを販売し、1985年にスポーツウェアブランドを販売した。アメリカ西海岸発のスポーツウェア「」も浅井慎平がナレーションするテレビCMを制作して販売した。

時代を先取りした社風で、1985年1月に東京証券取引所市場第2部に上場したが、2000年以降は販売の主力であった百貨店などで業績が鈍り、2005年に投資会社ジェイ・ブリッジ傘下となる。

2008年にサブプライムショックの余波を受け、2009年2月16日に破産手続開始決定を受けた。3月に新設した受け皿会社に事業を継承して株式会社コスギとなる。現在はGolden Bear、ACROSS THE VINTAGE、Marisa Grace、STORYブランドの4つの事業を展開している。
○社是
　社是は誠は無二の宝なり
○挑戦
　ダントツの服をつくり、お客様の期待を超えていく
○経営理念
　・企業は永遠でありたいと考えます。
　・私達は、ファッションの製造販売を通じて、社会の幸福と発展に貢献するグットカンパニーになることを目指します。
　・私達は、社員の幸福を追求し、同時にお客様の信頼に応え、すべての関係者との相互発展にむけて、たゆまぬ創造と努力を続けます。


など



</doc>
<doc id="2681488" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2681488" title="倉敷繊維加工">
倉敷繊維加工

倉敷繊維加工株式会社（くらしきせんいかこう、）は、日本の繊維製品メーカー。旧社名は山陽レース株式会社（さんようれーす、）。

繊維製品メーカーであり、主として不織布、ニット製品、生活用品、補強ネットなどの製造を手掛けている。1950年代より不織布の商品開発を開始し、同時期に参入した日本クロス工業、金星製紙、金井重要工業、富士帽子工業、日本フエルト工業、日本フエルト、辻富麻紡績などと並んで、日本の不織布業界の黎明期から存在する古参企業のひとつとして知られている。

大原財閥の流れを汲み、倉敷紡績を中核とするクラボウグループの一角を占める。かつては岡山県倉敷市に本社を置いていたが、いったん岡山県岡山市に移し、現在は大阪府大阪市に所在する。ただ、現在も岡山県に生産拠点が複数置かれており、倉敷市の倉敷工場や都窪郡早島町の早島工場が操業している。社章は、社名のローマ字の頭文字「K」と「S」とを図案化したものである。

設立直後はレースの製造と輸出販売を主としていたが、1960年に旭町工場に不織布製造設備を設置するなど、本格的に不織布の製造・販売に参入した。その後、「クランボン」や「クラングラフト」などのブランドを展開するなど、衣料品分野や資材分野で不織布事業を手掛けている。また、ニット製品の製造・販売も行っており、クラボウとして「リンパーノ」などのブランドも展開している。そのほか、補強用の繊維資材である補強ネットの製造・販売も行っており、クラボウとして「クレネット」などのブランドも展開している。

2012年、日本原子力研究開発機構との共同研究により、水に溶けた放射性セシウムだけを選択的に吸着する捕集材の開発に成功した。この研究成果を生かし、その捕集材を充填したカートリッジを開発するなど、製品化に成功した。これらの研究を通じて「井戸水や沢水などを水源としている方々の『水の安心』に寄与できる」としている。






</doc>
<doc id="2713126" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2713126" title="ブンラク">
ブンラク

株式会社ブンラクは、大阪市に本社を置く足袋メーカーである。作務衣や靴下などの繊維製品も製造販売している。徳島県鳴門市に工場を持つほか、中国でも生産を行っており、足袋の生産では全国シェアの20%を占める。


このほか工場のある徳島の有名行事である阿波踊りへの取り組みも積極的で、PR用の法被やTシャツなども製作している。

ブンラクの起源は、昭和初期に大阪で足袋製造を行っていた複数の個人事業者に遡る。足袋の製造は農家の副業や家内工業程度の規模から徐々に発達してきたことから、この時代においても個人の名義で事業を行う小工場が多数存在していた。友枝守彦（後のブンラク社長）の父もこうした一人で、鳴門で足袋製造の修業ののち、大阪で事業を営んでいた。

しかし1938年（昭和13年）には国家総動員法が施行され、足袋業界でも統制が強化されていった。当時、日本全国で611社が年間2億5000万足の足袋を生産していたが、1941年（昭和16年）にはこれを68社、年間1億足に圧縮することになった。大阪府下では1939年（昭和14年）に成立した大阪足袋工業組合の主導で業者の整理統合が進められた。こうした取り組みの中で、東成区では個人で足袋製造を行っていた6名の事業が統合され、東大阪足袋工業小組合が成立、後に組織変更され東大阪足袋工業有限会社となった。東大阪足袋工業は戦火を避け、工場を徳島県に移転して生産にあたった。

戦後、足袋は依然として統制下にあったが、1950年（昭和25年）に統制が解除、このころ東大阪足袋工業は文楽足袋株式会社に改組された。これと前後し、東大阪足袋工業で代表を務めた松井熊栄が独立して株式会社松井商店を設立、文楽足袋への移行期に代表を務めた玉谷豊も独立して玉谷足袋工場（後の玉谷足袋）を設立するなど、再分離が進んだ。当時、足袋製造は利益が見込める事業であり、新規参入も相次いだが、1954年（昭和29年）にナイロン靴下が登場すると、足袋の利用は減少した。文楽足袋は1956年（昭和31年）には100万足以上を生産していたが、その後の数年で生産量は激減した。

1966年（昭和41年）には社名をブンラクに改称、需要減少の中でも足袋製造を維持するため、ズボンや水着など、他の繊維製品の縫製にも手を広げながら、足袋においても新製品開発を続けていった。昭和40年代にはウレタン素材をサンドイッチにして用いた足袋を開発、温かさとクッション性が評価され、一時には全国シェア40%を確保した。足袋以外では昭和50年代に阿波しじら織りを用いた室内着甚平を発売、その触感が好評を得た。昭和60年代に発売した阿波正藍染の作務衣は寺社関係者を中心に支持を受けた。

1989年（平成元年）には中国上海における生産を開始、中級品の生産を海外に移転するとともに、国内ではオーダー品・セミオーダー品など小ロットの需要に応じる体制を強化していった。2001年（平成13年）にはWEBショップを開業し、個人向けの直販に販路を拡大した。製品面では小鉤と受け糸のみが従来通りで他は洋生地を用いた柄足袋や、レースを用いたレース足袋を開発、柄足袋では工場がフル回転となる反響を得た。こうした個個人の嗜好に合わせた製品展開に加え、個人の足の形にも合わせた足袋製造を可能にするため、足の形状の測定が瞬時に可能な測定機器を三洋電機と共同開発した。2010年（平成22年）には上海での生産移転をさらに進め、国内では高級品に集中する傾向を強めている。





</doc>
<doc id="2744000" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2744000" title="三幸毛糸紡績">
三幸毛糸紡績

三幸毛糸紡績株式会社（さんこうけいとぼうせき）は、愛知県名古屋市中村区に本社を置く中規模繊維メーカー。尾張地方（愛知県西部地域）で盛んだった毛織物産業の新興企業として戦後設立した。WEBサイト：https://sankokeito.co.jp/

1948年（昭和23年）10月30日に資本金200万円で三幸産業株式会社が設立された。1948年（昭和23年）11月の現在の商号の三幸毛糸紡績株式会社に社名を変更した。三幸毛糸紡績の新川工場も設立された。1952年（昭和27年）10月に三重県四日市市北部の富田地域の西富田町に立地する富田精工株式会社を吸収合併して三幸毛糸紡績富田工場とした。1957年には春日井工場（不織布事業を展開）も完成。子会社にサンモールがある。労働組合はＵＡゼンセン同盟（連合）である。高級モヘア糸の生産で有名な繊維メーカーである。経営基盤のバランス化を目指して商材の多角化戦略を実施している。染め・織り・加工・縫製品をタイアップして最上級商品作りをグループで目標としている。

本社
事業所（東京支店）

新川工場（染色・紡績）
春日井工場（不織布）
恵那工場
富田工場（ニット・手編み糸）
南アフリカ工場








</doc>
<doc id="2800113" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2800113" title="フットマーク">
フットマーク

フットマーク株式会社（）は、東京都墨田区に本社を置く縫製会社。

1946年（昭和21年）、創業者の磯部徳三によりゴム布製品製造卸会社の磯部商店として創業。

当初は幼児向けの布製おむつを主力に、草履袋やリュックサックなどを製造していた。当時のおむつは蒸れやすく夏に売れない問題があったほか、1970年代より製紙メーカーによる紙おむつが主流になり始めたことをきっかけに業態転換を行う。「おむつと形が似ている」「試しに頭に被ってみると丁度良いフィット感であった」という理由で、おむつの縫製技術や耐水技術を転用できる水泳帽の開発に着手。それまで日本国内では「水泳帽を被る」という習慣が一般的ではなかったが、ちょうど小学校・中学校の体育の授業に水泳が導入される時期であった為、学校に対して売り込みを実施。水泳帽を色別に分けたり、各色のマジックテープを貼ることによって各人を泳力別に分けることができる点が教師からの支持を集めた。日本国内の水泳帽のシェアでは約5割を持つトップメーカーであり、学校用水着（スクール水着）でも最大手となっている。また、アイドルの写真集などでも当スクール水着が採用されたことがある。

以降はタオルやバッグなどの水泳関連製品の他、高齢者や水泳を不得手とする人、介護を必要とする人向けの水泳用具事業へもシフトしており、一時期家庭向けの小型流水プールも販売していたこともある。ビート板もフットマークが開発した物であると報じられている。2012年（平成24年）からは今まで手薄であった競泳用水着の販売も強化しており、イタリアの水着メーカーJakedの製品のライセンス生産を行なっているほか、金藤理絵らがJakedエリートチームに所属している。

「フットマーク」の社名は、社長（当時）の磯部成文が学生時代より自分の持ち物には名前の代わりに足あとマークを描くほど「足型が好き」という理由によって1982年（昭和57年）に旧社名から変更されたものである。

フットマーク直営のECサイト「水着で元気工房うきうき屋」も運営しており、ここから購入が可能な他、Amazon.com、楽天からでも購入が可能となっている。

1970年代の業態転換時には、赤ちゃんのおむつカバーを改造して介護用おむつを開発したことをきっかけとして介護分野への進出も行なっている。発売当時は「医療用おむつ」「病人用おむつ」などの商品名で販売していたが、ネーミングに暖かみや労りを表現させるため、1980年（昭和55年）に社長（当時）の磯部成文によって「介助」「看護」から1文字ずつ取った介護という単語を「考案」。1984年（昭和59年）に商標登録しており、「介護」の言葉の発祥はフットマークであるとする報道がある（ただし、同単語は1892年（明治25年）には既に法令上で登場している。「介護#日本の介護」参照）。介護商品が世に出始めた時期、及び国の介護保険制度が施行され始めた2000年（平成12年）頃より保険会社などから商標の使用料の問い合わせが相次いだが、使用料は一切受け取っていないという。






</doc>
<doc id="2808448" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2808448" title="藤高">
藤高

株式会社藤高（ふじたか）は、愛媛県今治市別宮町に本社を置くタオルメーカー。

創業当初から「技術の藤高」と高く評価され、1952年には横織タオルで特許を取得、1963年には今治で初めてタオルケットの生産を開始した。
2005年には「五彩織り」を開発した。五彩織りは画期的なジャガード織物で、従来プリント以外では表現できなかった図柄を先染め特有の高級感とともに、多彩な表現を可能にしている。五彩織りは高く評価されており2012年に第4回ものづくり日本大賞において同社の開発陣と協力会社社員が経済産業大臣賞を受賞している。







</doc>
<doc id="2809568" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2809568" title="七福タオル">
七福タオル

七福タオル株式会社（しちふくたおる）は、愛媛県今治市に本社を置くタオルメーカー。

元々OEM 製造に依存した事業展開をしていたが、今では「オリジナル・ブランドの直接販売」という新しいビジネス・モデルへの移行の道を選んでいる。現社長が大学の落語研究会の先輩である春風亭昇太の昇進祝いに似顔絵入りタオルを送ったところ、評判が良く雑誌に取り上げられたことをきっかけに小売店との取引が生まれるようになった。

デザインや素材などにこだわったオリジナルブランドタオルの開発を進めており、デザインの面では東京のデザイン会社「isso　ecco」と共同で、時代の流れやトレンド性に合わせた多彩なデザインの製品を開発している。







</doc>
<doc id="2812409" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2812409" title="田中産業">
田中産業

田中産業株式会社（たなかさんぎょう）は、愛媛県今治市に本社を置くタオルメーカー。

染色から製織までの一貫生産体制出来る設備を持っており、有名ブランドなどのOEM生産を手がける他「GOLDPEARL（ゴールドパール）」などの名で自社ブランドのタオル生産･販売を行っている。2008年には特定非営利活動法人ダイアログ・イン・ザ・ダーク・ジャパンの協力を得て、健常者よりも鋭い嗅覚を持つ視覚障害者をモニターに「ダイアログ・イン・ザ・ダーク・タオル」を開発しグッドデザイン賞を受賞した。





</doc>
<doc id="2813468" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2813468" title="みやざきタオル">
みやざきタオル

みやざきタオル株式会社（みやざきたおる）は、愛媛県今治市に本社を置くタオルメーカー。1894年創業と今治市のタオルのメーカーの中でも非常に古い歴史を持っている。マスコミなどで宮崎タオルと表記されることも多い。

宮崎商店綿布工場を先代社長の宮崎猛が譲り受け、タオル会社として創業した。昭和30年代は輸出タオルの生産工場として保税工場の認定も受け生産を続けてきたが、日本経済の高度成長とともに輸出競争力を失ったため国内需要に転換し、現在は「藍」「オーガニックコットン」を中心にタオル、コットンマフラー、コットンバッグ等を生産販売している。

「タオルがイギリスから日本に輸入されたばかりの頃、タオルはモダンで高級な織物で襟巻きとして使用されていた」という記録からヒントを得て1999年には日本初のタオルマフラーを販売した。





</doc>
<doc id="287855" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=287855" title="吉忠">
吉忠

吉忠株式会社（よしちゅう）は京都市中京区御池通高倉西入に本社を置くマネキン・アパレル・テキスタイルの総合メーカーである。

コーポレート・メッセージは「Tommorow's Fashion Today」
ROMAN 吉忠の通称で知られる、日本で最古参のアパレル総合メーカー。アパレルではニューロマンのブランドで婦人・紳士服を全国の専門店にて展開している。

テキスタイルでは大手ファッションブランド・専門店向けのアパレルメーカー婦人服地などの企画製造販売を主に子会社の吉忠フロンティア（株）、吉忠京都ロマン（株）、吉忠東京ロマン（株）、（株）ニューロマンが行っている。

各種マネキン・ボディなどの製造・販売（レンタル・リース）と百貨店の内装工事請負を子会社の吉忠マネキンが行っている。

また、JR原宿駅にビルボードを設置していたこともある（山手線内回り側の竹下通りに近い側に存在した）。





</doc>
<doc id="2921103" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2921103" title="岸和田紡績">
岸和田紡績

岸和田紡績株式会社（きしわだぼうせき）は、かつて存在した日本の紡績会社である。1894年（明治27年）、大阪府南郡岸和田町（現在の同府岸和田市）に寺田甚与茂が設立した。1941年（昭和16年）に大日本紡績（現在のユニチカ）と合併して解散した。寺田財閥の主幹企業であり、工場労働者に多くの朝鮮人女性を使用したこと、岸和田市立自泉会館等の文化財を残したことでも知られる。

1892年（明治25年）11月1日、第五十一国立銀行（のちの五十一銀行、合併されて住友銀行、現在の三井住友銀行）を設立し、1881年（明治14年）に二代目頭取となった寺田甚与茂（1853年 - 1931年）ほか24名が連名で大阪府知事に対し設立申請を行い、同月25日に許可が下り、翌12月10日に本社および工場を起工、1894年（明治27年）1月20日に岸和田紡績株式会社として開業した。設立当初の資本金は250万円、本社は大阪府南郡岸和田町大字岸和田北935番地（現在の同府岸和田市北町18番、コープ岸和田）に定めた。甚与茂らは、1897年（明治30年）9月には、和泉貯金銀行（のちの和泉銀行、合併されて住友銀行、現在の三井住友銀行）を設立している。

1903年（明治36年）2月7日には、かつて同社発足準備段階で男女工員を研修に出した先である泉州紡績（1889年設立）を合併し、それとともにもともと官製工場であり、当時は泉州紡績が稼働していた戎島紡績所（堺紡績所）を入手、これを同社の堺工場とする。同工場の稼働により、同社の生産力は4倍に増強された。1912年（明治45年）4月23日に大阪府泉南郡麻生郷村大字津田（現在の同府貝塚市津田南町28番）で寺田甚与茂の異父弟であり、同社の取締役を務めていた寺田利吉（1857年 - 1918年）が開業した寺田紡績工廠（現在のテラボウ）は、同社とは資本関係なく、寺田利吉の独立した事業である。

1912年（大正元年）10月7日、大阪府泉南郡北掃守村大字春木（現在の岸和田市松風町10番地65号、岸和田市立春木中学校）に春木分工場を設立、社長自ら陣頭指揮を執り稼働させたが、1914年（大正3年）7月31日、火災で全焼している。しかし、即座に復興にとりかかり、同年12月1日には再稼働を実現している。1918年（大正7年）には、同社は朝鮮（現在の大韓民国）に人材を求め、朝鮮人女性を多く雇用して工場労働者とした。1922年（大正11年）7月には、春木分工場の朝鮮人女性労働者による待遇改善を求める争議行為が起こり、翌8月には本社工場に勤務する日本人労働者による争議が発生している。翌1923年（大正12年）7月23日には、和泉紡績を合併、この工場を同社の津工場としたが、同年11月には、同社のみならず寺田紡績工廠、和泉紡績を含めた大規模な争議が起きている。昭和に入ってからも、1930年（昭和5年）5月3日、堺工場で、在日朝鮮人労働者と日本人労働者の共同闘争による大規模な争議が行われたが、1か月半後の6月13日には解決した。この詳細は後述する。

1931年（昭和6年）11月23日、寺田財閥を創設した同社の初代社長・寺田甚与茂が死去、同年12月には甚与茂の長男・寺田甚吉（1897年 - 1976年）が二代目社長に就任した。甚吉は、各工場の機械設備刷新を行い、老朽化した堺工場（1870年開業）の整理を断行、1933年（昭和8年）10月5日には休止、翌年3月31日には廃止、1939年（昭和14年）10月10日には他社に売却している。1934年（昭和9年）には、大阪市東区瓦町2丁目55番地（現在の同市中央区瓦町2丁目1番1号）の三和ビルヂング内に営業所を開設、これに本店幹部を結集し、事業の効率化を図った。同営業所は、1936年（昭和11年）4月に新築した同区北久太郎町3丁目38番地（現在の中央区久太郎町2丁目5番31号）の寺田ビルヂング内に移転している。また、1932年（昭和7年）10月には、同社の倶楽部として自泉会館（現在の岸和田市立自泉会館）を建設・開館した。1938年（昭和13年）3月には、専務取締役山田宗三が三代目社長に就任している。

1940年（昭和15年）6月1日には、中華民国天津市（現在の中華人民共和国天津市）に天津工場を建設、操業開始した。同工場の視察から交渉・建設を手がけた取締役の寺田栄吉（1902年 - 1993年）が、同年12月に四代目社長に就任した。その後、創立以来の黒字経営・高配当のまま、1941年（昭和16年）7月26日、大日本紡績と正式合併、解散した。

解散後も合併時の契約条項により、同社は解散記念事業を行い、1942年（昭和17年）3月10日には『岸和田紡績株式会社五十年史』を発行した。同年6月には、二代目社長・甚吉が岸和田市の名誉職市長に就任したが、翌1943年（昭和18年）9月には退任している。それとともに自泉会館を同年12月に岸和田市に寄付したため、同館は市の施設として現在に至っている。

同社の所有した各地の事業場は、合併とともにすべて大日本紡績の所有となったが、合併の数か月後には、本社工場・野村工場・津工場・大垣工場が閉鎖になり、春木工場も休止している。戦時体制による第2次再編成で、本社工場は逓信省海務院岸和田海員養成所（1945年3月 - 1946年3月）および海軍省艦政本部（1945年11月30日廃止）、野村工場は大日本工機、津工場は海軍航空本部（1945年11月30日廃止）にそれぞれ譲渡された。天津工場のみが、大日本紡績天津大康紗廠として稼働した。第3次再編成により、残る春木工場が東亜金属工業、大垣工場（大日本紡績大垣南工場）が揖斐川電気工業（現在のイビデン）に譲渡された。これらの再編成でいわゆる「十大紡」が形成されていく。第二次世界大戦の終了とともに、かつての岸和田紡績天津工場を含む天津地区の資産はすべて喪失された。

1996年（平成8年）10月には、同社の営業所があった寺田ビルヂング跡地に寺田ビルディング本町寺田ビルが竣工した。同ビルは、寺田ビルディング株式会社（代表・寺田冨彦）が管理している。


前述の通り、1918年から朝鮮人労働者を積極的に雇用した同社では、1924年（大正13年）3月末時点で、本社工場に199名、野村分工場に212名、春木分工場に219名、堺分工場に96名の朝鮮人女工が在籍していた。彼らのほとんどが「事業所同居者」つまり住み込みで労働に携わっており、通勤者はわずかに本社工場に18名、野村分工場に15名、春木分工場に39名であり、堺分工場には1名もいなかった。春木工場の立地した泉南郡北掃守村大字春木、本社工場に隣接した岸和田市並松町には、同社の社宅が建てられ、多くの朝鮮人労働者もそこに生活した。1928年（昭和3年）6月末時点での岸和田市内に在住の朝鮮人は1,478名であり、うち1,253名という圧倒的多数が女性であった。

朝鮮人女工を同社が募集した理由は、第一次世界大戦による好景気により、国内の女工が不足したことが挙げられる。出身別では、慶尚南道、済州島出身者が多数を占めていたという。大阪から済州島への定期航路が設けられて2年が経過した1925年（大正14年）2月時点では、本社工場に300名、野村分工場に270名、春木分工場に500名、堺分工場に128名に朝鮮人女工の数は増えている。多くの労働者は、各工場の合宿所・寄宿舎、あるいは社宅で生活していたが、衛生環境が悪く、1926年（大正15年）7月には本社工場寄宿舎で3名のアメーバ赤痢が発生している。

1922年7月に起きた同社での最初の争議は、春木分工場の朝鮮人労働者全員（男性52名、女性219名）がストライキに参加したものであった。1928年8月6日には、本社工場約300名の朝鮮人女工のうち約100名がストライキを打ったが、同日夕刻には解決している。翌1929年（昭和4年）8月にも本社工場でストライキが行われ、これに同工場の朝鮮人女工約200名が参加した。

1930年5月3日、不況を背景にした夜業の廃止等の政策による実質賃金4割ダウンに反発した、堺工場の日本人・朝鮮人両労働者198名がストライキを決議、翌日からストライキに突入した。同月15日の堺工場襲撃、同月27日の春木工場襲撃を経て、同年6月13日に妥結、闘争は労働者側の敗北に終わっている。これがもっとも有名な「岸和田紡績堺分工場争議」である。争議終結後の同月25日付の『大阪朝日新聞』の報道では、当時の社長・寺田甚与茂が夜業を廃止して生産抑制、賃金カットを通じて「万難を排し閉鎖だけはせぬよう、食いしばる覚悟である」と述べている。

金賛汀の取材によれば、本社工場に隣接した並松町には、1919年（大正8年）前後に倒産したマッチ工場の廃墟があり、朝鮮人労働者たちはそこを占拠して住居をつくり、そこから工場に通っていた者もいたという。春木の「鮮人社宅」と呼ばれたものや、これが同社の社宅跡とともに、やがて「朝鮮町」を形成するようになったとされる。2014年（平成26年）現在の並松町は一般的な住宅街であり、同社創立者・寺田甚与茂の弟である寺田元吉が1874年（明治7年）に開業した寺田酒造有限会社、株式会社元朝も同町内に現存している。







</doc>
<doc id="2921910" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2921910" title="太陽毛絲紡績">
太陽毛絲紡績

太陽毛絲紡績株式会社（たいようけいとぼうせき）は、埼玉県川口市に本社をおく紡績・毛織物・編織物の製造販売会社。




</doc>
<doc id="2923782" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2923782" title="山喜">
山喜

山喜株式会社（やまき、）は、大阪府大阪市に本社をおく、紳士用ドレス・カジュアルシャツの製造販売会社である。





</doc>
<doc id="2929782" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2929782" title="オクトス">
オクトス

株式会社オクトス（英称："oxtos Co., Ltd." ）は、日本のアウトドアメーカー、および企画、輸入販売会社である。本社所在地は、石川県羽咋市西釜屋町ヰ152-1。

1999年に現社長の林郁範が創業。自社生産品は「登山とスキーを趣味とする社長の林自身が使いたいもの」と帆布のバッグ類を中心に生産している。輸入品は実際に使用して納得がいったものだけを中国、台湾、韓国のメーカーから輸入するか、自社企画品を現地工場で生産し輸入する形をとっており、比較的安価なのが特徴。
創業以来インターネットのショッピングモールと自社通販サイトのみで販売を行っていたが、2016年より直営店舗での販売を開始した。スポーツ用品店や登山用品量販店での販売は行っていない。

2015年に倒産した（株）ダックスの商標を受け継ぎ、マウンテンダックスブランドを取り扱っている。



</doc>
<doc id="2935122" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2935122" title="KBツヅキ">
KBツヅキ

KBツヅキ株式会社（ケービーツヅキ）は、愛知県名古屋市中区に本社を置く紡績メーカー。

2003年に会社更生法を適用申請した都築紡績の繊維事業を2005年に継承した。2006年にカネボウの繊維素材事業を引き継いだ株式会社KBスピニングと経営統合し、「KBツヅキ株式会社」に商号を変更した。

紡績事業などを手がける他、「TZタオル」というブランドタオルを製造しており、島根県出雲市の「出雲ブランド商品」に認定されている。タオルの原料である綿100％の糸は全てKBツヅキ出雲工場で製造され、ツヅキボウ今治（愛媛県今治市）での製品加工に至るまで国内での一貫生産体制がとられている。

前身の都築紡績は1900年初頭創業の名古屋を代表する老舗企業で、日本の戦前戦後の興隆期に国策産業の紡績で財を築いた。紡績産業が衰退し始めたオイルショック以降積極的に不動産業への転換を図り、ホテルやゴルフ場なども経営していたが、2003年に東京地裁に会社更生法の手続きを申請した。グループ企業10社を含めた総負債額は約3050億円にのぼった。長良川ホテルや川上貞奴別荘の萬松園も所有していた。






</doc>
<doc id="310765" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=310765" title="日本毛織">
日本毛織

日本毛織株式会社（にっぽんけおり）は、大阪府大阪市中央区に本社を置く毛織物メーカーである。1896年（明治29年）創業。「ニッケ」の略称・ブランド名で知られる。

創業者の川西清兵衛により1896年（明治29年）に神戸で創業される。創業当初からラシャやモスリンの製造にかけて、国内随一の生産量を誇ったことでも知られており、現在でも毛織物では国内トップクラスの実績を持つ。また1980年代以降からは、不動産事業が主力となっている。

特に各公官庁や各種学校（幼稚園から高等学校まで）、鉄道会社などの制服・制服生地や、高級ホテル用白毛布などで有数の実績を持つ。

戦前は日本海軍屈指の名戦闘機と称された紫電改を生んだことで知られる川西航空機を中心とした川西財閥の中核企業でもあった。

2008年（平成20年）7月、毛織物メーカーから事業複合体への変革を進めるのに伴い「ニッケ」を通称社名とし、契約書類や許認可届を出す際には従来の正式社名を使用する。株式銘柄略称も「日毛」から「ニッケ」となった。


同社の創業が明治期から始まることもあって、学生服の分野ではかつての詰襟式の学生服や女子向けのセーラー服に強い（ブレザー式も製造しているが、紺の上下のモノが殆どである。現代の中・高校に多い華美かつスカート丈の短いタイプは少ない）。ちなみに加古川市にある印南工場は制服工場として有名であり、兵庫県内にある殆どの公立中学・高校で採用されているという例がある（そのほか他府県の地方都市の公立中学・高校など）。また国鉄、JR、民鉄などでも制服としての採用例が非常に多い。また、印南工場の外観は建設当時の姿をとどめたレンガ造りで、工場建設当時から95年以上に渡って現役で生産現場を支えている。近年では印南工場の外観を、映画やテレビドラマのロケ地として使用されることがある。

過去にフジテレビ系列で放映されていた「スケバン刑事」に代表される東映制作のドラマシリーズなどによく出てきた、黒地に赤いスカーフのセーラー服は同社がドラマ向けに製造した特注品である。


日本毛織株式会社の衣料繊維事業本部のマスコットキャラクターであり、イラストレーターThe rocket gold starの山崎秀昭によるキャラクター。





</doc>
<doc id="3147842" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3147842" title="テイボー">
テイボー

テイボー株式会社（）は、静岡県浜松市を本拠地とするマーキングペン先および金属射出成型部品の製造・販売を行う企業である。マーキングペン先の販売では、国内および世界のトップクラスである。この会社の社名は、創業時の社名の「帝国製帽株式会社」に由来している。

創業（1896年）から1974年まではフェルト製の中折れ帽の製造において日本を代表する企業であったが、中折れ帽事業の衰退に伴い、帽子の製造過程で培ったフェルト加工技術を生かし、フェルト製のペン先の製造を手掛けた。

ペン先のシェアが国内では6割、世界では5割のグローバルトップニッチメーカーである。

近年は更なる企業発展を目指してペン先の事業で培った射出成型の技術を生かし、金属射出成型事業に進出している。
また、ペン先の事業をコスメのアイライナー、医療用カテーテルなどの事業へと展開している。

事業転換にうまく成功した100年以上の歴史を持つ老舗企業として、様々なメディアに取り上げられている。






</doc>
<doc id="3148201" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3148201" title="サンペックスイスト">
サンペックスイスト

株式会社サンペックスイストは、東京都中央区に本社を置く企業。事業内容は、食品工場、レストラン、オフィス、メディカル用ユニフォームや白衣の企画製造販売である。

1961年に創業。旧社名は株式会社サンペックス。2014年9月1日に株式会社イストと合併し、株式会社サンペックスイストとなった。






</doc>
<doc id="320629" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=320629" title="住江織物">
住江織物

住江織物株式会社（すみのえおりもの）は、大阪府大阪市中央区南船場に本社を置く、主にカーペット、床材、カーテン、壁装材などを扱う内装材会社である。「スミノエ」の商標で知られる。

インテリア業界有数の大手メーカーとしてその名を知られる。カーペットのシェアでは、長年にわたって首位を独走しており、日本の国会議事堂の赤絨毯は同社の特注品である。インテリア部門ではカーペットやカーテンのほかに椅子張地、人工芝など、その他壁装材や袱紗や風呂敷など美術工芸品も扱っている。近年は自動車や公共交通（鉄道・バス・航空機・船舶）などの輸送機械向けの内装材のシェアを伸ばしている。

高島屋とは長らくの間業務・資本面で提携関係にあり、筆頭株主になっている。


など
その他





</doc>
<doc id="320693" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=320693" title="川島織物セルコン">
川島織物セルコン

株式会社川島織物セルコン（かわしまおりものセルコン、"Kawashima Selkon Textiles Co., Ltd."）は、主に呉服商から室内装飾に始まり、今日ではインテリア商品や内装材などを製造する繊維会社。本社は京都市左京区。前身は京都の名門インテリアメーカー「川島織物」と神戸のインテリアメーカー「セルコン」。

また、織物文化館を併設しており、染織品をはじめ、精緻で優美な帯や美術工芸織物、さらに日本で最初に室内装飾織物を手掛けた史資料が数多く所蔵されており、織物文化の歴史を知ることができる。

旧川島織物の創業は古く、1843年（天保14年）にまでさかのぼる。1910年（明治43年）から室内装飾の分野に進出しており、明治、昭和の宮殿の内装を手掛けるなどしている名門である。またニコライ2世が来日したおり皇家の紋章を贈られロマノフ王朝御用達になった。インテリア部門ではカーテンのシェアが高く、またバーチカルブラインドも同社の特色である。また、昔ながらの呉服や祭礼幕、和装の織機などを製造していることも特徴であり、祇園祭に使われる祭礼幕は同社の商品が多数使用されている。産業資材では自動車向けのカーシート表皮材で知られ、日本国内のシェアは約3割を占めている（自動車などのシート表皮材事業は2010年7月にトヨタ紡織・豊田通商グループとの合弁会社であるTBカワシマ株式会社へ継承）。2006年4月1日に神戸のインテリア企画製品会社「セルコン」と合併し、川島織物セルコンとなった。なお、もともと両社はカーテンに強みを持っていたが、合併によってカーテンの売上高は約150億円、シェアトップに躍り出ることになった

2011年8月1日に株式会社LIXIL等を傘下に持つ株式会社住生活グループ（現・株式会社LIXILグループ）の完全子会社となり、グループ入りした。


など
など



</doc>
<doc id="357472" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=357472" title="倉敷紡績">
倉敷紡績

倉敷紡績株式会社（くらしきぼうせき、）は、日本の繊維製品の大手メーカー。通称・対外名称はクラボウ。

日本以外にもブラジル、インドネシア、タイ、中国にグループ企業を展開する。

クラレは、クラボウの多角経営を目的にクラボウ創業者である大原一族により創業された会社であるが、現在、両社に人的・資本関係はない。もっとも、現在でも営業面では関連がある。



小松原慶太郎、木村利太郎、大橋澤三郎らが大原家などの出資を受け、現在の岡山県倉敷市にて設立。大原家は当時、地元の大地主であり、初代社長に大原家から大原孝四郎が就任した。


倉敷アイビースクエアは旧倉敷工場の跡地を活用して建設された施設であり、江戸時代は倉敷代官所の一部であった。赤煉瓦の外壁を覆う蔦や館内の建物等から工場時代の様子が伺われ、「近代化産業遺産」にも認定されている。また倉敷国際ホテルや倉紡記念館、大原美術館はいずれもクラボウ・クラレ及び創業者の大原家が関係している施設である。これらは倉敷市公式サイトでも代表的な観光施設として紹介されており、倉敷市を工業都市だけではなく、観光都市としても発展させる一助となった。

同社社員（現役・退職者とも）合わせて計7人の社員が、2011年から2015年にかけて売上高の水増しなどの不正取引を行っていたことが2015年11月までに判明。同社は、これらの不正取引などの影響で、約10億円の売り上げに影響が出ているとしており、役員の処分も検討している。





</doc>
<doc id="373845" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=373845" title="チャコット">
チャコット

チャコット株式会社は、日本のバレエ・ダンス用品企業。株式会社オンワード樫山グループ傘下。日本スポーツダンス振興会会員。

国内の各種バレエ公演で協賛企業としてスポンサー活動を行っている。チャコットという企業名称は創業者の土屋誠（ツチヤマコト）の「マ」を抜いたもの。1987年の買収は土屋の以前からの夢であり、彼がチャコットを創業したときからの憧れのバレエ用品会社であった。

バレエ・ダンス用品（レオタード、タイツ、ファンデーション等）、ジャズダンス・エクササイズ用品、ボールルームダンス用品、その他ウエア・シューズの製造販売、ダンススタジオの運営







</doc>
<doc id="390085" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=390085" title="グンゼ">
グンゼ

グンゼ株式会社（）は、大阪府大阪市北区に本社を置く、男性用肌着・インナー及びストッキングを主とする日本の繊維製品メーカーである。

社名の「グンゼ」は創業時の社名「郡是製絲株式會社」に由来する。「郡の是」とは、国の方針である国是、会社の方針である社是のように、創業地の何鹿郡（現・京都府綾部市）の地場産業である蚕糸業を、郡（地域）を挙げて振興・推進していこうという、元農政官僚で殖産興業の父と呼ばれた前田正名の趣旨に基づいている。

創業者の波多野鶴吉が、前田正名の講演を聞き感銘を受け、1896年（明治29年）8月10日に、創業地の産業である蚕糸業の振興を目的に、郡是製絲株式會社として設立した。蚕糸・紡績業が国家的事業として力が注がれていた明治期にあって、早くから海外に生糸を輸出し、高い評価を得た。海外の拠点開設も早い段階から行い、急速に業績を拡大してゆく。また、製糸工場では女性の労働者が中心であり、地域の養蚕農家の子女を集めて操業していた。女工哀史という歴史があるように、当時が劣悪な労働環境で働かせる工場が多かった時代に、同社は女工ではなく「工女」と呼んで大切にし、工場内に女学校まで設立して人間教育に務めた。同様に、大資本を背景に財閥オーナー企業で創業する場合が多い明治期に、創業時から株式会社制度でスタートした同社は極めて稀有な企業であり、低賃金労働による搾取も感じられない、現代のCSR（企業の社会的責任）という言葉をそのまま体現したような会社だったといえる。創業者の波多野鶴吉の掲げた『創業の精神』がそれを示している。
製糸業の隆盛が長く続かず、レーヨン（人絹）等の合成繊維が1900年代に誕生以降、徐々に蚕糸・紡績業の国際競争力は低下した。それに伴い、製糸業という繊維一次産業から二次産業への参入を検討し、1934年（昭和9年）に塚口工場にてフルファッション靴下の生産に着手した。太平洋戦争後の1946年（昭和21年）、日本国内で初めて肌着・下着の一貫生産に着手。それまでは分業による生産が当たり前であり、世間では「メリヤス（当時、下着の生地をそう呼んでいた）工場と腫れ物は大きくなると必ず潰れる」と揶揄され、懐疑的な意見ばかりだった。当時、宮津工場長だった岩内菊治郎は「品質第一主義」を掲げて徹底的に品質改良に取り組み、優れた肌着を開発した。戦後の厳しい経済環境下で粗末な製品（メリヤスは、漢字で一般に「莫大小」と表記するこもあり、莫＝ニットのループの大きさバラつき、生地が縮んだり、ダレたりして形態安定が良くない）がほとんどだった時期に、逆に優れた商品を発売したことで人々に受け入れられた。1952年（昭和27年）にはナイロン製靴下の生産を開始。以降、このような実用性アパレル製品分野が事業の主力を形成し、経営貢献することとなる。このアパレル二次加工事業の成長拡大に伴い、その製品の包装材料を内製化を試みることで、1960年代からはプラスチック・フィルム製品の製造に着手、非繊維分野への進出の足掛かりをつくった。一方、創業からの主力産業の製糸業は徐々に事業規模が縮小し、1987年（昭和62年）に生産終了し、完全撤退した。

主力事業となった下着や靴下のアパレル分野は、1980年代から1990年代前半のバブル期に事業ピークを迎えている。しかし、当時の経営陣は、やがて国際貿易時代（グローバル社会）が到来すると予見。海外の低賃金労働力を背景として低価格製品の国内輸入が拡大し、下着や靴下の事業の隆盛も永続しないと考え、新規事業開発に注力した。労働集約的な繊維業界ではなく、かつグローバル市場展開が可能で競争力が維持しやすい参入企業が少ない市場での事業化を当時掲げていた。結果、プラスチック・フィルム分野の派生から各種の機能性材料の開発事業化に成功。これが現在の機能ソリューション事業として経営貢献するまで成長拡大した。この事業分野では、飲料や食品包装用フィルムや高機能プラスチック素材でOA機器向け材料を開発、また導電性フィルムの開発を契機にタッチパネルやその関連フィルム等の事業が誕生している。アパレル分野では、従来の実用的製品からアウター含む総合アパレルへの脱皮を試みるが、スポーツウェア販売等含めいずれも成功せず、撤退している。

当時、海外進出も開始して現地の合弁事業にも積極的な一方、国内の生産拠点の集約、閉鎖に伴う遊休地の再開発に着手することになる。1980年代以降、同社自ら不動産開発事業に乗り出し、1985年（昭和60年）に兵庫県尼崎市の旧・塚口工場跡に西武百貨店をキーテナントとした大型ショッピングモール「グンゼタウンセンター つかしん」をオープンした。コピーライターの糸井重里が「つかしん」と命名したこの再開発プロジェクトは、単に商業施設開発だけでなく、新たな生活文化を生む街づくりをも目指す大きな試みであった。以降、群馬県前橋市の「前橋リリカ」をはじめとする商業施設の開発と運営を進め、それと共に施設集客コンテンツや顧客の健康促進としてグループ会社運営の複合型スポーツクラブ「グンゼスポーツクラブ」を展開開始した。また、「つかしん」では、源泉掛け流し式温泉（スーパー銭湯）である「湯の華廊」も運営している。これらの不動産開発や商業施設運営、スポーツクラブ運営などが、現在のライフクリエイト事業を構成している。

2014年度から2020年度の7カ年の中期経営計画『CAN20』を推進中である。現社長の児玉和は、1896年（明治29年）の製糸業時代を第一の創業期として、靴下や肌着等の繊維二次加工製品事業の展開段階を第二の創業期として、現在の収益基盤となっている機能ソリューション事業へ参入した1980年代を第三の創業期として位置づけ、現在を第四の創業期だと社内外に公表している。多角的なビジネス展開をしており、社内外で企業イメージ、ブランドイメージが分散していたため、コーポレート・ブランドの再定義を進め、新たに『明日をもっと、ここちよく』というブランドステートメントを2013年に制定、同社のビジネスを社会への『ここちよさ』の提供が根幹であるを再定義し、分散したブランド・イメージの統一を図っている。

『CAN20』では、人々のQOL（クオリティ・オブ・ライフ）の向上に貢献できるビジネスへの注力を掲げている。メイン領域を医療・健康分野と見定めて、機能ソリューション事業で成長拡大してきたメディカル材料分野とライフクリエイト事業のスポーツクラブ分野の成長拡大を目指すとしている。


他




歴史的建造物が残るグンゼ綾部本社は、映画やドラマのロケ地としても使われている。

ほか

ほか








</doc>
<doc id="404661" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=404661" title="ユニチカ">
ユニチカ

ユニチカ株式会社（英称："Unitika Ltd."）は、本店を兵庫県尼崎市に、本社を大阪市中央区と東京都中央区に置く、日本の繊維メーカーである。近年は繊維事業だけでなく高分子事業・機能材事業などにも進出している。三菱UFJ銀行系みどり会メンバー。

コーポレート・スローガンは「"We Realize It!"」。




ニチボーと日本レイヨン（ニチレ）の合併時、旧社名には関わりのない新しい社名であること、及び、新社名がそのまま商標に使用できることを条件として、全社員から新社名の募集を行った。応募は約2万5000点に及んだが、その多くはすでに商標登録されており、特に3 - 4字のカタカナの名称で登録されていないものを選ぶのは難しかった。

そのため、両社は協議を行って、英語で「結合した」を意味する「ユナイテッド」（united）の『ユ』、両社の社名に共通する頭2文字の『ニチ』、英語で「会社」を意味する「カンパニー」（company）の『カ』を組み合わせ、ニチボーと日本レイヨンとが結びついた会社であることを意味する「ユニチカ」を社名とすることを決定した。

かつては貝塚工場の女子バレーボール部が著名であった。

バレーボール部のみならず1975年世界選手権で準優勝を果たした日本代表の半数以上を輩出した平野工場（後に山崎工場）の女子バスケットボール部や宇津木妙子が現役時代に所属したことで知られる垂井工場のソフトボール部、常盤工場の軟式庭球部、宇治工場の陸上競技部も強豪であった。

1954年（昭和29年）にユニチカの前身である大日本紡績は、貝塚工場に全社統一の女子バレーボール部を設立した。それが日本女子バレー史に燦然と輝くニチボー貝塚である。

1961年（昭和36年）のヨーロッパ遠征では24戦全勝の戦績を残し東洋の魔女と呼ばれた。1962年（昭和37年）の世界選手権には単独チームで参加し優勝している。1964年（昭和39年）の東京オリンピックでもほとんどの日本代表を輩出し金メダル獲得に大きな貢献をした。長らく無敗であったが、1966年（昭和41年）に258連勝でストップした当時、この出来事は社会的な事象として取り扱われた。

1969年（昭和44年）からチーム名はユニチカ貝塚と変わったものの、日本女子バレーボールを牽引してきた。

1994年（平成6年）に日本リーグがVリーグにリニューアルされてからはチームの愛称をユニチカ・フェニックスにした（女子バスケットボール部も同じ愛称）。企業業績の悪化を受け、2000年（平成12年）7月に活動を停止し、選手などは東レに完全移籍という形を取り、チームは東レアローズに生まれ変わった。

なお、「フェニックス」は2005年（平成17年）からユニチカラグビー部（トップウェストA所属）の愛称として再び使用されている。2007年度（平成19年度）より組織が改変され、トップウェストA1所属となる。

1974年（昭和49年）に風吹ジュンを起用して以来、「ユニチカマスコットガール」を企業シンボルとして採用している。任期は1 - 3年間で、これまでに手塚理美、紺野美沙子、大友みなみ、松田莉奈などを選出している。

また1970年（昭和45年）から水着キャンペーンガール「ユニチカスイムウェアキャンペーンモデル」を採用していた。カイヤ、夏川結衣、内田有紀、本上まなみ、米倉涼子、北川弘美、滝沢沙織と多くのタレント、女優を輩出した。2000年（平成12年）よりユニチカマスコットガールに統合されている。



</doc>
<doc id="416354" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=416354" title="セーレン">
セーレン

セーレン株式会社（）は、福井県福井市ならびに東京都港区に本社を置く日本の繊維メーカーである。

各種繊維品の染色加工、各種繊維製品の企画製造販売を中心に同製品の輸出入、電子制御機器・電子部品の設計製造および販売、倉庫業などを手がける。近年では多品種・小ロット生産の傾向に合わせ、同社が独自に開発した、企画から販売まで一貫しておこなう染色システム「ビスコテックス」により、従来のファッション分野から広告資材、自動車内装資材などにも分野を拡大している。

社名の由来は、創業当時の事業である「精練」から。染色などの生地加工が中心であったが、カネボウの繊維事業を継承してKBセーレンを設立し、原糸製造にも参入している。


詳細は公式サイトの事業所案内を参照。





</doc>
<doc id="418180" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=418180" title="三起商行">
三起商行

三起商行株式会社（みきしょうこう、英：MIKI SHOKO Co., Ltd.）は、大阪府八尾市若林町に本社を置くベビー服・子供服メーカーである。

創業者で現社長の木村皓一が、1971年（昭和46年）に大阪でベビー子供服の製造卸をおこなう「三起産業」を創業する。その後、1978年（昭和53年）に改組、現社名に改めると共に、三起から取ったブランド「MIKI HOUSE」（ミキハウス）を冠した子供服のSPAで勢力を拡大し、海外にも多数出店をおこなう。

主に子供服を中心としたアパレル事業がメインだが、グループ企業（10社）によりベビー総合プロデュース事業をはじめ、他にも出版・教育・外食事業などもおこなっている。

2006年（平成18年）に東京海上キャピタルが40億円の第三者割当増資を引き受け、発行済み株式の約60%を保有する筆頭株主となった。2010年（平成22年）を目処に株式公開を目指す方針としたが、サブプライムショック以降の影響もあり、株式公開は見送られている。

2013年4月22日、イギリス・ロンドン中心部にある老舗高級百貨店「ハロッズ」に日系アパレル企業として初出店した。

アパレル事業部は、ミキハウスグループの中核事業部。展開するブランドは5つ。
日本国内の直営店約180をはじめ、日本国外でも9ヵ国で販売している。取り扱うアイテムは、ベビー服、子供服だけではなく、靴、玩具、雑貨など幅広い商品展開を実施している。

企業がスポーツチームを所有することや競技会へのスポンサー活動などは、その企業のイメージを向上させるのに貢献するが、ミキハウス（三起商行）もスポーツクラブを運営し、2015年現在14競技で34人が所属している。所属選手はミキハウスの社員の身分である（ジュニアSCの所属選手は除く）。



海外の国の街角で、子供たちの笑顔を映したCMは同社の代表的なイメージ戦略となった。特にフランスで撮影され、少年がフランスの子守唄、Fais dodoを歌い、家族に拍手される様子を映した「父は、君が好きです。ただ、それだけです」などのCMをはじめ、その他にも数多くのCMが放映されている。

しかしここ数年は少子化の影響もあり、スポンサー番組（後述）が少なくテレビCMに関してはスポットCMでたまに流れる程度である。なお、銀座三越の入り口に設置された街頭ビジョンでは毎日CMが放映されていた。

現在

1社提供番組・提供読みは「子供の夢を見つめるミキハウス」だった。

各社共同提供番組





</doc>
<doc id="429741" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=429741" title="キンパラ (企業)">
キンパラ (企業)

キンパラ株式会社は、静岡県磐田市に本社を置く学校制服や会社制服などの製造・販売を行う企業。通称・「制服のキンパラ」。野球審判用ブレザーの製造・販売も手がけている。


静岡県西部地区を中心に多くの学校制服を手がけている。自社工場を持ち、中小企業にしては珍しく環境ISO14001も取得している。

キャラクターは「キンゾウくん」。キンゾウくんのキンパランドでキンパライフというブログもある。キャラクター作成は大塚朗。キャプテンサンタやアルビレックス新潟のキャラクターで有名。

制服のキンパラは他に企業向け制服も取り扱っている。地元の磐田市を中心にかなりのシェアを保っている。

学校制服は少子化の波で低調だが、磐田店、鹿谷店、天神町店のほかにイオン志都呂、イオン市野の両ショッピングセンター内にも出店している。

天神町店2階には自社のオーダースーツショップ「ゴールドワン」があり近年売上を大きく伸ばしている。磐田市との関係も深く、観光大使などのジャケットもオーダーで作っている。








</doc>
<doc id="432597" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=432597" title="JUN">
JUN

JUN（ジュン）は、アパレル事業を主力とする株式会社ジュンの商標（ブランド、ロゴマーク）であるが、文字および綴り自体は、いろいろなジャンルで広く用いられている。

1958年の創業時においては、上野で試行的にメンズの水着等を販売していた。ブランド設立後、しばらくの間は石津謙介のヴァンヂャケット (VAN)によるアイビールックに対し、配色および柄に独自性を持たせたトラディショナルルックであった。この時期のロゴはVANと同系字体であり、アンチVANを標榜していた。また、VANに比べ、着る人の職業を選ばないという融通性のある路線を採った。その後、コンチネンタルルックに転向し、ロゴも蔦をイメージする独自のものに一新された。そして、Classical Eleganceをテーマとして、リチャードアヴェドンによる、商品とは無関係のイメージ広告（CM)が話題になり、ヨーロピアンスタイルのブランドとして知名度を上げた。また、トータルコーディネートによる個性をセールスポイントにしていた1980年代のDCブランドブームへの方向性を開拓した。また、JUNやDOMONのロゴ入りＴシャツの流行は、ブランド名による広告宣伝効果を高めたため、国内のブランド志向の契機となった。この点については、DCブランドブーム以前の、いわゆる少数のデザイナーブランド(川久保玲，山本耀司，三宅一生，コシノジュンコ，松田光弘等)が、各自の独特なスタイリングで知名度を上げたこととは対照的であるが、このイメージ広告(CM)の手法はこれらデザイナーに少なからぬ影響を与えていたことは否定できない。なお、知名度に関しては、1970年代のテレビドラマ「太陽にほえろ!」において、「参考人が『ROPE』(ロープ)というロゴの入った紙袋を持っていた」という証言を元に聞き込みを行う成果がなく、実はロペの紙袋であったとの描写が挿入されたことがある。また、1980年代、4D-BOXという商品名のCGシステムを販売していた。

JUN，DOMON，ROPEの知名度については、いずれも和風の姓や名または風景を連想させ、かつ、ローマ字読みもできるものであり、VANやDCブランド名など外国語によるものとは異なっていることが、社会学的な関心が持たれるところとなっている。







運営する飲食店のほとんどはJUNグループのアパレルショップに併設されており、各ブランドのコンセプトに合わせて作られているものも多い。
BIOTOPにおける飲食のプロデュースは山本宇一が担当している。






</doc>
<doc id="453676" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=453676" title="レナウン (企業)">
レナウン (企業)

株式会社レナウン（"Renown Incorporated"）は、東京都江東区に本社を置くアパレル企業である。中国の繊維会社大手、山東如意グループ（山東省）の連結子会社。

創業者の佐々木八十八が、1902年（明治35年）に大阪で衣料品の販売を手掛ける「佐々木商会」を設立。その後メリヤスを中心とした繊維商品の製造も手掛けるようになり、1923年（大正12年）から、その前の年にイギリスの皇太子エドワードが訪日した際の御召艦「レナウン」にあやかり、「レナウン」を商標に登録し用い始める。また、グループ内のダーバンも、供奉艦として「レナウン」に同行していたイギリス巡洋艦「」からの命名である。

1960年代より、若い女性向け衣料品メーカーとして人気を博した。NETテレビ（現:テレビ朝日）の『日曜洋画劇場』でCMを放送し、特に小林亜星作曲によるCMソング「レナウン娘」と「イエイエ」で知られる。弘田三枝子歌唱による「ワンサカ娘」のプロモーションは、ポップなファッショナブルさと女性を全面的に押し出した内容で、日本で初めて日本国外のCM作品賞を受賞し「日本のCM製作レベルを国際級に押し上げた」と評されている。朱里エイコ歌唱による「イエイエ」はレコード化され、1968年8月までに1万5000枚を売り上げた。なお、これ以前にもザ・ピーナッツ歌唱の「レナウンの唄」と言うCMソングがあったが、「ワンサカ娘」発表と同時に同曲は使用されなくなった。

1969年（昭和44年）より「アーノルドパーマー」ブランドを日本に投入し、当初はヤング・レディース、続いてファミリー向けに商品展開を行い、1980年代まで基幹ブランドとなり同社の営業を支えた。

「ダーバン」ブランドは1970年代にフランスの俳優アラン・ドロンをTVCMに起用し人気を博した。なおドロンの声によるサウンドロゴは「D'urban c'est l'elegance de l'homme moderne.（ダーバン、現代を支える男のエレガンス）」。

1980年代には、CMのサウンドロゴに電子音を用いるという、現在でも画期的な試みをしたこともある。（1990年1月にロゴマークを一新していた）

バブル崩壊後の1990年代までにはアパレルメーカーとしては世界最大の売上高を誇ったが、バブル期の物流施設に対する大規模投資負担に加え、SPAの台頭や百貨店自体の低迷から、百貨店の平場売りを主体としていた販売手法は相対的にブランド力の低下を招き、またアーノルド・パーマーに続くブランド、特に若い女性向けのブランドが育たなかったことにより業績を大きく下げ苦境に陥った。1990年（平成2年）に買収した英国の名門ブランド「アクアスキュータム」もその効果はなかなか上がらなかった。

このため、バブル後の一時の業績不調から回復したダーバンとの連携などグループ内の再編、ブランドの見直しやてこ入れ、生産の国外移転や流通マネジメントの改善、テレビCMの打ち切り（ダーバンはのちに復活。レディースも「エンスウィート」が2011年3月に再開）などを迫られた。2004年（平成16年）3月に株式会社ダーバンとともに持株会社株式会社レナウンダーバンホールディングスを設立し、2006年（平成18年）3月1日には、レナウンダーバンホールディングスを存続会社とし、元・上場会社で非上場会社のレナウン（旧）とダーバンを吸収合併。社名を株式会社レナウン（新）とした。

なお、レナウンは2008年（平成20年）10月15日に「アクアスキュータム」を展開する子会社の売却（国内販売は継続）、16の不採算ブランドの廃止、そして本社ビルの売却を含んだリストラ策を発表している。

2010年（平成22年）5月24日、中華人民共和国山東省済寧市に本拠を置く繊維会社である山東如意科技集団有限公司との間で、資本業務提携契約を締結。同年7月29日開催の臨時株主総会での承認後、7月30日に、山東如意科技集団に対して約40億円の第三者割当増資を実施し、同社が投資ファンドのネオラインホールディングスを抜いて筆頭株主（41.18%出資）となった。現在、取締役のうち3名は、山東如意科技集団が指名する者である。

レナウンは2013年（平成25年）4月、山東如意の親会社である済寧如意投資を引き受け先に第三者割当増資を実施し、約29億円の出資を受けることを発表した。これは発表の翌月に実施され、これに伴ってレナウンは山東如意グループの連結子会社となる。

2017年3月（平成29年）に親会社の山東如意グループが香港のYGM貿易（YGMトレーディング）から「アクアスキュータム」を買収し、「アクアスキュータム」の国内商標権もレナウンが取得した。






　アクアスキュータムを除いて、メンズのみ

2008年（平成20年)10月15日 全62ブランド中16ブランドを廃止することを公表した。

1980年代後半から1990年代前半にかけて、マツダのスポンサーとしてル・マン24時間レースに、レナウンのスポーツウェアブランドの一つである、チャージを車名に付けレナウンチャージマツダとして参戦していた。非常に印象的なオレンジと緑のアーガイルチェック柄の塗装は、サーキットでマツダの戦いぶりを観戦した当時のレナウン社長の「これでは勝てる見込みがない。ならば、とにかく目立て！」との指示から生まれたものである。

1991年にマツダ・787Bで日本車初の総合優勝を果たした後はオリジナルのチャージカラーは封印され、ル・マン勝利以降のチャージ・マツダのカラーリングは、オリジナルのカラーリングからオレンジと緑の配置を逆にした塗装パターンに変えられた。現在、レナウンはマツダをスポンサードしていないが、チャージカラーは現在でもイメージカラーとして使われている（なお、現在チャージブランドはレディースのみの展開）。





</doc>
<doc id="497333" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=497333" title="オートリ">
オートリ

株式会社 オートリ（"Ohtori Corporation."）は東京都新宿区に本社を置く企業。オリエントコーポレーションの完全子会社。1919年創業ならびに設立。

大阪・船場に本社を置く綿布問屋数社が、大鳥織布株式会社を大阪府堺市に設立したのが始まりである。長らく織布の製造販売を行い、旧式の質感の高いデニム生地を生産していた。主に滋賀県長浜市にあった工場で生産されていたが、2008年に操業を停止している。現在も繊維の仲介などは行っているが、会社の事業に占める繊維の比重は小さい。

1990年にオリエントコーポレーション傘下に入り、クレジットカードの顧客獲得のプロモーションや、コインパーキングの運営に事業を拡大。2007年には金券ショップとして知られる甲南チケットを子会社化。2009年には日本ホテルファンド株式会社を子会社化（2010年に吸収合併）しファクタリング事業にも進出した。

2011年にオリエントコーポレーションが株式公開買付けを実施し、94.9％の株式を取得。2012年にいわゆる二段階買収によりオリエントコーポレーションの完全子会社となった。

その他、Yahoo! JAPANで、オークションサイトでのネットショップ「Diamond Silk」を運営してもいる。




</doc>
<doc id="517391" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=517391" title="ダイニック">
ダイニック

ダイニック株式会社は、子会社14社、関連会社3社とともにグループを構成、各種クロス類・コンピュータリボン・床材・衣料芯地・不織布・ビニルクロスの製造・販売を主な事業の内容にしている。本社は京都府京都市右京区と東京都港区。

書籍装幀用クロス（ブック・バインディング・クロス）のトップメーカーとして知られ、不織布やビニル製品にも進出、最近では情報関連や車輛関連にも注力、コンピュータリボンやインクリボン、自動車の内装材、空調フィルターなどの分野でも伸びている。ユニークなところでは携帯電話や音楽プレーヤなどに使用される有機EL装置内になくてはならない除湿シートなど期待の新分野も生まれている。



その他



</doc>
<doc id="540121" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=540121" title="東京クロージング">
東京クロージング

東京クロージング株式会社（とうきょうクロージング）は、埼玉県幸手市に本社を置く洋服のメーカーである。東日本最大級の縫製工場である。背広、礼服、ジャケット、コート、ワンピース等を取り扱っており、オーダーメードも行っている。






</doc>
<doc id="541644" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=541644" title="ケイエスビー">
ケイエスビー

ケイエスビー株式会社（"KSB Corporation."）は、大阪府和泉市に本社を置く、寝具やインナーなどの繊維製品ならびに健康関連製品を販売する企業である。

ポリ塩化ビニルを用い、温熱性に優れた寝具・インナーウェアなどの販売をおこなう。元々は大阪府泉大津市にて創業した毛織物専門の紡績会社、岸部毛織の販売部門が分離して法人化したことにより出来た企業である。

歌手の松崎しげるが歌うCMソング『歌おう！日本』が同社の社歌になっていることで知られる一方で、寝具・肌着の販売以外にもトランクルームなどの事業のほか、同社の本社所在地近くに所在する「ケイエスビー弥生の里温泉」の経営などもおこなっている。

1980年代から1990年代にかけて、テレビで頻繁にCMをおこなっていたことでも知られ、現在ではテレビCMこそ少なくなったが、阪神甲子園球場の外野スタンドに屋外広告を設置している他、関東地区でもJR浜松町駅近郊にネオンサインを設置している。





</doc>
<doc id="556956" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=556956" title="東海染工">
東海染工

東海染工株式会社（とうかいせんこう、）は、愛知県名古屋市西区に本社を置く染色加工会社。





</doc>
<doc id="568166" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=568166" title="東京スタイル">
東京スタイル

株式会社東京スタイル（とうきょうスタイル）は、日本のアパレルメーカーで、東京都渋谷区に本社を置く。現法人は2014年3月3日のTSIホールディングスグループ会社再編に伴い、新設分割方式で設立されたものであり、旧法人にあたる株式会社東京スタイル資産管理についても記述する。








</doc>
<doc id="568525" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=568525" title="福助">
福助

福助株式会社（ふくすけ）は、東京都渋谷区に本社を置く足袋・靴下・ストッキング・下着などの製造販売をおこなう企業である。

大阪・堺にて創業した足袋の老舗としてその名を知られるが、2003年の倒産後は東京に経営基盤を移している。

創業者の辻本福松が、1882年に大阪・堺で足袋の製造販売をおこなう「丸福」を創業させる。しかし丸に福を入れただけの商標は、すでに他の業者が商標として登録していたこともあり、伊勢詣での際に福助人形を見つけたことから、これをもとに挿絵化、1900年に「福助印堺足袋」として商標登録をおこなう。またその間の1895年には足袋用のミシンを開発し、足袋の大量生産化を成功させる。

辻本福松亡き後、後を任された辻本豊三郎は、販路を拡大すべく東京へ向かうが、当時東京では「足袋は手縫い」が常識となっていたため、販路の拡大に苦戦するも、徹底した売り込みを続けると共に、新聞への広告掲載や、看板・ポスターなどの設置に心血を注ぎ、やがて福助の名は全国に広がってゆく。パブリシティによって福助の知名度が上がることを知った辻本豊三郎は、1923年に博多、1928年には大阪・道頓堀、東京・浅草に巨大広告塔を設置。これを発端として、戦後サトウハチロー、三木鶏郎の手によるテレビやラジオでのCMソングなどによる宣伝につながってゆく。

1930年代から靴下、下着、服飾衣料に進出を開始。また1950年代にはズック靴なども生産していたこともある。しかし足袋・靴下以外では、他の部門の業績に目立った伸びは見られず、1980年代には森英恵、三宅一生などのデザイナーズブランドを積極的に取り入れたが、言うほどの改善は見られなかったこともあり、次第に経営は傾斜化してゆく。

2003年6月21日、民事再生法の申請に伴い、426億円もの負債を抱えて倒産する。同年10月1日に企業再生ファンド、MKSパートナーズにより設立された新会社へ、事業、商号、ブランドを含めた営業の一切を譲渡し、創業者・辻本一族は経営から退くことになった。変わって伊勢丹の名バイヤーとしてその名を知られる藤巻幸夫が社長に就任し、新たに経営基盤も東京へと移り、新生福助としてスタートを切ることになった。2007年5月17日、豊田通商との資本・業務提携により同社の持分法適用会社となった。2009年10月には豊田通商がMKSパートナーズの保有株式の全株を取得し連結子会社化した。

倒産する前は三和グループのメンバーであり三和系企業で設立されたみどり会の会員企業だったが、倒産・新会社への営業譲渡に伴いみどり会を退会した。因みに現在の東証一部に上場していた。


など




</doc>
<doc id="58354" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=58354" title="NBCメッシュテック">
NBCメッシュテック

株式会社NBCメッシュテック（エヌビーシーメッシュテック）は、東京都日野市に本社を置くスクリーン印刷用資材等の製造・販売会社である。日清製粉グループ本社の子会社。





</doc>
<doc id="593335" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=593335" title="シキボウ">
シキボウ

シキボウ株式会社は、1892年（明治25年）に創業した大阪市中央区に所在する日本の繊維製造・販売メーカーである。

大輪会の会員企業である。

理念は「幅広い分野での積極的な事業展開と技術・開発・企画力のさらなる向上を通じて、ニュー・シキボウの確立をめざしていきます」。






</doc>
<doc id="602814" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=602814" title="丸十服装">
丸十服装

丸十服装株式会社（まるじゅうふくそう）は、大阪市大正区泉尾に本社を置く各種業務用制服の製造販売をおこなうメーカーである。

基幹ブランド「ALBIC（アルビック）」の業務用作業服を中心に、オフィス用の事務服、その他病院等の医療機関で使われる白衣などの製造販売をおこなう。

特に女性用のオフィスウェアで、多数のブランドを持つのみならず、クライアント側が求めるオリジナルウェアの要望に対応できるような柔軟な姿勢を取っている点が強みである。






</doc>
<doc id="653041" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=653041" title="ダイドーリミテッド">
ダイドーリミテッド

株式会社ダイドーリミテッド（英称:"DAIDOH LIMITED"）は、日本のアパレルメーカー。

本社は東京都千代田区外神田（通称：秋葉原）。設立は1949年（昭和24年）、創業は栗原イネによって1879年（明治12年）と歴史のある総合繊維メーカーである。1918年に栗原紡織合名会社設立。1936年に栗原毛織株式会社を設立、稲沢市に毛織物製造の工場を建設する。1950年、ミリオンテックスを発売。東京証券取引所、名古屋証券取引所に上場。1953年に、小田原市に紡績部門の工場を建設。毛織物の米国輸出を開始。1989年に商号を大同毛織株式会社から株式会社ダイドーリミテッドに変更する。1996年に小田原工場を閉鎖し2000年に小田原工場の跡地にダイナシティを設立する。2002年に稲沢工場を閉鎖する。2008年に稲沢自動車学校を営業していた子会社の株式会社ダイドーアーバンスを全株譲渡。代表取締役副社長がオンワードホールディングスの出身であり持分法適用会社である。

現在は、衣料製品や衣料原料のほかに、ショッピングモールなどといった不動産事業を扱う事業も行っている。

近年は旧小田原工場跡地にダイナシティを運営して小田原の小売業界を牽引し、季節ごとに色々なイベントをウエストモールで行い、フリーダムコンサートと呼ぶクリスマスコンサートがメインイベントとなっている。

特にオーケストラを使わない第九演奏会は定着し、商業だけでなく芸術文化にも力を入れている。







</doc>
<doc id="662070" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=662070" title="三菱レイヨン">
三菱レイヨン

三菱レイヨン株式会社（みつびしレイヨン、"MITSUBISHI RAYON CO.,LTD." ）は、東京都千代田区に本社を置いていた日本の大手合成繊維・合成樹脂メーカー。かつて存在した三菱グループの一員であり、三菱金曜会・三菱広報委員会の会員企業であった。メタクリル酸メチル樹脂（MMA樹脂・アクリル樹脂）世界首位、炭素繊維世界3位。社名の由来となったレーヨンのステープル（短繊維）は、1978年12月に生産を終了していた。2017年4月1日、親会社の三菱ケミカルホールディングスのもと、三菱化学および三菱樹脂と合併を行い、三菱ケミカルとして事業を行うこととなった。日本化学繊維協会元会員。


管理統括機能

生産機能

研究機能

このほか、かつては名古屋支店（旧名古屋販売、愛知県名古屋市、2010年業務終了）、商品開発研究所（愛知県名古屋市）、東京技術・情報センター（旧東京研究所、神奈川県川崎市、2009年以降横浜研究所に統合）が設置されていた。

（国内50音順・海外地域別）





</doc>
<doc id="668557" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=668557" title="明石被服興業">
明石被服興業

明石スクールユニフォームカンパニー (あかしスクールユニフォームカンパニー、) は、岡山県倉敷市児島に本社を置く、学生服を中心とした衣料を製造販売する会社。「富士ヨット」のブランド名として知られる。

明石スクールユニフォームカンパニー（富士ヨット学生服）、トンボ（トンボ学生服）、菅公学生服（カンコー学生服）の大手学生服メーカー3社の一つである。

1865年（慶応元年）に真田紐類の製造を開始、1932年（昭和7年）から被服製造業を開始する。戦後は子供の数が増えたこともあって学生服の需要が増加し、業績を拡大した。昭和40年代からテレビCMを積極的に展開し、尾崎商事（現・菅公学生服）のカンコー学生服に対抗して三田明・山口百恵・石野真子・中森明菜らその時々の人気アイドルをCMキャラクターとして起用した。またホーロー看板による広告も全国的に展開、地方では「富士ヨット学生服」の看板が残存していることがある。
アパレル業界が挙って中国他海外へ生産拠点を移す中、明石被服は国内生産へのこだわりを貫いている。




3人のPRキャラクターが存在し、グッズや動画などが展開されている。




</doc>
<doc id="721024" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=721024" title="キムラタン">
キムラタン

株式会社キムラタン（"Kimuratan Corporation"）は、兵庫県神戸市中央区に本社を置く、主にベビー服・子供服を中心に扱うアパレルメーカーである。一時期IT関連事業にも進出していたが撤退している。

社名は創業者の木村坦の名に因むものである。






</doc>
<doc id="724703" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=724703" title="ヤマトインターナショナル">
ヤマトインターナショナル

ヤマト インターナショナル株式会社（"YAMATO INTERNATIONAL INC."）は、大阪府東大阪市森河内西に本社を置くアパレルメーカーである。みどり会の会員企業。

カジュアルウェアを中心とする大手衣料品メーカー。百貨店・スーパーなどの大手流通店での取り扱いの他、ショッピングモール内やアウトレットモール内の直営店、自社ECサイトなどを運営している。中でもワニのワンポイントで知られる「CROCODILE」は同社の基幹ブランドとして、また50年以上の歴史を持つブランドとして、その名を広く知られている。

「CROCODILE」はメンズ、レディース、更にリラックスサイズやスポーツテイストなど幅広いカテゴリーを展開をしており、また近年にはWEBに特化したブランド、「CITERA」や「Penfield」を新たにスタートさせ、アパレル業界の中では有数の歴史を持つ企業でもある。

1986年に竣工した東京本社ビルは建築家の原広司が設計を担当しており、1990年に第1回村野藤吾賞を受賞している。





かつて1980年代中頃にテレビCMを放送していたことがある。同社が大阪に本社を置く企業であることから、自社の主力ブランドであるCROCODILEシリーズのCMに当時阪神タイガース選手の掛布雅之、岡田彰布、真弓明信、小林繁らを起用していた。

なお、このCMは当時サンテレビの野球中継、サンテレビボックス席でのみ放映されていたが、阪神が初の日本一に輝いた1985年の日本シリーズ（対西武ライオンズ）中継ではキリンビールとキリン・シーグラムの単独提供だった第6戦（TBS－JNN）を除く5試合で全国に放映されている。

また、桂三枝のにゅーすコロンブス（朝日放送制作・テレビ朝日系列）にも提供していた。



</doc>
<doc id="734951" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=734951" title="フーセンウサギ">
フーセンウサギ

フーセンウサギ株式会社は、かつて大阪市中央区に本社を置いていた子供服製造卸企業。三和グループのメンバーであり三和系企業で設立されたみどり会の会員企業だった。渡辺一良が1921年に創業。

自社ブランドのフーセンウサギ、CELEC（セレク）、richesse（リシェス）、pikku poika（ピックポイカ）、低プライスブランドcucco（クッコ）のほか、OLIVEdesOLIVE DOLLやナイキ等のライセンスブランドの子供服の企画製造も行っている。1990年には、F3において「フーセンウサギレーシングチーム」のメインスポンサーをつとめた。過去には、『桂三枝のにゅーすコロンブス』（朝日放送制作･テレビ朝日系列）や『平成ふしぎ探検隊』（朝日放送制作・テレビ朝日系列）、『どうぶつ奇想天外!』（TBS）にCM提供していた。

2006年6月、みずほ証券系の投資ファンド（ポラリス・プリンシパル・ファイナンス株式会社）が第三者割当増資を引き受けると共に既存株主からも株式を買取、フーセンウサギ株式の約67%を取得している。2007年12月には100%子会社の株式会社ファティエを吸収合併し、リーバイスブランドの子供服の企画製造およびアカチャンホンポやしまむらなどの量販店向け卸販売も行うようになった。

2013年10月15日、大阪地方裁判所に破産申立て。負債総額約30億円。



</doc>
<doc id="737399" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=737399" title="自重堂">
自重堂

株式会社自重堂（じちょうどう）は、作業服･ユニフォーム等を製造販売するアパレルメーカーである。本社は広島県福山市。

かつて雑誌広告に西本幸雄元近鉄バファローズ監督や、鈴木啓示元近鉄投手を、テレビCMに山田久志元阪急ブレーブス投手を起用していた。

2014年より同社ブランド「Jawin（ジャウィン）」のイメージキャラクターに新庄剛志元北海道日本ハムファイターズ外野手を起用している。


東国原英夫（宮崎県知事）



</doc>
<doc id="743689" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=743689" title="コーコス信岡">
コーコス信岡

株式会社コーコス信岡（コーコスのぶおか）は、広島県福山市に本社を置く作業服の製造販売を行うアパレルメーカー。



</doc>
<doc id="799016" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=799016" title="ラピーヌ">
ラピーヌ

株式会社ラピーヌ（）は、大阪市に本社を置く婦人服及び服飾雑貨の企画・製造・販売を行うメーカーである。


他 



</doc>
<doc id="809298" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=809298" title="ゴーセン">
ゴーセン

株式会社ゴーセン(GOSEN.Co.,Ltd)は大阪府大阪市西区に本社を置く繊維メーカー。ラケットスポーツ部、フィッシング部、マテリアル部の3部門を有する。

洲本市由良町出身の創業者である大原玉之助が1951年に大阪で「大阪合繊延縄株式会社」を設立。その後、兵庫県加東市(旧加東郡)天神で長さ45間の工場を買い取り、社名を「大阪合繊株式会社」に変更。

当初はマルチフィラメント（千本以上のフィラメントを集積した糸）を手で撚って樹脂を塗る作業「張り撚り」から事業を開始したが、釣糸の素材が急速に本テグスからナイロン糸モノフィラメントに代わっていくのを機にナイロンモノフィラメントを紡糸し始める。

その後は、釣糸の製造技術を基に産業用加工糸、ミシン糸からテニス、バドミントンのガットへと製造分野を拡げていく。1973年に社名を「株式会社ゴーセン」に変更登記。

それまで牛腸などの天然素材が主流であったストリング市場において、パイオニアとして高品質なラケット用シンセティックガットを開発製造したことで、ストリング市場での高いシェアを誇っている。


ラケットスポーツ部

・テニス

　・ガット

　・アパレル

　・他用具、用品

・ソフトテニス

　・ガット

　・ラケット

　・アパレル

　・他用具、用品

・バドミントン

　・ガット

　・ラケット

　・アパレル

・ストリングマシン

・スポーツアクセサリー
フィッシング部

・釣り糸（ライン）

・アパレル

・他用具、用品
マテリアル部

・産業資材用各種組紐

"GOOD！”と物事を讃えるときの拳の形がモティーフになり、親指から順に、情熱、躍動、決断、慎重、誠実をあらわしている。


</doc>
<doc id="832982" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=832982" title="片倉工業">
片倉工業

片倉工業株式会社（かたくらこうぎょう）は、東京都中央区に本社を置くショッピングセンター等の不動産運営・賃貸、自動車部品等の機械製造販売、繊維製品の製造販売を行う企業である。

明治期から大正期にかけての日本の主力輸出品であった絹糸の製造を行い、片倉財閥を構築した老舗企業である。かつて操業していた富岡工場（富岡製糸場）は日本の工業近代化の貴重な遺産と、UNESCOの世界文化遺産（富岡製糸場と絹産業遺産群）として知られる（2005年、富岡工場の建物等を地元の富岡市に寄贈）。

1994年に伝統事業である蚕糸事業から撤退し、その後、不動産資産を活かしたショッピングセンター運営・不動産賃貸事業・小売事業の他、第二次世界大戦後に進出した自動車用部品製造、繊維製品の販売などを行っている。また肌着の「キヤロン」の発売元としても、その名を知られている。

連結決算においては子会社のトーアエイヨーを介して製造販売する医薬品が主力となっており、蚕由来のビタミンB2製剤の技術に強みを持つ。

その他、農業用機械、産業用機械の製造子会社や消防車製造子会社も持つ。

東京・京橋にあった片倉ビル（旧本社ビル）は1922年に建築され、近くの明治屋ビルとともに由緒ある建物であったが、老朽化のため2009年12月より建替え工事が始まった。これに伴い2009年、本社を京橋から銀座一丁目に移転した（さらに現在は明石町に移転）。跡地には東京スクエアガーデンが建設された。










</doc>
<doc id="833714" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=833714" title="ゴールドウイン">
ゴールドウイン

株式会社ゴールドウインは、スポーツウェア、スポーツ用品の製造販売を行う会社。

社名と同じ自社ブランドの「GOLDWIN」の他、ライセンスとして「エレッセ」、「ザ・ノース・フェイス」、「カンタベリー・オブ・ニュージーランド」「ヘリーハンセン」等の有力ブランドのスポーツウェア、スポーツ用品を製造販売している。

総合スポーツ用品メーカーとしてはミズノ、アシックス、デサントに次ぐ4位の規模であるが、事業をアスレチック、アウトドア、アクティブの3本体制とし、競技スポーツの他にアウトドア製品が充実していることが特徴である。

社名は、古代オリンピックの勝者を「ゴールド・ウイナー」と呼ぶことに由来し、競技者に栄冠がもたらされるようにとの願いが込められている。

2007年6月、水着事業を自社ブランドに切り替えたミズノから「SPEEDO」ブランドを三井物産とともに実質譲り受け、製造・輸入・販売を開始。当初は「日本水泳連盟指定」の壁に阻まれたが、「レーザー・レーサー」によって一気に形勢を逆転した。
また、かつて スズキ・エスクードとのタイアップでゴールドウインの名を冠した自動車を販売していたことで知られる。







</doc>
<doc id="834267" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=834267" title="双日インフィニティ">
双日インフィニティ

双日インフィニティ株式会社（そうじつインフィニティ、英文名称："Sojitz Infinity Inc."）は、東京都港区に本社を置く双日系のアパレル企業である。

アメリカのマックレガーブランドの日本での輸入ならびに発売元のニチメン衣料が前身になっている。旧社名はニチメンインフィニティであり、2009年1月1日に現在の社名に変更した。


ほか



</doc>
<doc id="835498" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=835498" title="グッドヒル">
グッドヒル

グッドヒルは、鳥取県鳥取市にある紳士服メーカーである。








</doc>
<doc id="835514" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=835514" title="エフワン">
エフワン

エフワンは、大阪市中央区にある紳士服メーカーである。





</doc>
<doc id="838700" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=838700" title="瀧本">
瀧本

瀧本株式会社（たきもと）は大阪府東大阪市に本社を置く学生服を中心とした衣料品販売企業である。1925年創業。スクールタイガーブランドの学生服でその名を知られている。

大手学生服業4社トンボ（トンボ学生服）、明石被服興業（富士ヨット学生服）、瀧本（スクールタイガー学生服）、菅公学生服（カンコー学生服）のうちの1つに数えられる。
1925年に瀧本合名会社として発足、1930年には同社の基幹ブランドとしてスクールタイガーを設立する。その後1948年に改組し、現在に至る。

手塚治虫を起用したテレビCMを、長きにわたって放映していたことでも有名であり、「大志を抱いて、立派に成長して欲しい」とのことから、没後20年近く経つも、今なお日本漫画界の巨匠としてその名と功績を高く評価されている手塚を起用した。その他にも富田靖子らのアイドルも同社のCMに出演していたことがある。

かつては一般公立中学・高校にも強かったが、少子化が進む昨今、他社と同様に基幹ブランドのスクールタイガーは縮小傾向にあり、かわってコシノヒロコやベネトンなど有名デザイナーを起用した製品の割合が多くなっている。


他にも北海道・仙台・名古屋・広島・福岡といった全国主要都市に7つの支店を持つ。


学生服メーカーというと、かつて岡山県倉敷市の児島地区がその原料である綿花の生産地で明治期より足袋の製造がさかんであったが、1872年の学制発布に伴い、義務教育の定着化がはかられることになり、やがて大正期に入ると、同地では詰襟式の学生服ならびに女子学生向けのセーラー服の製造を開始することになる。

前述の3社のみならず、他にも今もなお全国各地に貼られたホーロー看板にその名前が残っている「サクラ日本学生服」の製造元であった石井産業や「太陽櫻学生服」発売元の日本被服など、多くの企業が岡山県倉敷市を発祥とする企業だったのに対し、同社は大阪府東大阪市で誕生した企業である。特に昭和30年代は就学率も向上するなかで、団塊の世代が学生時代であったため、学生服の需要が旺盛であった。また繊維メーカーの東レと倉敷紡績（クラボウ）の2社が系列を組み、傘下に岡山県に本社を置く学生服メーカーが多数存在したが、やがて昭和40年代以降、2社の傘下に入っていた内、経営体力のないメーカーは次々と倒産、淘汰され、現在のように財務体質が優良な企業数社が残る中、同社はその傘下に入ることなく、今日まで企業を存続させている。

ちなみに現在でも学生服の実に8割近くが岡山県に本社を置くメーカーのもので占められているという統計が出ている。

また業界全体でもトンボがOlive des Oliveやヒロミチナカノ、菅公学生服はELLEを採用していて、学生服のブランド化は、最も多くのブランドを扱うトンボと菅公学生服の二社が拮抗している状態である。



</doc>
<doc id="848761" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=848761" title="メルボメンズウェアー">
メルボメンズウェアー

メルボメンズウェアー株式会社は、大阪市中央区本町に本社を置く紳士服販売会社である。

東京・名古屋・大阪・札幌・九州を中心とした主要都市でパターンオーダースーツ専門店「麻布テーラー」を展開。

もともとは1918年に大阪で創業し、老舗の紳士服メーカーとして知られたメルボ紳士服の系列会社であったが、親会社のメルボ紳士服による、質を重視した高級感を前面に打ち出した経営戦略が失敗したことや、青山商事・はるやま商事といった後発企業に押されて経営が悪化したことなどから、2001年11月12日に民事再生法を適用し、現在は業績を回復。
「麻布テーラー」は都内を中心に全国28店舗で展開している。

麻布テーラーはスポーツ界においてもオフィシャルスーツとして採用するチームも多く、過去にはWBC日本代表、現在は北海道日本ハムファイターズや浦和レッドダイヤモンズ（2011年7月から）などが採用している。


同社の親会社のメルボ紳士服は、ただの老舗の紳士服販売企業ではなく、顧客が気に入った生地・色・柄・デザインからスーツを仕立てるレディーメイド・オーダーシステムをいち早く採用し、有名百貨店で展開されていた国内すべての系列店で実践していた企業として、ファッション業界の中でよく知られている。これは今から30数年前の1983年のことであり、当時はまだ今のように「洋服の青山」や「はるやま」や「コナカ」といった紳士服量販店が全国展開する前のことで、当時としては画期的なシステムでもあった。

因みにメルボ紳士服は、今から50年以上前にTBSで放送され、近年ではNHKの衛星放送第2チャンネルで放送されていたアメリカ発のテレビドラマ「逃亡者」で主人公のリチャード・キンブルを演じていたデヴィッド・ジャンセンを自社の広告やポスターなど起用していたこともあり、他にはJR山手線の大崎駅と品川駅の間や、大阪は御堂筋線の西中島南方駅と中津駅の間、淀川沿いにネオンサインを設置したりと、紳士服販売企業の中では派手にパブリシティをおこなっていた企業でもあった。その結果財政が傾斜化し、経営が立ち行かなくなっていったことも事実である。



</doc>
<doc id="854724" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=854724" title="川本産業">
川本産業

川本産業株式会社（かわもとさんぎょう）は、大阪府大阪市中央区に本社を置く衛生材料の大手メーカー。





</doc>
<doc id="872939" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=872939" title="丸山工業">
丸山工業

丸山工業株式会社（まるやまこうぎょう）は、かつて岐阜県安八郡神戸町に本社を置き合成樹脂加工防水布を製造していた企業。




</doc>
<doc id="886174" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=886174" title="ファミリア (アパレルメーカー)">
ファミリア (アパレルメーカー)

株式会社 ファミリア（"Familiar Limited."）は、兵庫県神戸市中央区に本社を置く子供服を中心とするアパレルメーカーである。

創業から今日まで、子供服・子供向け用品・ベビー用品の取り扱いを専業としている。シロクマの子供をイメージキャラクターにあしらっていることで知られ、また皇室御用達として、日本の子供服の草分け的存在としての知名度も高い。全国各地の百貨店内にショールームを展開する。

過去にはピーターラビットなどの多くの人気キャラクター製品を取り扱っていたが、現在はオリジナルブランドが中心となっている。


ファミリアの人気は創業の地である神戸を中心とした関西圏で特に根強く、親子二代、あるいは三代に渡って愛用している顧客も少なくない。

また、阪神間の主に私立校に通う女子中高生の間ではファミリアの布製バッグを「ファミかばん」と呼び、通学用のサブバッグとして使用する習慣がある。

各店舗の詳細は公式サイト「株式会社ファミリア　ショップ情報」を参照。





</doc>
<doc id="889177" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=889177" title="アゾンインターナショナル">
アゾンインターナショナル

株式会社アゾンインターナショナル (AZONE INTERNATIONAL) は、神奈川県藤沢市に本社を置く、雑貨や玩具の輸入・製造・卸販売を行う会社である。人形やその衣装の製造・販売が特に知られている。

元来は染色における染め型の製版を業務として設立されたが、その後業務を拡大し、現在は関節可動式の人形（ドール）やその衣装の企画・製造・販売で特に知られている。

1988年に神奈川県茅ヶ崎市にて、スカーフ・ハンカチ・ネクタイ・服地等の染め型製版を業務として創業、1990年8月8日に有限会社湘南スクリーンとして法人化された。

1996年にベトナム、ホーチミン市に事務所を開設し、アジア雑貨・アパレル衣装の生産・輸入を開始した。翌年にはホーチミンにて縫製工場運営を開始し、クチ県に工場を設立した。以後数年の間に、冠婚葬祭ギフト、ノベルティーアイテム、人形・フィギュア用コスチュームなどに進出。1998年には関連会社として有限会社アゾンインターナショナルが設立された。

その後、上記の人形用コスチュームを着用するモデルとしての人形本体の必要性が生じ、2000年にはオリジナルの人形「サアラ」を企画、少量生産し販売した。同年、有限会社湘南スクリーンは染め型製版から撤退し、同時に有限会社アゾンインターナショナルと合併。以後同社はドール関連事業に注力するようになり、2001年から2005年にかけて日本各地にドール関連アイテムを専門とする直営店をオープン。2005年には同社オリジナルの人形素体「ピュアニーモ」を開発、それを用いたオリジナルドールユニット「えっくす☆きゅーと」を展開した。

2006年に株式会社アゾンインターナショナルに商号変更。

2008年にはアメリカ合衆国の Integrity Toys, Inc. の総代理店となり、Integrity Toys Japan ブランドでの販売も行っている。


国内に4店の直営店を構え、同社製および他社製の人形および各種関連アイテムを販売している。

2012年現在、ドール関連商品の企画・製造・販売が同社の中心的な事業である。その中でも特にイラストレーターの思い当たるがデザインしたメーカーオリジナル人形（サアラシリーズ、えっくす☆きゅーとシリーズなど）を中心としている。

当初、アゾンの27cmサイズの人形にはタカラのスーパーアクションボディ(SAJ)を多用していた。その後、自社のオリジナル素体ピュアニーモを開発し、2005年にえっくす☆きゅーとシリーズを展開する際に採用した。2007年にはPVC製のピュアニーモ アドバンス、2009年には関節可動型となったピュアニーモ フレクションを開発し、アニメや漫画のキャラクターを再現したいわゆる「キャラクタードール」などの人形にもピュアニーモ素体が多く使われるようになった。2012年には1/12サイズの素体「ピコニーモ」が発売している。

このほか48cm・50cm・60cmサイズドールの販売も行っており、60㎝は思い当たるデザインのサアラ、リセ、マヤ、48㎝、50cmサイズは各ブランドを立ち上げて展開(後述)。

2000年に展開開始。その後のピュアニーモ素体シリーズの確立に伴い、2010年にはサアラ、リセ、マヤをピュアニーモ フレクションM素体（25cm相当）を用いてリメイク。ドールユニット「サアラズ・ア・ラ・モード」(SAHRA'S a la mode) として展開している。(注記されていないキャラクター以外のアイペイントデザインは思い当たるが担当)


2005年展開開始。ピュアニーモ素体を初めて使用したシリーズで、主にピュアニーモS（23cm相当）を使用。「聖ポートルダム女子大学付属中等部」という学校に通う仲良し生徒7名から構成されるドールユニットという体裁を取る。デザインは思い当たる。


ピュアニーモ素体を利用したオリジナルキャラクタードールシリーズ。アイペイントデザインはY.NOGUCHIが担当。

約13cmサイズの関節可動ドールシリーズ。それぞれ手足のバランスが違うピコニーモS、MとDがあるが、アサルトリリィ、ピコえっくすきゅーとにはS･M素体、リルフェアリーはD、D妹素体を使用している。

50cmサイズ（ルルナは48cm）ドール素体を利用したオリジナルキャラクタードールシリーズ。デザインは思い当たる。
リリアとセシリーは普段はセリミディア学園の女学生であるが、夜になると退魔師として行動しているという設定。<BR>
ルルナはリリアの妹でリリアをバックアップしてあげてるという設定。
AZO2ボディを利用したオリジナルキャラクタードールシリーズ。もか以外のキャラは芸能事務所であるphプロダクション（正式名称：フィロソフィー（philosophy）プロダクション）に所属しているという設定。
AZO2ボディとソフビドールアイヘッドを利用したオリジナルキャラクタードールシリーズ。ドールアイはオビツの18mmサイズでアゾンオリジナルの虹彩デザインを採用。
ペットワークスの人形部門の一部を担当。これらの商品の委託販売も行っている。




</doc>
<doc id="89054" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=89054" title="コスパ">
コスパ

株式会社コスパ（COSPA Inc.）は、東京都渋谷区に本社を置く、コスプレ用衣装やアパレル商品の制作・販売、キャラクターマーチャンダイズ事業を行う会社。

ブロッコリー主催のコスプレダンスパーティー「コスパ」の企画・プロデュースを行っていた松永芳幸（現・代表取締役社長）らによって、1995年5月に株式会社コスチュームパラダイスとして創業。その後事業をコスプレ衣装だけでなく各種キャラクターコンテンツビジネス事業を展開するにあたり、1998年2月に商号を略称である「株式会社コスパ」に変更した。なおこの時点で、コスパの語源を「コンテンツ・コミュニケーション・パートナー（COntents COmmunication Service PArtner）の略」と定義付けた。

製作・販売にあたって出版社等の版権所持者から正式なライセンス許諾を受けている。既製品の衣装を扱う他、注文者の体形や要望にあった形でオーダーメイドでの衣装製作も受け付けている。

直営店舗が渋谷、秋葉原、名古屋、大阪、福岡、千葉、仙台にある。

近年ではコスプレ衣装にとどまらず、ライセンス許諾を受けたキャラクターグッズやキャラクターをモチーフにしたアパレル商品の開発・販売を行っている他、関連企業の事業としてコスプレイベントを始めとする各種イベント等の主催や、キャラクターグッズのオンラインショッピングモール「ジー・ストア」、コスプレメイド喫茶「CURE MAID CAFE'」（2001年3月）、インターネットラジオ「音泉」、コミュニティサイト「BEWE」などの運営を行っている。

2005年4月にブランド編成を見直し、6系統に分けている。


コスパなど4社からなる企業グループ。役員も一部重複している。




</doc>
<doc id="912000" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=912000" title="東洋エンタープライズ">
東洋エンタープライズ

東洋エンタープライズ株式会社は、東京都墨田区に本社を構える繊維製品企画製造会社である。

前身会社は三菱財閥系の商社で生地貿易を行っていた「港商」 (港商は1965年に解散) 。戦後まもなくスカジャンを作り始めた会社で、ブランドテーラー東洋によるスカジャンは、1960年代当時、米軍PXへの納入シェア 90% 以上を占めたこともある。現在では、アメリカンカジュアルウェア全般の企画・製造を手広く展開しており、実在した旧ブランドの実名復刻も行っている。代表的なブランドとしては、シュガーケーン、バズリクソンズ、サンサーフ、ジョン・セバーソン、インディアンモーターサイクルなどがある。代表取締役社長の小林亨一は、世界的なヴィンテージ・アロハシャツのコレクターであり、研究家としても知られている。

1975年に誕生した東洋エンタープライズのワークウェアブランド。アメリカの1900年代から1950年代のワークウェアに焦点を当てた衣類の生産に着手している。中でもジーンズが有名で、ディティールがシンプルなスタンダードデニム、製造をアメリカで行ったメイド・イン・USA、バックポケットのスターステッチが特徴的なスタージーンズ、ブランド名でもある砂糖黍を使用した砂糖黍デニムなどのシリーズが展開されている。派生ブランドに以下のものが存在する。


シュガーケーンが展開するジーンズの代表的なモデルを以下に示す。


1993年に旧マッコイズと共同で立ち上げたミリタリーウェアブランド。当初は、既にA-2などの革製フライトジャケットを展開していた旧マッコイズとの棲み分けのため、MA-1に代表されるナイロン素材のフライトジャケットの製造販売を行っていたが、旧マッコイズの離脱以降は革製フライトジャケットも含めたミリタリーウェア全般を展開している。ブランド名は、映画「戦う翼」の中でスティーブ・マックィーンが演じる役名に由来する。派生ブランドに以下のものが存在する。


ハワイアンシャツブランド。主にアロハシャツを取り扱う。アロハブランドのロイヤルハワイアン (Royal Hawaiian) の実名復刻も行っている。また、ケオニ・オブ・ハワイ (Keoni of Hawaii) というブランドは、アロハシャツの黄金期である20世紀半ばにテキスタイル・デザイナー兼、アーティストとして活躍したジョン・メイグスの意志を継いだもの。

サーフウェアブランド。ジョン・セバーソンという人物が実在し、現在もマウイ島に在住、サーフィンをテーマとしたアロハシャツのデザインや水彩画を描くなどアーティストとして活躍している。このブランドのデザイナー兼、ディレクターも務める現役のサーファーでもある。

モーターサイクルウェアブランド。基はアメリカ最古のオートバイブランドで、マサチューセッツ州スプリングフィールドにて、ジョージ・Ｍ・ヘンディとカール・オスカー・ヘッドストロウムによって1901年に設立された。




</doc>
<doc id="928174" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=928174" title="菅公学生服">
菅公学生服

菅公学生服株式会社（かんこうがくせいふく）は、岡山県岡山市北区に本社を置く学生服・体操服など学生向け衣料の製造販売をおこなう企業である。

「カンコー（菅公）学生服」のブランド名でその名を広く知られている、学校制服・学校体育衣料業界第1位のメーカーである。明石スクールユニフォームカンパニー（富士ヨット学生服）、瀧本（スクールタイガー学生服）、トンボ（トンボ学生服）とともに学生衣料製造の大手4社に数えられる。販売拠点は全国に60箇所。自社基幹工場は岡山県倉敷市児島、鳥取県米子市、宮崎県都城市、鹿児島県志布志市の4箇所を基幹とし、各衛星工場群を有する。他に、上海にも自社工場を有する。

創業は安政元年（1854年）で160年余りの歴史があり、スクールウェア、スポーツウェアなど各種衣料の製造販売を行っている。主力ブランドの「カンコー（菅公）学生服」は、学問の神様として親しまれている菅原道真公にちなんで名付けられた。ほかにも、JUNKO KOSHINO,ELLE,MICHEL KLEIN,Reebok,phitenなどのライセンスブランドの制服・体育衣料がある。

(財)日本中学校体育連盟推薦企業、(財)全国高等学校体育連盟協賛企業。インターハイ協賛企業。

戦後は子供の数が増えたこともあって学生服の需要が増加し、業績を拡大した。1960年代はホーロー看板による広告を全国的に展開しており、地方では現在でも「菅公学生服」「ボリショイ菅公」などの看板が残存していることがある。1970年代になるとテレビCMを積極的に展開し桜田淳子ら、その時代の人気アイドルをCMキャラクターとして起用する（サンミュージック系の歌手が多い）。近年のCMでは2004年には榮倉奈々、2006年には美山加恋が、2008年からの最新のCMには志田未来が起用されている。また、CMのBGMには水樹奈々や少年カミカゼの歌が使われている。

テレビCMは、例えば午後4〜5時台のドラマの再放送枠にスポットCMの形で流された。CMキャラクターが出演する映像が流された後に「菅公学生服のお求めは〜」と取扱店の店名を画面に表示しながら読み上げた。（1990年代中期位まで続いた）。

創業者の尾崎邦蔵が1854年に備前国児島郡田ノ口村（現在の倉敷市児島田の口）に綿糸の卸業を創業。大正時代から学生服の大量生産を開始し、1929年に尾崎商事株式会社に改組。2005年に本社機能を岡山市（JR岡山駅西口のリットシティビル内）へ移転した。





</doc>
<doc id="934373" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=934373" title="助野靴下">
助野靴下

助野靴下株式会社（すけのくつした）は、日本の繊維製造・販売メーカーである。2013年6月1日付で「助野株式会社」に社名を変更した。靴下の製造がほとんどで、生産量は年間1億1千万足にもなる。

丸めると握りずしそっくりになる「寿司そっくす」が外国人観光客らに好評で、富山名物のますずしのほか、マグロやエビなど7種。すべて編み技術で表現した。




</doc>
<doc id="957364" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=957364" title="オーアイ工業">
オーアイ工業

オーアイ工業株式会社（オーアイこうぎょう）は、日本の繊維製造・販売メーカーである。主にストッキング、タイツ等を製造している。MOREという自社ブランドを持つ。福助、タビオなどの企業と結びつきが強い。2003年福助が破綻処理された際、債権者第1位に登録されていたが回収は極めて困難であったため、一部の工場を閉鎖・売却。翌2004年4月には大幅な減資も行った。2008年、4期連続黒字決算を記録するなど、業績が大幅に回復したことを受けて増資を実施し、さらなる経営の安定を図る。






</doc>
<doc id="960109" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=960109" title="ビッグジョン">
ビッグジョン

株式会社 ビッグジョン（Big John Corp）は、岡山県倉敷市児島に本社を置くジーンズ等を製造する服飾メーカーである。

創業者の尾崎小太郎が、1940年に岡山にてマルオ被服として創業する。のちに1958年にジーンズの輸入ならびに受託生産を開始し、やがて自社でデニムを開発、国産ジーンズの先駆けをゆくメーカーとしてその名を知られている。

社名のビッグジョンは創立者、尾崎小太郎の名前に由来するもの。これまでに「CANTON」などのジーンズの受託製造を行っていたが（後にラルフローレンジーンズの受託生産もしていた。）、オリジナルブランドのジーンズを発売するに至り、ブランド名を自分の名である「小太郎」をもじり、リトルジョン（「太郎」が日本でポピュラーな名前、「ジョン」はアメリカでポピュラーな名前ということによる）としたのだが、「リトル」では大きな商売はできないと判断。転じて「ビッグ」、そこからビッグジョンの名が冠されることとなった。手作業による古着加工の元祖である。


これまでにラングラーなど海外ジーニングブランドの日本代理店としてのオファーが訪れたが、自社ブランドの構築や物作りに対するこだわりは創業当時から変化せずに拒否続け、他の競合国内メーカーとは一線を介する自社に強い自信を持つ純粋なブランドメーカーであったが、2003年、アメリカの作業服メーカー「ディッキーズ」の日本国内に於けるライセンシーを獲得し企画、生産を行う。一時は社内の売り上げの大半を占めるがアメリカの方針と自社のこだわりに差異が生じ、2011年に国内正規法人設立に伴い受託生産を終了した。安売り店で販売される並行商品と異なり、作業服にファッション性を持たせて購入層の幅を広げる商品にアレンジしたローライズの「874」などはビッグジョンの商品開発力によるものである。

ユニクロ登場の数年前から販売チャネルの変化を見据えて当時6900円から7900円の販売価格であったNB商品に対し、3900円と費用対効果とファッション性や品質を維持したまま中国に生産拠点を移管した「GL-HEART」や、そのレディスブランド「GEOGIA LOVE」を国内チェーン店に積極的に展開するなど、同業NBブランドでも成し得ない強い生産力と技術力、商品開発力があった。

カツラギ素材を使用したスリムジーンズ「M3D101(ROADRUNNER)」は他社競合製品の中でも特にタイトスリムフィットで履きこなしが容易で無くパンクロックボーカルが、「SP350」「SP305」はミュージシャンや女優が好んで着用している。

現在

過去

以前より、音楽やロックとの結びつきのあるCMが多かった。




</doc>
<doc id="966879" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=966879" title="サカイオーベックス">
サカイオーベックス

サカイオーベックス株式会社は、福井県福井市に本社を置く繊維製品およびアパレルの製造、販売などを行う企業である。




</doc>
<doc id="976171" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=976171" title="大隈カバン店">
大隈カバン店

株式会社大隈カバン店（おおくまカバンてん）は、福岡市中央区の新天町商店街に本社を置く鞄会社である。店舗は福岡市内に3か所（新天町・天神地下街・博多駅地下街）所在する。インターネットによる通信販売（ネットショッピング）も行っている。過去には北九州市、久留米市にも店舗が存在した。福岡県と佐賀県に於いて出張店舗を設置している。

1927年（昭和2年）10月、上新川端町で創業。1938年（昭和13年）には東中洲にも出店したが、1945年（昭和20年）6月の福岡大空襲で両店舗とも焼失した。

戦後は1946年（昭和21年）10月、新天町商店街の設立とともに南通り店を出店した。1953年（昭和28年）9月に二代目が跡を継ぎ、1954年（昭和29年）3月には新天町の別の店舗の権利を550万円で買い取って北通り店を出店した。しかし、5月1日に新天町で火災があり、北通り店は焼失した。北通り店はしばらく仮店舗による営業を余儀なくされたが、1956年（昭和31年）5月に正式な店舗として営業を再開した。1958年（昭和33年）10月には被災しなかった南通り店も鉄筋構造に改築され、本店機能は北通り店に移された。

1961年（昭和36年）には天神の西鉄名店街に、1964年（昭和39年）には博多ステーションビル地下など、新天町外にも出店した。昭和40年代には久留米や小倉など、福岡市外にも出店した。

「うさぎのマークのランドセル」は大隈カバン店が売りとするランドセル。福岡の小学生の2, 3人に一人が使うヒット商品となっている。福岡ローカルで1970年代から放送されているCMも有名。CMの最後に「バキューン」というのが特徴で、CMソングを歌うと誰もが条件反射のように「バキューン」と答えるほど認知度が高い。

CMの「バキューン」の際に示されるVサインをあしらったランドセルも発売したほか、地元プロ野球球団の福岡ソフトバンクホークスとのコラボレーションによるランドセルも販売されている。




</doc>
<doc id="980103" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=980103" title="ティノラス">
ティノラス

株式会社ティノラスは、東京都に本社を置く紳士服、婦人服の製造、卸売、販売を行う会社であり、ティノラス（TENORAS）はそのブランドである。



かつては全日本F3000やJSPCなどでスポンサーを務めた他、レーシングドライバーの野田英樹をパーソナルスポンサーとして長年に亘り支援していた。

2008年のラリージャパン（N3クラス）に哀川翔が挑戦するに際しスポンサーとなり、「MEN'S TENORAS with Show Aikawa RALLY TEAM」として参戦。モータースポーツに“TENORAS”の文字が久々に復活した。



</doc>
