<doc id="1029315" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1029315" title="テイヒュー">
テイヒュー

テイヒュー株式会社はかつて存在した太平洋セメントグループの会社の一つである。旧社名は「帝国ヒューム管」である。

以前は秩父小野田系であったが、1998年秩父小野田セメントと日本セメント（旧浅野セメント）が合併後、設立されたセメント業界において最大手の企業集団である。
以前は東証2部に上場していた（1961年10月上場）が、太平洋セメントとの株式交換により2002年5月1日に完全子会社化される。
2006年3月1日に帝国ヒューム管東日本･西日本･山陽の各社の子会社を設立、その後帝国ヒューム西日本を日本ヒュームに、帝国ヒューム管山陽を中川ヒューム管工業譲渡し、現在に至る。

以前は本社を東京都台東区池之端に置いていた。





</doc>
<doc id="1063121" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1063121" title="コーニング (企業)">
コーニング (企業)

コーニング（英:"Corning Incorporated" ）は、アメリカ・ニューヨーク州に本社を置く世界最大級のガラス製品メーカーである。1851年にエイモリー・ホートン（英:"Amory Houghton"）によって創立され、一族による経営が100年以上続いた。現在の主力製品は液晶ディスプレイ用ガラスパネル、望遠鏡ガラス、光ファイバーなど。


創業者のホートン一族は多くがハーバード大学に進学し、大学にホートン図書館を寄付している。彼らは会社の工場を見渡す「ザ・ノール」と呼ばれる豪邸に住み、経営を退いた後には公職に就いた例が多い。創業者のひ孫で同名のエイモリー・ホートンはアイゼンハワー政権で駐仏大使を、その息子のエイモは共和党の下院議員を、エイモの弟のジェイミーはメトロポリタン美術館会長を務めた。




</doc>
<doc id="1066414" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1066414" title="東海カーボン">
東海カーボン

東海カーボン株式会社（とうかいカーボン、英文社名:"TOKAI CARBON CO., LTD."）は、東京都港区に本社を置く炭素製品の大手メーカーである。






</doc>
<doc id="1088447" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1088447" title="アメックス協販">
アメックス協販

株式会社アメックス協販（アメックスきょうはん）は島根県に拠点を置く石州瓦の製造・販売などを行う会社である。産業再生機構から支援を受けた企業としては初の自己破産となった。なお、アメックスの略称を用いるアメリカン・エキスプレスとは関係ない。



</doc>
<doc id="1115233" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1115233" title="日本コンクリート">
日本コンクリート

日本コンクリート株式会社（にっぽんコンクリート、英称:NIPPON CONCRETE Co.,Ltd.）は、愛知県名古屋市守山区瀬古に本社を置くコンクリート二次製品メーカーである。

水路

道路

ます

景観

電線類地中化製品

擁壁

補強土工

防火水槽（耐震性）・耐震性貯水槽

遊水池ブロック

コンスパン工法

テクスパン工法

スポーツウォール

その他製品





</doc>
<doc id="111651" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=111651" title="太平洋セメント">
太平洋セメント

太平洋セメント株式会社（たいへいようセメント）は、1998年に秩父小野田（1994年に秩父セメント、小野田セメントが合併）と日本セメント（1947年に浅野セメントから改称）が合併して設立されたセメント業界最大手の企業である。

前身企業のうち小野田セメントが三井系で、秩父セメントのメインバンクは当時の第一勧業銀行、日本セメントのメインバンクは当時の富士銀行であった。故に太平洋セメントは三井グループとみずほグループ（第一勧銀グループ及び芙蓉グループ）に属しているセメント会社といえる。「創業」ではなく、会社設立の年月では最も古い企業とされる。


合併以降、本社・支店所在地はめまぐるしく変遷しており、同一ビル内での移転、減床などの事例もある。






愛知セメント

中央セメント

大分セメント

桜セメント

旭セメント

太平セメント

東北セメント

東洋産業（三河セメント）




北海道セメント

大阪木津川セメント

日本セメント（初代）

土佐セメント

日東セメント

東亜セメント


太平洋セメントグループは2016年（平成28年）3月現在、太平洋セメント、子会社198社、関連会社102社で構成されている。

無印は連結子会社、※印は持分法適用関連会社

セメント事業


資源事業

環境事業

建材・建築土木事業

その他事業




</doc>
<doc id="1142557" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1142557" title="神島化学工業">
神島化学工業

神島化学工業株式会社（こうのしまかがくこうぎょう、）は、大阪府大阪市西区阿波座に本社を置く住宅用建材・工業用薬品を製造する企業である。

住宅用外壁材・ビル住宅用内装材・ビル用耐火被覆板といった窯業系建材を主に製造している。工場は香川県三豊市にある。

また薬品では酸化マグネシウム・高純度酸化マグネシウム・水酸化マグネシウムなどの薬品類を製造している。また近年ではセラミックス分野でも強さを発揮している。

上場企業ながら、株式銘柄の監理ポストに長くいたが、その後業績の回復から、1996年12月11日に大阪証券取引所に上場している。






</doc>
<doc id="1152065" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1152065" title="日鉄住金セメント">
日鉄住金セメント

日鉄セメント（にってつセメント）は、北海道室蘭市にある日本製鉄グループの企業（セメント工場）。

北海道における経済活動の基盤整備・強化としてのセメント供給、富士製鐵室蘭製鐵所（現在の新日鐵住金室蘭製鐵所）で副生される「高炉スラグ」の資源循環を目的として設立した。「高炉セメント」を主力製品としているほか、特殊製品（注入材、セメント系固化材、補修材など）を開発しており、北海道・東北地方を主要販売エリアとしている。また、産業廃棄物処分業として産業廃棄物の処理、副産物のリサイクルを行っている。これまでに北海道による「北海道科学技術賞」、環境省による「地球温暖化防止活動環境大臣表彰」（共同受賞）、学会において各賞を受賞している。









</doc>
<doc id="1152107" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1152107" title="日鉄住金高炉セメント">
日鉄住金高炉セメント

日鉄高炉セメント株式会社（にってつこうろセメント）は、日本製鉄グループのセメントメーカーである。

セメントの一種の高炉セメントを専門に製造するメーカー。高炉セメントとは、一般的なセメント（ポルトランドセメント）に、製鉄の過程で発生するスラグを混合したものである。その関係で、製鉄会社の日本製鉄が親会社となっている。

2009年の日本国内におけるセメント販売量は約114万トンで、販売シェアは国内メーカー10ブランド中第7位。主に西日本が販売エリアで、関東3県（東京都・神奈川県・千葉県）および愛知県、近畿以西の各県（沖縄県を除く）でセメントを販売する。高炉セメントの他にも、セメント系固化材やモルタル、スラグ粉末も製造・販売している。また、セメントの製造過程を利用した産業廃棄物の処理も事業化している。

本社および製造拠点（名称は「セメント工場」）は、新日鐵住金八幡製鐵所に隣接する福岡県北九州市小倉北区。セメント工場の中心をなすセメントキルンは、ニューサスペンションプレヒーター付キルン（NSPキルン）1基で、1時間あたり110.0トンのクリンカー（セメントの半製品）生産能力を持つ。

元々は八幡製鐵所の一部門であったが、1956年に八幡化学工業（後の日鉄ケミカル&マテリアル）として独立、1999年には旧新日鐵化学より独立して新日鉄高炉セメントとして発足した。旧新日鐵化学時代は、小野田セメント系のセメント共販会社「中央セメント」に属していた。






</doc>
<doc id="1201275" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1201275" title="SECカーボン">
SECカーボン

SECカーボン株式会社（エスイーシーカーボン、英文社名: SEC Carbon, Ltd.）は、兵庫県尼崎市潮江に本社を置く日本の独立系炭素製品の大手メーカー。

SECとは設立当時の昭和 (Showa) 電極 (Electrode) 株式会社 (Corporation) の略称である。日本国外からはセックカーボン、セックと略して呼ばれることがある。

アルミニウム製錬用の黒鉛電極においての世界シェアは5割とほぼ独占的なシェアを誇り、内陸型工業団地としては日本国内有数の長田野工業団地に工場を構える。その敷地面積は団地内最大の広さを誇り、約50haにも及び、東京ディズニーランド（約51ha）や東京ディズニーシー（約49ha）とほぼ同等の広さである。売り上げのほとんどを占める人造黒鉛電極と、アルミニウム製錬用人造黒鉛電極はここで生産されており、他にも岡山県岡山市にも工場を構えているが、主に炭素製品の加工品を取り扱う。しかし工場の規模は小さく、売り上げも京都工場よりは低い。

販売先の約5割が海外であるため、経営には円高や円安に大きく左右される。

なお、大谷竹次郎は美術コレクションと自宅敷地を西宮市に寄贈した、西宮市大谷記念美術館がある。






ほとんどが金属を製錬したり、電池を製造するメーカーである。





</doc>
<doc id="1206624" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1206624" title="丸惣 (島根県)">
丸惣 (島根県)

株式会社丸惣（まるそう）は島根県江津市に拠点を置く石州瓦の製造・販売などを行う会社である。2010年に株式会社丸惣佐々木窯業所（まるそうささきようぎょうしょ）が石央瓦販売と合併して現社名に変更した。

石央セラミックスグループに属する。石州瓦工業組合に加盟。

生産能力は月産280万枚。








</doc>
<doc id="1206633" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1206633" title="石見窯業">
石見窯業

石見窯業株式会社（いわみようぎょう）は島根県江津市に拠点を置いていた石州瓦の製造・販売などを行っていた会社である。





</doc>
<doc id="1206637" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1206637" title="石州川上窯業">
石州川上窯業

株式会社石州川上窯業（せきしゅうかわかみようぎょう）は、かつて島根県浜田市に拠点を置く石州瓦の製造・販売などを行っていた企業。

石央セラミックスグループ(石央セラミックス協同組合)に参加し、また石州瓦工業組合に加盟していた。生産能力は月産180万枚。





</doc>
<doc id="1206641" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1206641" title="森崎窯業">
森崎窯業

株式会社森﨑窯業（もりさきようぎょう）は島根県大田市に拠点を置く石州瓦の製造・販売などを行っていた会社である。

石央セラミックスグループに属し、石州瓦工業組合に加盟していた。





</doc>
<doc id="1206673" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1206673" title="セラミカ">
セラミカ

株式会社セラミカは島根県大田市に拠点を置いていた石州瓦の製造・販売などを行っていた会社である。

石州瓦工業組合に加盟していた。






</doc>
<doc id="1211028" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1211028" title="八戸セメント">
八戸セメント

八戸セメント株式会社（はちのへセメント）は、住友大阪セメント株式会社傘下のセメントメーカー。本社および生産拠点の八戸工場は青森県八戸市大字新井田字下鷹待場7-1にある。




</doc>
<doc id="1212997" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1212997" title="AGCセラミックス">
AGCセラミックス

AGCセラミックス（英文名称"AGC Ceramics Co.,Ltd."）は耐火物やファインセラミックスの製造を行う企業。AGCの子会社。





</doc>
<doc id="1213200" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1213200" title="秩父太平洋セメント">
秩父太平洋セメント

秩父太平洋セメント株式会社（ちちぶたいへいようセメント）は、太平洋セメント株式会社傘下のセメントメーカー。太平洋セメント秩父工場（旧・秩父セメント秩父第二工場）の規模を縮小・分社化して発足した。



石灰石の大鉱床として知られる武甲山のふもとの地に、秩父セメントが創業したのは1923年で元々の工場は秩父市の市街地に近いところにあったが、朝鮮戦争ぼっ発による特需を受け、生産力を増強するため、別の敷地に新しい工場を建てる計画が持ち上がる。

秩父セメント第2工場、現在の秩父太平洋セメント秩父工場の設計を会社が基本設計を依頼したのは、当時東京工業大学の教授だった谷口吉郎で、谷口はそれまでにも東京工業大学水力実験室(1932年)や慶應義塾の校舎(1949年)などの作品を手がけていたが、大学の卒業設計では「製鉄工場」を題材にしていた。それだけに本格的な工場設計の機会を得て、大いに意気込むが生産性の高さのほか安全と衛生の面からも優れ、しかも美しさを兼ね備えた、理想の工場を実現しようとしたという。実施設計には日建設計工務(現日建設計)が当たり、1956年に竣工した。

秩父セメントは1990年代に進んだセメント業界の再編により小野田セメント、日本セメントと次々と合併を果たし、太平洋セメントとなってさらに2000年に太平洋セメントの子会社として秩父太平洋セメントが設立され、この時ほぼ同時期に秩父セメントの第1工場が操業を停止。その結果、秩父セメント第2工場は現在、秩父太平洋セメント秩父工場と名前を変えている。

この工場施設は美しく分割された壁面、中央を貫く幅の広い通路、その両側に、圧倒的なボリュームで建築群が建ち並んでおり、第1期工事の建物に限ってみても、建築面積で1万坪(約3万3000m2) を超えて、巨大な建築だが絶妙なボリューム配分と、リズミカルに連続するボールト屋根の効果で、単調さを全く感じなくさせているほか特筆されるのが立面の美しさは谷口作品に共通する縦に長い四角形のパターンでそれは構成される端正なプロポーションによる壁面分割は、スチールサッシ、スレート、レンガ、コンクリート打ち放しなど、様々な素材を用いながら、外壁を覆い尽くしている。これだけ大規模な建築でありながら、このデザインの密度が隅から隅まで保たれているという。




</doc>
<doc id="1213235" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1213235" title="デイ・シイ">
デイ・シイ

株式会社デイ・シイ（英文社名 "DC CO.,LTD." ）は、太平洋セメントグループのセメントメーカー。2003年（平成15年）10月に、第一セメント株式会社と中央商事株式会社が合併して現在の商号となった。

セメントの生産のみならず、汚染土壌の受け入れ、産業廃棄物のリサイクル、骨材の採掘、オフィスビルや住宅の賃貸なども行っている。なお、セメントの販売は親会社の太平洋セメントに委託している。







</doc>
<doc id="1222938" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1222938" title="ヤマックス">
ヤマックス

株式会社ヤマックスは、熊本県熊本市に本社を置く上場企業。コンクリート二次製品などを製造、販売するメーカーである。




</doc>
<doc id="1225963" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1225963" title="武井工業所">
武井工業所

株式会社武井工業所（たけいこうぎょうしょ）は、茨城県石岡市に本社を置くコンクリート二次製品などを製造、販売するメーカーである。


1,000株以上保有の株主様に対して、茨城産新米5Kg「天恵米 茨城コシヒカリ」（全農茨城）



</doc>
<doc id="1228831" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1228831" title="旭ファイバーグラス">
旭ファイバーグラス

旭ファイバーグラス（あさひファイバーグラス；AFGC）は日本の企業である。硝子繊維協会加盟。

当初は旭硝子（現・AGC）とオーウェンス・コーニングの折半出資によって設立された日米合弁企業であったが、1996年1月にオーウェンス・コーニングが旭硝子に持分株式を譲渡し経営から撤退した。2007年11月には、旭硝子における事業ポートフォリオの見直しと経営資源の再配分の方針に基づきグループを離脱。独立系メーカーとなった。

2013年にはオリックスによって買収され同社傘下となり、さらに2015年6月には、吉野石膏がオリックス傘下の投資事業組合がなどが保有する全株式を取得し完全子会社とした。

ガラス繊維を主原料とする工業材料販売と、それから生成されるグラスウール製品が事業の主体であり、グラスウール生産では国内最大手である。







</doc>
<doc id="1242147" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1242147" title="TNコーポレーション">
TNコーポレーション

株式会社TNコーポレーション（ティーエヌコーポレーション）は、美濃焼産地の一角、岐阜県可児市にある建築用タイルメーカー。








</doc>
<doc id="1244211" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1244211" title="石塚硝子">
石塚硝子

石塚硝子株式会社（いしづかがらす、）は、 愛知県岩倉市に本社があるガラス製品、及びプラスチックや紙などの容器を製造する日本の企業。

創業者の石塚岩三郎が長崎でガラス製造を学び、故郷の下総国への帰途の途中に立ち寄った土田村（現在の岐阜県可児市）でビードロ屋を開いたことに由来する。当時ガラスは大変な貴重品で、岩三郎のビードロ屋は東海地方におけるガラス製造の先駆けであった。その後明治時代以降より名古屋に移転した後、2003年（平成15年）に本社機能を岩倉市に移した。

現在はガラス製品のみに留まらず、プラスチックや紙などを用いた容器関連の製造・販売にも力を注いでいる。

子会社の日本パリソン社はPETボトル用プリフォーム製造会社（一部ボトルも製造）、コカ･コーラグループが主たる供給先。







</doc>
<doc id="1278012" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1278012" title="理研コランダム">
理研コランダム

理研コランダム株式会社（りけんコランダム）は、埼玉県鴻巣市に本社を置く研磨布紙などを製造、販売するメーカーである。オカモトの子会社。理研グループ。







</doc>
<doc id="1302250" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1302250" title="MARUWA">
MARUWA

株式会社MARUWA（マルワ、）は、電子部品用セラミックの大手メーカー。本社は愛知県尾張旭市。

なお、福岡県に本社を置くスーパーマーケットを営む株式会社丸和とは何も関係ない。









</doc>
<doc id="1309139" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1309139" title="ノザワ">
ノザワ

株式会社ノザワ（英文社名 "NOZAWA CORPORATION"）は、神戸市中央区に本社を置く、建築材料メーカー。ビルの外壁材に使用される押出成形セメント板「アスロック」を中心に製造している。創業は1897年（明治30年）。

初代社長の野澤幸三郎が、1897年（明治30年）に野澤幸三郎商店を設立し、染色のための洋藍染料などをの輸入を開始。その後、1906年（明治39年）に旧神戸居留地の一画で外国産スレート板（ファイブロ・セメント）を発見して輸入を開始。1913年（大正2年）に製造業への転換を図って以来、セメント建材に注力する。





</doc>
<doc id="1318009" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1318009" title="品川リフラクトリーズ">
品川リフラクトリーズ

品川リフラクトリーズ株式会社（しながわリフラクトリーズ、英文社名 "SHINAGAWA REFRACTORIES CO.,LTD."）は、東京都千代田区に本社を置く耐火物メーカー。





赤井鉄道・赤井軌道は、1907年から1955年まで現在のいわき市平で運行されていた馬車鉄道である。当初、品川白煉瓦の子会社であったが、1922年品川白煉瓦の直営となった。品川白煉瓦赤井分工場で作られるレンガの原料である石炭等を運んでいた。



品川白煉瓦赤井分工場の跡地は品川リフラクトリーズ所有の品川グランドとなっており、駅跡()はグランドの駐車場となっている。赤井常住-赤井駅間の跡地は並行する福島県道133号に利用されている。




</doc>
<doc id="1335214" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1335214" title="日本カーボン">
日本カーボン

日本カーボン株式会社（にっぽんカーボン、英文社名:Nippon Carbon Co., Ltd.）は、東京都中央区に本社を置く炭素製品の大手メーカーである。











</doc>
<doc id="135872" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=135872" title="ノリタケカンパニーリミテド">
ノリタケカンパニーリミテド

株式会社ノリタケカンパニーリミテド（）は、愛知県名古屋市西区則武新町三丁目1番36号に本社・工場を置く世界最大級の高級陶磁器・砥石メーカーである。環境エンジニアリング事業も手がけている。「ノリタケ」とは、一見すると人の名前のように感じるが、創業地である愛知県愛知郡鷹場村大字則武（現・名古屋市中村区則武）に因むものであり、人名由来ではない。

本社にはノリタケの企業文化施設「ノリタケの森」が開設、一般公開され、近年の名古屋政財界が提唱する「産業文化観光」の拠点のひとつとなっている。神奈川県厚木市の厚木工場は現在「ノリタケスクエア」になっている。

1904年（明治37年）に森村市左衛門によって日本陶器合名会社として創業された。前身の日本陶器は日本で初めて高級洋食器を生産し、明治時代から戦前にかけて陶器商社の森村組の手で欧米に大量に輸出された。初期の製品はハンドメイドで絵付けの美しさ、細工の繊細さで知られる。その後アール・デコを基調としたデザインの食器が大量に生産され、凝ったデザインで現在でも親しまれている。ノリタケブランドは欧米で絶大な人気を博し、国内の業者が模造して輸出した偽物が出回るほどであった。オールドノリタケと言われるこの時期の製品は、陶磁器愛好家のコレクターズ・アイテムとなっている。戦後日本に駐留したアメリカ軍の将兵が帰国する時のお土産として1953年（昭和28年）まで販売されたノリタケ製品をプレミアノリタケといい、一部に愛好されている。

日本陶器は第二次世界大戦で多数の陶磁器と熟練職人、生産設備を失い、戦前のような高品質の製品を生産できなくなったため、戦後は一時ノリタケブランドを使わず、「ローズチャイナ」というブランド名で輸出を行った。その後ふたたび高品質な製品を世に送り出すことができるようになり、ノリタケブランドが復活する。その後は日本の経済発展に伴って、電子部品、ファインセラミックスなどの分野にも進出した。東京、名古屋両証券取引所の第1部に上場している。
また、日本初のIBM製品導入企業でもある。

現在では食器類の売上比率は15%程度と他部門に主力を譲っており、工業機材およびセラミックマテリアル、環境エンジニアリングの3事業が全体の75%以上を占める（2006年9月期）。工業機材事業は砥石、研磨布紙およびCBN、ダイヤモンドなど、研削材や半導体材料からなる。セラミックマテリアル事業には電子ペーストや回路基板、窯業材料などがある。環境エンジニアリング事業は液晶ディスプレイ、電池材料等向けの焼成炉など、産業機械を扱っている。

2009年（平成21年）10月1日には子会社であるノリタケエンジニアリング、日本陶器、ノリタケテーブルウェア、東京砥石の4社を吸収合併し、2010年（平成22年）4月1日にはノリタケ機材とノリタケセラミックスの2社を吸収合併した。

詳細は森村グループを参照

これらの会社は森村商事（旧 森村組）が設立したり、ノリタケカンパニーリミテドから分社した会社であり、現在はノリタケカンパニーリミテドを中心に森村グループを構成している。また、共立マテリアルと大倉陶園はノリタケカンパニーリミテドの連結対象である。

なお、森村グループのタイル・衛生陶器メーカーだったINAXは2001年（平成13年）にアルミサッシなどを手掛ける建材メーカー大手のトステムとの経営統合によりグループから離脱している（後にこれらの2社と新日軽と東洋エクステリアならびにサンウエーブ工業の開発・管理部門と統合して、現在のLIXILとなる。）。








</doc>
<doc id="139890" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=139890" title="AGC">
AGC

AGC株式会社（エイジーシー）は、世界最大手のガラスメーカーである。1907年創立。三菱グループの一員であり、三菱金曜会及び三菱広報委員会の会員企業である。2016年現在の主力製品は、建築用ガラス、フッ素化学製品。

2018年7月に商号を旭硝子株式会社（あさひがらす）から変更した。

日本板硝子とならぶ世界最大のガラスメーカーである。建築材料、自動車向けなどのガラスを中心に、電子部材やその他の化学関連素材を製造・販売している。特に、ガラスについては、世界における最大手である。建築用ガラス、フッ素化学製品などを主に取り扱う。

2007年9月8日に創立100周年を迎えた。これを機に、単体の略称であった「AGC」を全世界的な統一ブランドとして定着させる旨を発表、世界的な広告展開を実施中である。社名ロゴは年初に発表した新しいものへと正式に変更され、大多数の連結子会社・系列会社がこの新ロゴを用いるようになった(2018年の社名変更時にフォントやデザインが若干異なるものに変更されている)。

2016年8月にはドイツのバイオ医薬品会社バイオミーバを買収した、2017年にデンマークのバイオ医薬品会社CMCバイオロジックスを買収

なお、商号の似ていた旭化成および旭化成グループとはまったくの別会社組織であり、資本関係等はない（旭硝子が三菱グループであるのに対し、旭化成は第一勧銀グループ）。






















</doc>
<doc id="1453469" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1453469" title="東洋ガラス">
東洋ガラス

東洋ガラス株式会社（とうようガラス、英文名称；"Toyo Glass Co., Ltd.,"）は日本のガラス製品メーカー。主にガラス瓶の製造を行う。ガラス容器製造業界では、日本山村硝子に次いで国内第二位のシェア。



かつてはテレビCMも制作されており、特に北海道文化放送（フジテレビ系列）では『笑っていいとも!増刊号』『ねるとん紅鯨団』でローカルスポンサーを務めたことがある。



</doc>
<doc id="149057" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=149057" title="ジャニス工業">
ジャニス工業

ジャニス工業株式会社（ジャニスこうぎょう、"Janis Ltd." ）とは、衛生陶器（トイレ、洗面器）を製造・販売する日本の企業である。本社は愛知県常滑市にある。名古屋証券取引所2部上場。





</doc>
<doc id="149067" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=149067" title="アサヒ衛陶">
アサヒ衛陶

アサヒ衛陶株式会社（アサヒえいとう、"Asahi Eito Co., Ltd."）はトイレや洗面台の関連製品を製造する企業である。本社は大阪府大阪市中央区にある。大阪証券取引所（2013年7月16日から東京証券取引所）第2部上場。

トイレや洗面化粧台など住宅設備機器を取り扱い、衛生陶器においてはTOTO、LIXIL（旧INAX）に次ぐ中堅メーカーである。

また、下水道等の整備が不十分な地域に於いて、より水洗式便所に近い実用性が得られる簡易水洗式トイレのトップ企業でもあり、今でも非水洗トイレの製造・販売を行う数少ないメーカーである。

最近では節水型トイレの製造もしており、環境分野においても尽力している。

2009年（平成21年）に本社工場の閉鎖をした後、現在では主に中国や韓国などのアジア諸国に生産拠点を置くなど、海外委託生産や海外調達を行っている。








</doc>
<doc id="1613242" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1613242" title="美濃窯業">
美濃窯業

美濃窯業株式会社（みのようぎょう、"MINO CERAMIC CO.,LTD." ）は、岐阜県と愛知県に本社を置く、耐火レンガとセラミックス製品メーカー。





</doc>
<doc id="1682441" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1682441" title="明星セメント">
明星セメント

明星セメント株式会社（みょうじょうセメント）は、太平洋セメント株式会社傘下のセメントメーカー。新潟県糸魚川市に本社と工場があり、セメントの製造、石灰石等の製造・販売、各種廃棄物の処理事業を行っている。





</doc>
<doc id="1682462" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1682462" title="敦賀セメント">
敦賀セメント

敦賀セメント株式会社（つるがセメント）は、太平洋セメント株式会社傘下のセメントメーカー。各種セメント生産の他、石灰石の採掘も請け負う。





</doc>
<doc id="1682486" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1682486" title="山陽白色セメント">
山陽白色セメント

山陽白色セメント株式会社（さんようはくしょくセメント）は、広島県三原市に存在した太平洋セメント傘下のセメント製造企業。日本でホワイトセメントを最期まで製造していた企業として知られる。製品は全て親会社の太平洋セメントに卸しており、販売は太平洋セメントが行っていた。2017年3月、ホワイトセメントの出荷量がピーク時の1/10にまで低下したために、ホワイトセメントの生産を中止した。これによってホワイトセメントの一般向け国内製造が途絶えることになった。その後、工場は閉鎖され、会社は清算され従業員はグループ企業に再配置された。山陽白色セメント特別清算後は、太平洋セメントが輸入品を取り扱っている。



</doc>
<doc id="1684200" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1684200" title="ハイデルベルグセメント">
ハイデルベルグセメント

ハイデルベルグセメント（HeidelbergCement、）は、ドイツに本社を置くセメント会社である。セメントメーカーとしては世界第4位(2007)。ラファージュホルシム、セメックスなどと並び、セメントメジャーの一角に挙げられる。2009年現在、ヨーロッパ、アジア、北米、アフリカなどの50カ国以上で事業を行っており、年間セメント生産量は約8000万トンに上る。

1874年、ハイデルベルクでJohann Philipp Schifferdeckerが創業。1896年の年間セメント生産能力は8万トンであった。1914年以降ドイツ国内の企業を買収しつつ規模を拡大していき、1936年の年間生産能力は100万トンに達した。しかしながら1960年代末まで、同社の営業領域はドイツ南部のみに留まっていた。

1970年代以降、積極的なM&Aを繰り返し世界的なセメントメジャーの座に上り詰めた。主なM&Aは以下の通り。


2007年、アドルフ・メルクル一族が同社の主要株主となった。





</doc>
<doc id="1684357" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1684357" title="イタルチェメンティ">
イタルチェメンティ

イタルチェメンティ（Italcementi）は、イタリアのベルガモに本社を置くセメント会社である。セメントメーカーとしては世界第5位(2007)。ラファージュホルシム、セメックス、ハイデルベルグセメントなどと並び、セメントメジャーの一つに数えられる。2009年現在、22カ国で事業を展開し、年間セメント生産量は約7000万トンに上る。

イタリア証券取引所上場企業。企業構造としては、セメント等の事業を行うイタルチェメンティ・グループと、その親会社であるイタルチェメンティS.p.Aに分かれているが、この項では便宜上一括して取り扱う。





</doc>
<doc id="1686003" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1686003" title="セメックス">
セメックス

セメックス（Cemex S.A.B de C.V.、）は、メキシコのモンテレイに本社を置くセメント会社である。ラファージュホルシム、ハイデルベルグセメントなどと並び、セメントメジャーの一つに数えられる。2008年の全世界でのセメント出荷量は7800万トンで、セメント生産能力では9670万トン(2007年)を誇る。セメントメジャーの中でも特に、積極的な企業買収によって規模を拡大してきた企業である。





</doc>
<doc id="1688591" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1688591" title="日立セメント">
日立セメント

日立セメント株式会社（ひたちセメント）は、茨城県日立市に本社を置く独立系のセメントメーカー。

名称が似ているが、日立製作所のグループ企業ではない。水戸市に本店を置く株木建設株式会社の関連会社であり、同時に株木建設の主要株主でもある。



大平田鉱山からセメントの原料である石灰石を工場に搬出するために1937年に架空索道が山間部に約4kmに渡って敷設された。
索道は複線式で分速105mの速度で運行されており1つの搬器に1.25tの石灰石を積載できる。
かつて各地に存在した鉱石搬送の架空索道としては、日本で最後に残ったものである。地元では"鉄索(てっさく)"の愛称で呼ばれている。
なお，市街地はベルトコンベアーで搬送している。。




</doc>
<doc id="1701711" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1701711" title="ニワショーセラム">
ニワショーセラム

株式会社ニワショーセラム（）は、愛知県尾張旭市に本社を置くファインセラミックス関連メーカーである。

ファインセラミックスや碍子の研究開発から販売までを行っている。以前は社会人野球チームを所有していたが、1976年に廃部となった。





</doc>
<doc id="1771697" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1771697" title="イソライト工業">
イソライト工業

イソライト工業株式会社（イソライトこうぎょう、英称："ISOLITE INSULATING PRODUCTS CO.,LTD．"）は、大阪市北区中之島に本社を置く、耐火断熱煉瓦やセラミックファイバーなどの工業製品を製造販売をおこなう企業である。

断熱煉瓦とセラミックファイバーの製造をおこなう。創業当初は、煉瓦建築向けに建材として工務店・建築会社に販売していた。1920年代から1940年代にかけては、藻土焜炉と耐火断熱煉瓦の生産が主力であったが、1967年よりセラミックファイバーを手がけ初め、各方面に応用化できる新素材開発に注力するようになっていった。

1970年代には温水ボイラーを発売し、ラジオ・ホーロー看板で全国的にPRをした。1983年以降は海外でも生産・販売網を拡大し特に建材メーカーとして高い評価を得ている。2004年には品川白煉瓦（現・品川リフラクトリーズ）の子会社入りし、共同事業として環境関連事業や新素材の開発・研究をおこなっている。










</doc>
<doc id="1798525" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1798525" title="中川ヒューム管工業">
中川ヒューム管工業

中川ヒューム管工業株式会社（なかがわヒュームかんこうぎょう、英称:H-NAC CO.,LTD.）は、茨城県土浦市に本社を置く、ヒューム管などのコンクリート製品を製造する企業で、中川グループの中核企業である。







</doc>
<doc id="1885016" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1885016" title="日本コンクリート工業">
日本コンクリート工業

日本コンクリート工業株式会社（にっぽんコンクリートこうぎょう、英称:NIPPON CONCRETE INDUSTRIES CO.,LTD.）とは、東京都港区に本社を置く、コンクリート製品の製造・販売などを行う会社である。新日鐵住金が筆頭株主である。みどり会の会員企業であり、三和グループに属している。








</doc>
<doc id="1911380" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1911380" title="浅井硝子">
浅井硝子

浅井硝子株式会社（あさいがらす、"ASAI GLASS CO., LTD."）は、大阪府大阪市東住吉区杭全に本社を置く、化粧品容器及び酒瓶のメーカーである。

主に小容量で特殊サイズの硝子製の瓶ならびに容器の製造をおこなう。中でも化粧品向けに非常に強く、ファンデーション用のみでおよそ1000近いロット数を持っている。

その他、酒瓶でも一升瓶ではない、主に容量が90mlから720mlタイプのものを多数製造しており、他にも瓶詰め食品や、マヨネーズや粉末調味料などの従来のタイプと違う容量の硝子容器を多く製造していることで知られる。


歴代代表








</doc>
<doc id="1932226" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1932226" title="日本レヂボン">
日本レヂボン

日本レヂボン株式会社（にほんレヂボン、）は、大阪府大阪市西区に本社を置く砥石メーカー。

1958年（昭和33年）創業の砥石メーカーでオフセット砥石ではトップシェア。元は三菱商事のグループに属していたが2009年（平成21年）7月にノリタケカンパニーリミテドの持分法適用会社となり、2014年（平成26年）12月には、同社の連結子会社となった。






</doc>
<doc id="1955724" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1955724" title="大光炉材">
大光炉材

大光炉材（たいこうろざい）は、福岡県北九州市戸畑区に本社を置く、不定形耐火物やファインセラミックスの製造などを行う独立系企業である。

1950年（昭和25年）5月、八幡製鐵所に特殊耐火セメントを納入する商事会社として発足、その後輸入耐火セメントを自社生産による国産化に成功、平炉に使用する不定形耐火物を商品化した。国内各地の製鉄所所在地に事業所を設置し、取引を拡大していった。1983年（昭和58年）からはそれらの技術を生かし、ファインセラミックス分野に進出している。日本ファインセラミックス協会賛助会員。

新日本製鐵、住友金属工業、JFEスチール、日新製鋼、日立造船、東芝、ローム など







</doc>
<doc id="2034812" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2034812" title="ジオスター">
ジオスター

ジオスター株式会社（英文社名 "GEOSTER Corporation"）は、日本製鉄グループのコンクリート製品メーカーである。

トンネル用部材を始めとする、道路や河川・水路・港湾などで使用される土木分野向けのコンクリート製品のメーカーである。建設者も兼ねており、コンクリート製品の設置などの付帯工事も請け負う。

東京証券取引所市場第2部（東証2部）に株式を上場している。親会社は原料鋼材の供給元でもある新日鐵住金で、同社が合算対象分含め約42%の株式を保有しており、同社の連結子会社に分類される。

本社は東京都文京区小石川1丁目にある。製造拠点の工場は、東松山工場（埼玉県東松山市）・茨城工場（茨城県稲敷市）・金谷工場（静岡県島田市）・橋本工場（和歌山県橋本市）・福岡工場（福岡県飯塚市）の5か所がある。




</doc>
<doc id="2130732" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2130732" title="AGCプライブリコ">
AGCプライブリコ

AGCプライブリコ株式会社（英文名称"AGC PLIBRICO Co.,Ltd."）は、日本の窯業会社。耐火物などの製造を行う。AGCグループ。







</doc>
<doc id="2227040" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2227040" title="ヤマウ">
ヤマウ

株式会社ヤマウは、福岡県福岡市早良区に本社を置く、コンクリート製品の製造・販売・施工などを行う日本の会社。

コンクリート製品の製造・販売・施工や一般土木工事の施工などを主とし、九州を中心に事業を展開。かつては東京や大阪などの本州にも工場や営業所を構えていたが2003年に事業の再構築のために撤退。その後、福岡銀行の支援のもと経営再建に取り組む。コンクリート製品製造のメイン事業は九州への集約や社内組織のスリム化を図り合理化を進める。一方、建設コンサルタント業のメックや補修業のリペアエンジを設立し、2012年4月に水門整備業の開成工業を買収、2015年6月に地質調査及び測量業の大栄開発を買収し、グループ経営の強化を図った。また、地域販社の設立も積極的に進めている。



再建以降より積極的にグループ展開を行なっているため、事業内容が多様化している。




株式会社ヤマウ 公式ウェブサイト


</doc>
<doc id="2302750" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2302750" title="歌志内興産">
歌志内興産

歌志内興産株式会社（うたしないこうさん）は、北海道のガラス加工会社。

歌志内興産の前身となった空知産業は、北海道炭礦汽船（北炭）のグループ会社として歌志内市の空知炭鉱を運営していた空知炭礦株式会社の子会社で、露頭炭の採掘を主な業務としてきた。しかし国が新石炭政策に基づき業界の構造調整を推し進める中、空知炭礦も業務多角化を強いられ、1992年7月、新分野開拓の第一弾として空知産業を主体に軍手製造に参入した。当初、軍手の出荷先は北炭グループ関係を介した限られた範囲であったが、1992年11月には道内ホームセンター大手の石黒ホーマと業務提携し販路を拡大した。空知炭礦はこれに加えて露頭炭採掘跡地を利用したワイン用ブドウの栽培にも着手、採炭機械の製造修理を行う子会社の赤間工作所（赤平市）は業務を一般機械に広げるほか、1994年にはガラス加工にも進出を決め、1994年10月には歌志内で加工場の建設が開始された。板ガラスの仕入れや加工品の販売には既に輸入板ガラス販売を手がける北炭のルートを利用し、1995年5月から生産を開始する計画であった。

ところが1995年1月、空知炭礦は組合に炭鉱閉山を通告、2月には空知炭礦と親会社の北海道炭礦汽船が会社更生法の適用を申請し、3月には炭鉱が閉山となった。空知産業は自立性が高いとして存続されることになり、ガラス加工事業などほかの存続事業を統合し、歌志内興産の社名で再出発を図ることになった。空知炭礦と北炭との資本関係は解消されるものの、ガラスの仕入れや販売においては業務提携の形で関係が維持されることになった。しかし新事業の滑り出しはいずれも順調とは言えなかった。ガラス事業は1995年9月から本格的に稼働を始めたものの、業界が大手の寡占状態にあり、1996年6月のJIS取得までは販路の拡大もままならぬ状況にあった。1996年春から始めたそば栽培はシカに畑を荒らされ断念、機械工作部門は工場が火災で焼失し閉鎖を余儀なくされた。

1997年には秋田の飲食店チェーンより比内地鶏の委託生産の引き合いがあり養鶏事業に参入、飲食店チェーン側の方針変更により事業化には至らなかったものの、飼育経験を生かして道畜産試験場が開発した「北海地鶏」の飼育に転じた。飼育方法で試行錯誤を重ねた後、2000年に札幌市内のホテル向けに依頼した試食で好評を得て事業は本格化、2002年には直営店「北海地鶏庵」を出店し、飲食店からも好評を得た。2005年には養鶏場や加工工場を新設、2007年時点では年間2万羽を出荷するまでに拡大した。しかし、2008年からの不況で高級食材の需要が急激に縮小、養鶏事業からも2009年に撤退した。

2012年時点では、ガラス加工事業が運送事業に次ぐ主要事業となっている。



</doc>
<doc id="2345313" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2345313" title="ニートレックス">
ニートレックス

株式会社ニートレックス（英 Nitolex Corporation）は、愛知県知多郡武豊町に本社を置く研削砥石及びダイヤモンド・CBNホイールの総合メーカーである。総合メーカーとしてはノリタケカンパニーリミテドとクレトイシに次いで国内三番目の規模を有する。

社名はラテン語の「nitor(光り輝くもの)」と「lex(方式・提案)」の合成語に由来する。<br>顧客の生産システムに最適な製品をオーダーメイドで製作する完全受注生産方式を採用している。<br>鉄道レールの削正工事に関するソリューション事業も行っている。






</doc>
<doc id="2368866" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2368866" title="第一硝子">
第一硝子

第一硝子株式会社（だいいちがらす）は、東京都板橋区に本社・工場を置く製瓶会社。食品や薬品などに用いられる小型ガラス瓶を主力とする。

調味料やジャム等食品用瓶、薬品やドリンク剤向け着色瓶など、主として中・小型の瓶を中心に、約750品種の製造を行う。薬品向け瓶の市場占有率は日本首位である。




</doc>
<doc id="2446018" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2446018" title="マグ・イゾベール">
マグ・イゾベール

マグ・イゾベールは、主にグラスウール断熱材・吸音材を製造、販売するメーカーである。

マグ・イゾベールは主にグラスウール断熱材・吸音材を製造、販売するメーカーで、断熱材の製造および販売活動で世界一のシェアを誇るサンゴバングループ（フランス）の日本法人子会社である。「断熱からはじまる快適エコ」をモットーに掲げ、日本におけるメーカーとしての長い経験と、グローバル企業のもつ国際的な先進技術を活かし、常に断熱材分野でのグローバルリーダー企業として活動している。硝子繊維協会加盟。



・断熱材・吸音材の製造、販売活動

パッシブハウスの認定基準（一次エネルギー消費量、冷暖房負荷、気密性能）に音響環境や空気環境を加えた、マグ・イゾベールの母体であるサンゴバンクールプの提唱する省エネルギー住宅。日本ではマグ・イゾベールが展開する。

設備・産業向けの断熱吸音材に関するサービス・専用サイト。機械設備、プラント、産業機器などの分野に、ニュース用途、性能、製品の情報提供サービスである。




</doc>
<doc id="2467877" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2467877" title="ミツル陶石">
ミツル陶石

ミツル陶石株式会社（ミツルとうせき）は、岐阜県多治見市にある建築用・ガーデニング用石材の輸入、および機能性セラミックスの製造メーカー。




</doc>
<doc id="2488935" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2488935" title="中央商工">
中央商工

中央商工株式会社は、東京都中央区に本社を置く包装資材の商社。




</doc>
<doc id="2490505" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2490505" title="丸元製陶">
丸元製陶

丸元製陶株式会社（まるもとせいとう）は、滋賀県甲賀市信楽町長野に本部を置く信楽焼陶器浴槽の製造・販売の企業である。信楽で初の陶器浴槽の製造を開始した元祖の本家本元、平成8年から本格的に陶器浴槽の製造・販売を開始2009年信楽初の大型陶器浴槽の展示場「丸元製陶ショールーム」を展開している。主な納品先は建築設計会社・建装事業・ゼネコンデパート・ホテル・旅館・ディスプレイ関連など。2011年よりインターネットによる個人向け陶器浴槽の販売を展開している。


浴槽の設置工事もおこなっており（別料金）北海道から沖縄、中国、ヨーロッパに販売・施工実績がある。給排水設備周りは主に地元企業と提携しており据付け工事や排水周りの工事は専門業者に任せている。

丸元製陶株式会社の建物である。信楽焼陶器浴槽の展示場で実際に体験入浴もでき常時、様々な陶器浴槽が展示されている。


</doc>
<doc id="2558542" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2558542" title="ヨータイ">
ヨータイ

株式会社ヨータイ（英文社名："YOTAI REFRACTORIES CO.,LTD."）は、本店を大阪府貝塚市を置く、耐火物やファインセラミックスの製造などを行う企業である。







</doc>
<doc id="2559038" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2559038" title="イトーヨーギョー">
イトーヨーギョー

株式会社イトーヨーギョー（"ITO YOGYO CO., LTD."）は、本店を神戸市灘区に置くコンクリート二次製品の製造、建築内装設備の設計、施工、維持管理を-行う企業である。








</doc>
<doc id="2598222" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2598222" title="三共理化学">
三共理化学

三共理化学株式会社（さんきょうりかがく、）は、埼玉県桶川市に本社を置く、研磨布紙・砥石の製造・販売を行う企業。

1930年（昭和5年）、金子靖により個人経営として創業され、1953年（昭和28年）6月11日に三共理化学株式会社設立。

日本国内で最初に耐水ペーパーを開発した、研磨布紙メーカーの大手。自動車部品用・自動車塗装用研磨紙を主力とする。通常の木工・金属加工用の研磨用品、情報機器・プリント基板など精密機器向け研磨用品の他、近年では一般コンシューマー向けに家庭用研磨材、美容用品、スポンジなどの製品も取り扱う。

1996年（平成8年）3月12日に日本証券業協会（現ジャスダック）へ株式を店頭登録（証券コード：5383）。2009年（平成21年）12月、中長期的な研磨技術の開発や上場維持コストの削減を考慮し、抜本的な経営改革を行うため、経営陣による自社買収（MBO）を決定。同社社長である須藤進が代表取締役を兼任する株式会社フジスターにより株式公開買付けが実施され、2010年（平成22年）4月20日にジャスダック上場廃止。

2013年（平成25年）5月21日、ヤスリの裁断などを委託していた関東地方の下請け業者6社に支払う代金を不当に値引きさせたとして、公正取引委員会は下請法違反として三共理化学に対し減額分の返金と再発防止を勧告した。公正取引委員会によれば、2011年（平成23年）8月から2012年（平成24年）11月にかけて、原材料の値上がりによる減益幅を抑える目的で下請け代金の1%、約1100万円を不当に減額させていたという。




</doc>
<doc id="2616535" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2616535" title="フォノン明和">
フォノン明和

株式会社フォノン明和（フォノンめいわ）は愛知県瀬戸市に本社を置くセラミック部品メーカーである。

主にチップ抵抗用アルミナ基板、インダクタ用コア（フェライトコア、アルミナコア）、セラミック碍子、各種産業用セラミック部品を生産している。




</doc>
<doc id="267153" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=267153" title="大倉陶園">
大倉陶園

株式会社大倉陶園 （おおくらとうえん, OKURA CHINA, INC.）は、横浜市戸塚区に本社を置く日本の陶磁器メーカーである。親会社のノリタケカンパニーリミテドらとともに森村グループの一員でもある。

日本で従来からあった伝統的な呉須の染付や、ヨーロッパから取り入れた各種技法を用いて、日常品というよりはむしろ鑑賞価値の高い高級磁器を製造することを得意としている。

大倉孫兵衛と息子の和親によって、東京市蒲田区（現・大田区）で大倉陶園が設立された。なお、創業日は工場の地鎮祭を行なって起工した1919年5月15日である。孫兵衛は万国博覧会で鑑賞した西洋陶磁器に刺激を受けて、日本では当時製造されていなかった硬質な白磁の製造を目指したとされる。

しかし硬質磁器の高級洋食器の製造は困難であり、製品を出荷したのは大倉孫兵衛の死後の1922年であった。1924年に三越と取引を開始して市販を始め、1929年には紋章入りディナーセットを海外へ出荷している。また、1932年に在ワシントン日本大使館にディナーセットを納入している。

1943年の東久邇成子（昭和天皇の長女）の成婚では食器調達を受け持ったが、1945年4月15日に空襲で工場が全焼してしまう。

しかし翌年には製品の出荷を再開し、1948年にはディナーセットを作製できるまでになった。税制改革などの影響で1950年5月には法人化し、株式会社大倉陶園となった。1952年に大倉陶園販売株式会社も設立したが、朝鮮戦争による好景気が一段落した1955年にこれを閉鎖して日東陶器商会（現・ノリタケテーブルウェア）に販売を委託した。

1959年の皇太子明仁親王と同妃美智子の成婚時には晩餐会の食器を納め、以後も日本の皇室御用達窯となっている。なお、この年横浜市戸塚区で新工場の建設に着工している。翌年には戸塚に移転し、長野県軽井沢町に夏季直営店を開いた。

1974年の迎賓館（赤坂離宮）改修時に納めたディナーセットは、大倉陶園の代表作の一つである。これは数種類のセットからなり、まず150人揃の正餐用食器がある。これは国賓が主催して天皇などを招くリターンバンケットに用いられるもので、一人当たり十数点の食器があり、金彩などを施した豪華な作風になっている。次に250人揃の歓迎会用食器があり、これはビュッフェスタイルのレセプションで用いられる。レセプションは大広間で行なわれ、正餐を行なう重厚な大食堂と違ってロココ風の雰囲気のため、食器もこれに合わせた軽やかな明るい仕上がりになっている。この他に、国賓や随員の朝食などに使う60人揃の個室用食器があり、藍一色の月桂樹とオリーブが描かれている。

1995年には組織を改変して製造と業務部の2本立てとするとともに工場・画工場を設置し、現在に至る。






</doc>
<doc id="2706930" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2706930" title="日本ヒューム">
日本ヒューム

日本ヒューム株式会社（にっぽんヒューム）は、東京都港区新橋に本社を置く、ヒューム管、建設基礎杭等のコンクリート製品の製造会社である。

大正14年（1925年）創業時に、日本で初めて遠心成型によるヒューム管の製造技術の特許を取得し、量産化した。現在でも、下水道向けヒューム管では業界首位である（シェア10％前後）。しかし近年は、都市部の下水道の普及によりヒューム管の市場自体が縮小傾向であるため、売上げの主力はPC基礎杭の製造及び施工である。また工場跡の遊休地を活用した不動産賃貸業、屋内ゲレンデ施設によるスポーツ事業も手掛ける。






</doc>
<doc id="27331" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=27331" title="ウェッジウッド">
ウェッジウッド

ウェッジウッド（Josiah Wedgwood and Sons）はイギリスの陶磁器メーカー。ジョサイア・ウェッジウッドによって1759年に設立された。

ロイヤルドルトン社と並ぶ世界最大級の陶磁器メーカーの一つである。主に高級食器を製造・販売しているが、アクセサリやタオル、テーブルクロスなども扱っている。

日本には子会社としてフィスカース ジャパン株式会社がある。

イングランドの陶業は17世紀までロンドンやブリストルで生産されるデルフト陶器が主であったが、18世紀に入ると上質陶器やストーンウェアがこれを代替していった。これらの製造には良質の粘土が必要であり、イングランド中部のスタフォードシャー州は良質の粘土や石炭を産出する事などから陶業が急激に発展した。

ジョサイア・ウェッジウッドはこの地方の陶工の息子として1730年に生まれ、若いうちから製陶技術や化学、図版などの知識を評価されていた。そして数回の共同経営を経た後、1759年にバーズレム（Burslem）にある工場を叔父から引継ぎ、独立・開業した。この際に従兄弟のトーマスを管理者として雇用している。

このアビー・ハウス工場（Ivy House Works）で開発した緑色の釉薬を用いた陶器は好評を博し、3年後の1762年には同じくバーズレムにあるブリック・ハウス工場（Brick House Works）に移転した。ここでジョサイアは、会社の代表作となる、エナメルを用いたクリーム色の陶器を完成させた。これはシャーロット王妃（ジョージ3世の妻）にも納められ、「クイーンズウェア（女王の陶器、Queen's Ware）」という名称の使用が1765年に許可された。

1769年にはリバプールの商人であったトーマス・ベントレー（Thomas Bentley）を共同経営者として迎え入れると、トーマスの人脈などもあって会社は発展を続けた。クイーンズウェアはヨーロッパのみならずアメリカ大陸にも出荷され、1774年にはロシアのエカチェリーナ2世から944点の「フロッグ・サービス」と呼ばれる陶磁器セットの注文を受けている。

このような中でジョサイアは再び工場を移転することにし、ニューカッスル・アンダー・ライム（Newcastle-under-Lyme）とハンレー（Hanley）の中間の地を選んだ。この土地はイタリア南部の地にちなんでエトルリアと命名され、工場名もエトルリア工場となった。1769年の操業開始後もしばらくはブリック・ハウス工場で低価格の実用品の生産が続けていたが、しばらくすると全製品が移管されてブリック・ハウスは閉鎖された。

この頃、在庫の増加が資金繰りを圧迫して経営を危険にさらすことをジョサイアは初めて理解し、当時としては先進的な原価計算を取り入れるようになった。これによって高級品の生産に対していたずらにコストが増加してしまうことを防いだ、と考えられている。

エトルリア工場では、まずブラック・バサルト（Black Basalt）が開発された。これは、当時スタフォードシャー州で作られていた黒色陶器を改良したもので、今日まで会社の主力製品の一つとなっている。さらに1774年にはジャスパーウェアが開発され、1790年にジャスパーによるポートランドの壺が作製された。この壺は1878年にウェッジウッド社の商標に組み込まれ、コーポレートアイデンティティの重要な要素となっている。

ジョサイア（一世）の死後、その息子であるジョサイア二世が経営を引き継いだ。二世はボーンチャイナの製造を試みたが生産はすぐに中止され、1878年にボーンチャイナ生産は再開された。以降、三世から五世まで経営は世襲され、1895年にジョサイア・ウェッジウッド・アンド・サンズ（Josiah Wedgwood & Sons）として会社が法人化された。

エトルリア工場が開設されて150年以上が経つと、設備や敷地面積は限界に近づいていた。このため、6マイル離れたストーク＝オン＝トレントのバーラストンへの工場移転が1936年に決議され、1940年から操業が始まった。この新工場によって、1950年代の生産は建設前の20倍以上に拡大した。

1960年代に入ると、創業300年以上のウィリアム・アダムス社をはじめ多くの同業者を買収して会社の規模は２倍になった。このような拡大の中、1967年にジョサイア五世が引退するとアーサー・ブライアンが社長に就任し、初の一族外の経営者となった。1970年代には引き続き陶磁器メーカーを買収するとともにキングス・リン・グラス社など陶磁器以外のガラスメーカーなども買収し、業務内容を広げた。

1986年、コングロマリットであるロンドン・インターナショナル・グループ（現・SSLインターナショナル）がウェッジウッド社に対する敵対的買収を試みた。これに対抗するためにブライアン会長は、アイルランドのクリスタルガラスメーカーであるウォーターフォード・クリスタル社をホワイトナイトとし、同社との合併を選択した。これにより、ウォーターフォード・ウェッジウッド社が誕生し、ウェッジウッドはその傘下に入った。

ウォーターフォード社は同じ食器メーカーであり合併のシナジー効果が強く期待されたが、ウォーターフォード社のリストラによる経営の停滞などからすぐに十分な効果は生まれなかった。しかしウェッジウッド社は1995年に低価格の硬質陶器を発売するなどの戦略を取り、陶磁器メーカーとして世界のトップシェアを争う存在であり続けている。

2009年1月5日、アイルランドの本社はグループの中核である英国とアイルランドの子会社について法定管財人による管理を裁判所に申請し、事実上経営破綻した。

2009年3月26日、ニューヨークを本拠地とするKPS キャピタルパートナーズ社によって設立された新会社WWRD Holdings Limitedが、ウォーターフォード　ウェッジウッドplc（ウォーターフォード・ウェッジウッド グループの全ての子会社を含む）の特定の資産を買収したことを発表した。

2015年7月、フィンランド企業、フィスカースに買収され、ロイヤルドルトン、ロイヤルアルバートと共にWWRDグループホールディングスの一員となった。


ウェッジウッド社の発展はイギリスの産業革命と時期が重なるため、新技術を導入して製造・運搬のコストを低減し、安価な商品を大量生産した事が要因だという見方もある。しかし、近年の研究ではむしろ同業他社よりも高い価格で販売を行なっていた事が明らかにされ、そのためのデザインやイメージによる差別化に成功したことが特徴だとされる。

創業者のウェッジウッドが陶磁器の製作に優れていたことはその大きな要因だが、高級品のデザインのための参考資料にも比較的大きな予算が当てられるなど、組織的にデザインの品質向上が意図されていた。これによって特に製造コストの高い装飾品部門において高い利益率を確保し、例として1798年の決算では装飾品部門が全体の支出に占める割合は24％だが、利潤に占める割合は43%に達していた。

なお、会社が低価格戦略を全く試みなかったわけではなく、在庫が増加した1771年の不況期には中流階級の需要開拓を狙って価格を引き下げている。しかしその効果はあまり見られず、社長だったジョサイアは「上流階級は多少の価格差に関心がなく、中流階級の購入を促すには不十分だった」と結論付けている。

ジョサイア（一世）は、工場の地名をエトルリアとしただけでなく、オリジナルと異なる技法・材料で作られた作品に「ポートランドの壺」という同一名称を付けるなど、意識的に古代ギリシャ・ローマのイメージを利用した。また、技法の特許に際して「蝋画法」という命名をしているが、これは同名の古代の技法とは別物である。

この他、製品名についてもジャスパー（碧玉）、バサルト（玄武岩）など高級感のある名称を好んだ。ウェッジウッドの名声は王室や貴族の庇護によるところが大きいが、このような命名方針はそれをさらに強める役割を果たしたと考えられている。





</doc>
<doc id="2746072" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2746072" title="TOTOマテリア">
TOTOマテリア

TOTOマテリア株式会社は、岐阜県土岐市に本社を置くタイルメーカーである。主にTOTOグループ向けのタイル及び建材商品の開発・製造・販売・施工を行なっている。


本社・工場: 岐阜県土岐市下石町304-701




</doc>
<doc id="2746627" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2746627" title="日鉄住金スラグ製品">
日鉄住金スラグ製品

日鉄スラグ製品株式会社（にってつスラグせいひん）は、日本製鉄グループの企業である。

旧・住友金属工業が製鉄所における高炉スラグの処理と販売を目的として、1960年に和歌山鉱化工業、1970年に鹿島鉱化工業を設立。1979年に住金和歌山鉱化、住金鹿島鉱化とそれぞれ社名が変更された後、2002年に両社は合併し、住金鉱化が発足した。

2012年、旧・住友金属工業と新日本製鐵の経営統合による新日鐵住金発足に伴い、日鉄住金鉱化へ社名が変更された。

2014年7月1日には、新日鐵住金グループの広鉱技建、製鉄鉱業大分、日鉄住金リコテックと事業統合し、日鉄住金スラグ製品に社名が変更された。






</doc>
<doc id="2803805" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2803805" title="東ソー・クォーツ">
東ソー・クォーツ

東ソー・クォーツ(とうソー・クォーツ、)は、山形県山形市に本社を置く、日本の石英硝子メーカーである。旧社名は日本石英硝子。日本で最初に石英ガラスを工業化した会社。


次の内容は主に日本石英硝子時代の内容である。

昭和6年、社長佐野隆一がフェロシリコン製造中に、原料珪石が透明なガラス状物質を構成したのに着目し、東北大学教授青山新一の指導のもとに、透明石英ガラスの研究を開始した。東北大学理学部のガラス工作室で研究を行われたが、原料を溶かす熱源に一苦労した。石英ガラスを溶かすには2300℃前後の温度が最適であるが、最適な熱源酸水素炎を確保することが難しかった。仙台では水素ガスの入手ができず、アセチレンガスの燃焼で最高3800℃の温度を得て研究した。後ほど青山教授の低温化学研究によって酸素と水素ガスを大量に手に入れられて、良い研究条件を得られた。

最初は大学の低温研究室に隣接する民家（仙台市伊勢屋横町11番地）を改造して、面積約70平方メートルの試験研究所で研究を始まった。

昭和8年4月から、東北大学理学部付属ガラス工作室にいた川村禄太郎、清野宝（通称実（みのる））、早田末吉が、青山教授の指導のもとに、本格的研究が始められた。そこで行なった研究によって、水晶から原料粉を造り、酸水素炎で溶融して細い棒状（通称ムク棒）にし、さらにそれを使用して管を製作する方法等を開始した。

研究によって、当時出資した佐野隆一はその石英ガラスは耐熱理化学用ガラスとして重要性があるとのことで、企業化の準備に着手した。

昭和11年10月15日に、佐野隆一、小野田忠、百瀬栄など11人が、東京市京橋区京橋3丁目4番地8（現在東京都中央区京橋3丁目2番4号）に、日本石英硝子株式会社を設立した。当時の資本金が15万円で、本社という建物も佐野隆一の先輩である棚橋寅五郎の所有する「精美館」の4階にある小部屋だった。

昭和12年2月、山形工場の建設が完成。場所は山形市香澄町字六十里越（現在双葉町）117番地 鐵興社山形工場構内。同時に、仙台工場（仙台にあった試験研究所）閉鎖。

当時のガラス生産は、原料の水晶は山梨県の業者から購入したブラジル産のものを使用した。ひと手による原材料の加熱、粉砕・選別なので、1日2〜3kg程度しかもらえなかった。製品も径30〜35mm程度の管を製作するのに1日を要し、月間約20本、径30〜35mm程度なら100本程度の生産であった。

当時の透明石英ガラス製品は、国内で生産されておらず、輸入に依存していたが、同年10月には政府において輸入制限が施行され、輸入が難しくなった理由で、山形工場への注文が急増することに至った。

昭和13年4月、本社が東京市芝区田村町2丁目15番地15に移転。

昭和13年、内径200mm、厚さ7mm、長さ1,300mmの透明石英ガラス管の製作を成功した。

昭和13年秋、酒田工場の着工。14年の3月に完成。4月より操業を開始。

昭和15〜18年で光学用製品の製作研究を開始。

昭和19~20年では昭和16年12月より開始した太平洋戦争によって、資材及び加工熱源の確保ができず、生産不振に至った。また、20年の12月に、酒田工場が一時閉鎖し、社員全員が山形工場へ集中した。

昭和21年に、戦後の改革で「私的独占禁止法」の実施により、佐野隆一が社長の任を降り、青山新一を社長に迎え、事業の好転を図った。ただし、周りの大環境の経済不振であり、24年12月に全役員が責任を負って辞任することに至った。そして佐野隆一がふたたび社長に復帰、常務に北村寒吉（当時鐵興社常務取締役・山形工場長）を選任、新役員によって経営の合理化を図ることになった。

昭和25年6月の朝鮮動乱が勃発、それによって対米経済協力の関係から各産業界は活発な動きを見せ、基礎研究の分野でスプリング・るつぼ・フラスコ・分光分析用セルおよびバルブ・ボイラーその他化学装置のぞき窓ガラス板など工業用として需要が増加し、光学用として無気泡透明石英ガラスの用途を開いた。

昭和28年から、高圧水銀灯の普及と共に、透明石英ガラスの生産必要が増えた。さらに、昭和29年から半導体製造用に透明石英ガラス製品が必要とされた。

昭和32年12月、隣接する旧日本製薬工業の工場跡地へ山形工場を移転して、操業を開始。

33年4月に製作した坩堝（るつぼ）は、ボロン（Boron, ホウ素）の影響がほとんどないことが実証され、「ボロン・フリー・るつぼ」として半導体業界から注目された。
また、同年に石英ガラス・ウール（コルツ・ウール）の試作に成功。日本で最初のものであった。太さは1μm〜6μmのものだった。34年6月から石英ガラス・ウールの量産を開始。同時期に、合成石英の研究を開始した。

昭和37年5月から、横浜工場（横浜市保土ヶ谷区下川井町字富士塚、現旭区都岡町）操業開始。

昭和40年代より、半導体生産用の石英ガラス管の大型化と伴い、昭和43年ごろにガラス旋盤を用いる加工が定着に至った。当時では直径30cm長さ3mの石英ガラス管の加工が可能になった。

また、当時は石英ガラス管の量産化を試みして、3N方、竪型式インゴット機、横型引伸製管機、るつぼ引抜製管機などいろいろ技術を作り上げた。また、この時から成形の技術が成熟化して、色んな場面に使用されていた。

同じ時期に、セルが米国で高く評価されて、輸出販売が着実に伸びた。

昭和45年より、立谷川工場の建設が開始。2月に原料工場の建設が完成、山形工場より原料部門を立谷川に移転した。5月に研削・研磨用建物が完成し、山形工場より研削・研磨部門を移転した。

昭和45年10月30日、子会社「東邦石英」を設立。場所は千葉県白井工業団地（印旛郡白井町）にある。

昭和46年11月、横浜工場で合成法による石英ガラスの試作が成功。商品名は「エキストラ・ジル(Extra sil)」とした。

昭和49年10月30日、酒田に鐵興社のソーダ工場の建物を借り受け、前回封鎖した場所と少し離れている場所に酒田事業所を運営し、コラムの生産から始まった。50年の10月からスラブ（板用素材）の生産も加えた。

昭和52年11月1日、関西出張所を開設。53年に事務所を大阪市南区南炭屋町に移転し、本格的に活動を開始。

昭和53年9月11日、酒田事業所設立。山形県山形市に日本石英硝子100％出資の子会社「山形石英」設立。

昭和54年4月1日、会津若松市に会津出張所を開設。

昭和54年10月1日、ニューヨーク事務所を開設。

昭和56年3月2日、アメリカのジョイマー・サイエンティフィック社と両者折半出資の合弁会社NSG Precision Cells, Inc.社を設立。

昭和56年10月、ニュージャージー州サマービル市に駐在員事務所を開設。

昭和56年5月11日、全額出資の子会社「鹿児島日本石英」を設立。

昭和57年1月20日、全額出資子会社「山口日本石英」を設立。翌年2月17日、山口県新南陽市に製造工場が竣工、試運転に入った。

昭和57年10月2日、「山形石英」が「北日本石英」と社名を変更し、本店所在地を山形県酒田市に移す。

昭和58年2月1日、横浜工場内に「技術研究所」を設立。

昭和58年7月27日、山形県酒田市に日本石英硝子(40%)、フジトク(40%)、東北東ソー化学(15%)の合資会社「コーテック株式会社」を設立。同年12月に第1期工事が完成し、翌年4月より営業開始した。

昭和58年9月28日、岩手事業所が完成。同団地内の富士通岩手工場に半導体製造用製品を供給した。

昭和59年5月1日、ニュージャージー州の連絡事務所を昇格させ、「Nippon Silica Glass USA」を設立。

昭和59年11月、福島県北会津工業団地に、元ある会津出張所を吸収し会津事業所を開設。翌年1月12日より操業開始。

昭和60年11月、三重県員弁郡北勢町に三重工場の第1期工事完成、操業開始。

昭和61年10月15日、社史「日本石英硝子株式会社50年の歩み」を発行。

山形市山形駅西口付近に所在した山形工場を駅西再開発の為撤去。元山形工場の事業を立谷川工場へ移動。以来、立谷川工場を山形工場と呼ぶようになった。同時期に、本社を山形工場へ移動した。その後、山形県酒田市にある「北日本石英」と「コーテック」を吸収。

1999年5月、台湾台南市に100%出資で「台南石英」を設立。台湾での販売生産拠点を作った。

2000年10月8日、「山口日本石英」が「東ソー・エスジーエム(TOSOH SGM:Silica Glass Materials)」と社名変更し、元日本石英硝子社内の石英素材製造を東ソー・エスジーエムに集中。以来、石英素材の製造がSGM、加工後の石英ガラス製品の製造・加工・販売が日本石英硝子と事業を切り離れた。

2001年、東ソー（株）全額出資となり「東ソー・クォーツ株式会社」に社名を変更。

2012年、福島県会津事務所を閉鎖。

2015年、NSG Precision Cells,Inc.を解散し、関連会社TOSOH Quartz,Inc.による北米地域でのセル販売を開始。

2016年、韓国ソウル市に営業所を開設。

2017年、山形製造所の隣地であるヤクルト倉庫敷地を正式的に買い取り、11号棟の建設開始と伴い、事務所の場所を元ヤクルト敷地へ移動。

同年、グローバル会社の名称統一する為、台湾の子会社「台南石英」が「東曹石英」に改名。

同年、台湾の新竹にある営業所を新オフィスに移動。

同年、関連会社TOSOH Quartz,Inc.のガス加工棟に火災発生。

2018年、山形製造所に新棟11号棟が建屋完成。

同年、台湾におけるA棟の三期建設開始。

同年、米沢におけるC棟の建設工事開始。






</doc>
<doc id="2906211" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2906211" title="栄四郎瓦">
栄四郎瓦

栄四郎瓦株式会社（えいしろうかわら）は、愛知県碧南市に本社を置く、粘土瓦（三州瓦）を製造する企業である。2017年9月1日付で丸栄陶業株式会社から現社名へ変更した。





</doc>
<doc id="302509" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=302509" title="フジミインコーポレーテッド">
フジミインコーポレーテッド

株式会社フジミインコーポレーテッド（）は、愛知県清須市にある研磨材メーカー。

研磨用粉体製造及び遊離砥粒製品の大手企業。半導体シリコンウエーハ製造用研磨材では世界シェアNo.1であり、会社の収益の根幹となっている。半導体用途としてはウエーハプロセスで使用されるCMP(化学的機械的研磨）の研磨材でもマーケットシェアを伸ばしている。一般研磨材の延長としての機能性研磨材やハードディスク基板用研磨材においても中心的な存在となっている。
研磨材の基礎技術として必要となる分級技術に特徴があり、粉体の特性を利用した製品への技術展開を進めており、溶射材等の硬度を持たせた皮膜形成材への事業展開も進めている。

歴代の社長は創業家である越山家の流れを汲んでおり、現社長は創業者の孫娘婿である。東証一部上場企業であるが、創業家縁の株主及び従業員株主（持株会含む）が大株主となっており株主の安定性を確保している。




</doc>
<doc id="324160" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=324160" title="黒崎播磨">
黒崎播磨

黒崎播磨株式会社（くろさきはりま、英名：KROSAKI HARIMA CORPORATION）は、福岡県北九州市八幡西区に本社を置く、耐火物やファインセラミックスの製造などを行う企業である。主力の耐火物事業は日本国内大手。東京証券取引所1部・福岡証券取引所上場。日本製鉄グループに属する。









</doc>
<doc id="350362" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=350362" title="日本碍子">
日本碍子

日本碍子株式会社（にほんがいし、）は、愛知県名古屋市瑞穂区須田町2番56号に本社を置く企業。電力用がいし・セラミックス製造を主力とする。本社ビルは隣接する熱田区六野に所在。森村グループの一員。

通称表記は「日本ガイシ」。1986年（昭和61年）より使用している。

日本陶器（現・ノリタケカンパニーリミテド）からがいし製造部門を分割し、1919年（大正8年）設立。NGKの商標は自動車用スパークプラグにおいても知られているが、こちらは同じ森村グループの日本特殊陶業（日特陶、NTK）の製品に付されている。日特陶はかつて同社の一部門であったが、旧森村の一業一社主義により、1936年（昭和11年）に同社から分割され設立し現在に至る。

100万ボルト（1,000kV）の超高圧送電線用のがいしを製造できるのは、世界中でも日本ガイシだけである。

下水処理プラント等のエンジニアリング部門は以下に記す通り富士電機システムズとの合弁会社（メタウォーター株式会社）に移管、分社化した。



※ その他、石川県能美市にも事業所を構えている。





2007年（平成19年）3月15日、地域貢献と社名の普及を目的に、名古屋市総合体育館の命名権を名古屋市から取得した。2007年（平成19年）4月1日から5年間の契約で、総称の総合体育館に「日本ガイシ スポーツプラザ」、施設のレインボーホールに「日本ガイシホール」、レインボープール（夏季）・レインボーアイスアリーナ（冬季）に「日本ガイシアリーナ」、サン笠寺に「日本ガイシフォーラム」の愛称を付すこととなった。2017年1月17日に命名権を更新し、2022年3月31日までが期限となっている。


※ その他東海地方のテレビ局やテレビ朝日の深夜バラエティ番組で、ローカルスポンサーとしてつく場合が多い。

1990年代後半 - のCMイメージキャラクターに黒衣が採用されている。


国内、海外合わせて55社の連結子会社がある。


また、2社の持分法適用会社がある。

日本ガイシは東京大学、一橋大学、京都大学の法学部学生対象に奨学金、生活費等の支援を行うとして募集をかけたことがある。しかし、それは学生の少なかった時期に行われていたため、日本ガイシの人事部の意向通りに進まなかった。

名古屋国税局の税務調査で、2005年3月期から2010年3月期までの5年間に亘り、総額で約160億円の申告漏れを指摘されていたことが、2012年5月になって発覚した。同国税局は、同社が本来申告すべき所得を海外の子会社に移転させたと判断したものだが、同社は「国税局の見解と隔たりがある」として、同国税局に異議申立てを行なっている。

2015年9月、アメリカで自動車部品の価格カルテルに関与したとして、アメリカ司法省から罰金6,530万ドル（日本円で約78億円）の罰金の支払いを命じられた。これを受け同社は、大島卓社長ら代表取締役の報酬のうち50%を3カ月間返上した。




</doc>
<doc id="355154" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=355154" title="佐竹ガラス">
佐竹ガラス

佐竹ガラス（さたけ—）は大阪府和泉市にあるガラスメーカー。1927年（昭和2年）設立。ガラスロッドメーカーとして知られている。社屋は国の登録有形文化財に登録されている。

ガラスの製造・販売のほか、バーナーワーク用品の販売も行っている。

2001年4月24日、以下が文化財に登録された。



</doc>
<doc id="3612975" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3612975" title="エーアンドエーマテリアル">
エーアンドエーマテリアル

株式会社エーアンドエーマテリアルは、2000年(平成12年)10月に株式会社アスクと浅野スレート株式会社が合併して設立された太平洋セメントグループの中核建材会社。社名は合併した二社の頭文字にちなむ。略称はA&AM、A&Aマテ

太平洋セメントの持分法適用関連会社の1つであり、不燃建材、トンネル内装材、非金属伸縮継手などの製造・販売を行っている。かつては石綿製品の製造も行っていた。







株式会社エーアンドエーマテリアル



</doc>
<doc id="3742397" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3742397" title="ゼニス羽田ホールディングス">
ゼニス羽田ホールディングス

ゼニス羽田ホールディングス株式会社（英:HANEDA ZENITH HOLDINGS Co.,Ltd.)は、東京都千代田区に本社を置く企業。コンクリート製品の製造・販売・施工などを行うゼニス羽田株式会社の持株会社。







</doc>
<doc id="3840072" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3840072" title="ベルテクスコーポレーション">
ベルテクスコーポレーション

株式会社ベルテクスコーポレーションは、ゼニス羽田ホールディングス株式会社と株式会社ホクコンの共同株式移転によって設立された日本の持株会社。

ゼニス羽田ホールディングスは東日本を基盤に、ホクコンは西日本を基盤に、コンクリート二次製品製造などを行ってきた。

ゼニス羽田ホールディングスとホクコンは、2018年2月9日に同年10月1日付で経営統合を行う基本合意書を締結し、同年5月15日に経営統合を行う契約を締結した。

ゼニス羽田ホールディングスとホクコンは2018年10月1日付で、共同株式移転の方式で株式会社ベルテクスコーポレーションを設立した。経営統合後は両社のノウハウなどを生かすとしている。





</doc>
<doc id="394052" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=394052" title="琉球セメント">
琉球セメント

琉球セメント株式会社（りゅうきゅうセメント、英称："Ryukyu Cement Co., Ltd."）は、沖縄県浦添市に本社を置くセメントの製造会社。

沖縄県唯一のセメントの製造会社である。かつては宇部興産の持分法適用対象の関連会社（発行済株式の45%強を所有）であったが、太平洋セメント、宇部三菱セメントの発足に伴い沖縄県内におけるセメント市場が極端な寡占状態に陥り、独占禁止法に抵触するとの公正取引委員会の指摘に従い、宇部興産が出資比率の引き下げを行ったために現在では宇部興産の関連会社ではなくなっている。
なお、現在でも宇部興産の代理店業務を行うほか、取締役に同社OBを受け入れている。

辺野古埋め立てに伴って、所有する港から土砂を搬出することに協力している。その際、敷地の周りにレーザーワイヤー（カミソリ刃がついた鉄条網）を設置し、批判され、撤去した。





</doc>
<doc id="415726" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=415726" title="小堀製作所">
小堀製作所

小堀製作所（こぼりせいさくしょ）とは、

小堀製作所（こぼりせいさくしょ）とは、カメラレンズなどを製作する光学機器メーカーである。1924年創業当時は時計部品の加工業であったが、第二次世界大戦後にキヤノンの協力工場となり、光学機器製造に転身する。キヤノンブランドのレンズをOEM生産する傍ら、1980年代には自社設計の製品TEFNON（テフノン）ブランドを展開（輸出用ブランドはKOBONON）。一眼レフの交換レンズ市場で知名度を高めた。当時のTEFNONのレンズは高倍率ズームレンズの製品群が充実しており、大柄の割には比較的軽量で安く、写真誌でも描写力は値段以上という評価を得ている。1990年代以降、AFレンズが主流になると販売量が減少、再びOEM生産に注力しコニカミノルタ、ペンタックスなどとも取引を行っている。なお、2006年現在でも、一眼レフカメラの交換レンズは通信販売などで行われている。



</doc>
<doc id="417845" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=417845" title="ノリタケデンタルサプライ">
ノリタケデンタルサプライ

株式会社ノリタケデンタルサプライは、歯科技工材料の開発、販売を手がける日本の企業である。特に歯科用陶材において日本最大の企業で、60%を超えるシェアを持っていた。

ノリタケカンパニーリミテドとカスプデンタルサプライの共同出資で1998年4月に設立された。出資比率は当時ノリタケが40%、カスプが60%であり、本社はノリタケ本社内に置かれた（現在はノリタケカンパニーリミテド100%の子会社である）。
セラミックスメーカーであるノリタケカンパニーリミテドのグループ企業であり、同社営業部が開発・販売に携わり、商品の生産はノリタケ機材などが行なっている。

2011年以降ノリタケカンパニーリミテドとクラレの間で事業統合があり、4月13日に持株会社クラレノリタケデンタルホールディングス株式会社が設立され、クラレメディカル株式会社とともにその傘下に入った。さらに2012年4月1日にはクラレメディカル株式会社とともにクラレノリタケデンタルホールディングスに統合された。なおクラレノリタケデンタルホールディングスは社名をクラレノリタケデンタル株式会社に変更した。

高級陶磁器製造により長年培ったセラミック技術を歯科材料に応用し、主な製品として歯科用陶材、歯科鋳造用埋没材がある。陶器材料については、1987年に発売開始されたメタルボンド製歯冠用スーパーポーセレンAAA、2000年に発売されたアルミナセラミックス製歯冠用の陶材「セラビアン」、2005年に発売されたジルコニアセラミックス製歯冠用の陶材「セラビアンZR」が主なラインナップである。埋没材は、1991年に発売された歯科用埋没材（義歯などの鋳造型）の「ノリタケクリストバライトF.F」、その改良品「ノリタケクリストバライトF.F20」（1997年に発売）、2003年に発売された「ノリタケクリストバライトフォルテ」などがある。同社の開発した歯科用陶材は自然な発色やクラックが起きにくい事が特徴であり、世界80ヶ国以上で販売されていた。



</doc>
<doc id="439921" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=439921" title="ニチアス">
ニチアス

ニチアス株式会社 ("NICHIAS Corporation") は、プラントや住宅向けの各種様々な断熱材やシール材、ふっ素樹脂製品、フィルター製品などを製造・販売し、一部製品については合わせて施工やメンテナンスも行う日本の株式会社。本社を東京都中央区に置く。

創業は1896年（明治29年）4月9日で、1981年（昭和56年）に日本アスベストから現社名に変更した。かつてアスベストを含有する製品を製造・販売していたが、1971年に石綿が特定化学物質等障害予防規則の対象に指定されたことを契機に、ロックウールなどを原料とする、アスベストを含まない代替製品の開発、切替を進め、建材などの多くの製品は1970年代に製造・販売を終了した。一方で、化学工業などの施設で用いられていた特殊用途のシール材などの一部製品については、代替品の性能を実証試験等で確認し、安全を確保するために時間がかかることから、政令によって例外的に限定使用が許可されていたが、こちらも無石綿化を推進し、ニチアスが開発した代替品の性能が認められたことから、国内は2006年12月、海外は2007年3月までに全て販売を終了している。

企業理念として『「断つ・保つ」で明るい未来へ』を掲げており、事業内容は、「シール」「断熱」「防音」「耐火」「耐食」「クリーン」の6つの要素に分類される、流体の漏れや熱、音などを断ち、クリーンな状態を保つ技術を活かした製品の製造、販売、施工を行っている。
事業部は5つに分かれており、各種プラント設備向けに製品やエンジニアリングを提供する「プラント向け工事・販売事業」、基幹産業を主な市場とする「工業製品事業」、半導体産業に特化した「高機能製品事業」、自動車製造業や自動車部品メーカーを主な客先とする「自動車部品事業」、住宅やビルの建設材料を供給・施工する「建材事業」である。以下、5事業部それぞれについて紹介する。

●プラント向け工事・販売事業

　幅広い温度や環境に対応するラインナップを揃えたシール材・耐食材などの製品の販売に加え、極低温から超高温に至る領域で独自技術を駆使した保冷・保温工事のエンジニアリングサービスを提供。電力、LNG、石油精製・石油化学などのプラント施設に常駐体制を構築することで、各種工事やメンテナンス工事への対応を強化。

●工業製品事業

　装置機器、環境、食品、医療、石油精製・石油化学、電力、鉄鋼などの主要産業分野を中心にガスケット・パッキン、ふっ素樹脂製品、各種断熱材、フィルター製品などの幅広い製品群を提供。近年は医療機器分野、航空・宇宙分野などの先端産業にも進出している。
　顧客となる業界は多岐にわたり、社のマザー事業本部として新規事業創出の役割を担っている。後述する高機能製品事業部や自動車部品事業部は、もともと工業製品事業部から出発し、規模を拡大して独立に至っている。

●高機能製品事業

　技術革新の速いエレクトロニクス関連産業分野のなかで、半導体･FPD製造装置における、熱･薬液･ガスなどプロセスに関わる先進の部品や部材を提供。ふっ素樹脂製のチューブ、高機能ゴム製のシール材などを扱う。

●自動車部品事業

　自動車の進化に対応した防熱、防音、制振関連の製品や技術を提供。取り扱う製品は、エンジンまわりからの気体や液体の漏れを断つシール材、エンジンからの熱を断つ防熱部品、ブレーキの音や車体振動を断つ防音・制振材など。国内外の自動車メーカー・自動車部品メーカーの海外展開に合わせて海外進出し、グローバルな生産体制を強化している。

●建材事業

　オフィスビル、工場、研究施設から一般住宅まで幅広く、不燃・断熱・耐火などの性能を備えた建材の製造・販売に加え、自社製品の施工事業も展開。取り扱う製品は不燃・断熱性能を備えた、けい酸カルシウム板やロックウール製品、耐火性能の高いロックウール製耐火被覆材、高強度で快適な歩行感のフリーアクセスフロアなど。省エネルギーや環境配慮といった時代の要請に対応した建材を揃える。施工事業では主にフリーアクセスフロアや、巻き付けタイプのロックウール製耐火被覆材などを施工。

コーポレートマークとしてトンボのデザインを使用し、「TOMBO」の商標を使用する。トンボは古来「あきず」と呼ばれ、漢字では「秋津」と表記した。秋津島には、大和国という意味もあり、日本を指すこともあった。ニチアスの旧社名に「日本」がついていたことから、わが国を意味するトンボを商標として使用するようになった。

ガスケットなどのプラント向けシール材をはじめ、ふっ素樹脂加工製品、ロックウールなどの無機繊維を使用した耐火断熱製品、けい酸カルシウム板やフリーアクセスフロアなどの建材製品、自動車用のシール材などを製造する。



耐火断熱材、高機能樹脂製品、シール材、自動車部品等の工業製品事業を手がけているが、その領域はエレクトロニクス関連から医療、食品、建築等まで多岐にわたる。詳しくは外部リンクの会社公式サイトを参照のこと。

2007年10月30日、建材の一部（繊維混入ケイ酸カルシウム板を使った準耐火構造の軒裏天井と耐火構造の防火壁）について、耐火性能を偽って国の認定を取得していたと発表。

不正は2001年から行われていた。ニチアスの調査（2007年10月30日発表分）によると該当建材は日本国内で約10万棟以上に使用され、そのうち耐火基準が認定基準より劣るものは約4万棟とされる。

耐火性能基準を満たしていない約4万棟の大半は、旭化成ホームズの「ヘーベルハウス」「ヘーベルメゾン」シリーズとされる。
2007年11月19日、新たに軒裏の天井板2品目の耐火時間基準不足で認定の取り消しと国土交通省が発表。

2005年のクボタショックを発端として日本全国でアスベスト健康被害の問題が顕在化したが、ニチアスでも1970年代までアスベスト(青石綿)含有製品を製造・販売していたため、かつてニチアス王寺工場において働いていた元従業員の中で、業務中にアスベストを吸引したことで中皮腫になる患者が相次いで発生。元従業員や遺族ら6人が同社に対し、2010年10月に、総額約1億1,600万円の損害賠償の支払いを求める訴訟を、奈良・岐阜・札幌の3地裁に一斉に起こしている。また、この訴訟に関連して、奈良地裁へ訴訟を起こした3人の元従業員について、奈良地裁は2013年1月31日付でニチアスに対し、王寺工場で石綿による健康被害を受けた可能性のある時期や、これらの元従業員の作業内容などを記した文書を提出するよう命じる決定をした。

このうち、札幌地裁に起こされた訴訟では、原告とニチアスとの間で和解が成立した。

奈良地裁の訴訟では、2014年10月23日に「1958年以前では予見不可能だった」として原告の訴えを退ける判決が言い渡され、原告が大阪高等裁判所に控訴している。

岐阜地裁では2015年9月14日に、原告に対し計約4,180万円の支払いを命じる判決が言い渡された。





</doc>
<doc id="462401" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=462401" title="日本電気硝子">
日本電気硝子

日本電気硝子株式会社（にっぽんでんきがらす）は、滋賀県大津市に本社をおくガラスメーカーである。

フラットパネルディスプレイ（FPD）用ガラスの大手であり、特に液晶用ガラス基板では世界の生産量の20%を供給し、米コーニング、AGCとともに世界3強である。（この3社の世界生産シェアは9割以上。）
高機能性樹脂強化用ガラス繊維も世界シェアトップクラスである。









</doc>
<doc id="486424" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=486424" title="東邦テナックス">
東邦テナックス

東邦テナックス株式会社（とうほうテナックス）は、かつて存在したPAN系炭素繊維メーカー。東京都千代田区に本社を置いていた。世界を代表する規模を誇り、生産高は世界第2位であった。主力製品である炭素繊維は、風力発電のブレード（羽根）や高圧タンク向けなどの産業用途のほか、仏エアバス社の超大型旅客機エアバスA380を始めとした航空・宇宙分野向けに出荷されていた。

昭和9年（1934年）創業の東邦人造繊維株式会社をルーツとする。その後は「東邦レーヨン」という社名を経て、現在に至る。親会社は帝人。帝人が親会社になる以前は日清紡績だったが、現在は資本・人的関係はなくなった。

2006年3月期決算は、大垣工場跡地売却損の発生により44億円の赤字決算となる。来期以降は、航空・宇宙分野を中心に炭素繊維市況は需要・単価ともに硬調に推移することが見込まれることから、好業績が期待されている。

2018年4月1日付で、親会社の帝人に吸収合併され解散した。





</doc>
<doc id="490259" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=490259" title="東洋炭素">
東洋炭素

東洋炭素株式会社（とうようたんそ、）は、大阪市西淀川区に本社を置く、等方性黒鉛などの炭素製品、セラミックス、ガス発生装置の製造をおこなう企業である。

耐熱性、耐薬品性、熱伝導性に優れた素材である等方性黒鉛の生産において、日本国内で5割、世界シェアは3割で首位に位置する。

等方性黒鉛は、その性質から、原子力、宇宙船、半導体、太陽電池など利用用途が広い。同社はこの等方性黒鉛の大型生産技術を1974年に日本で初めて開発したことで知られる。等方性黒鉛の生産能力を2009年秋までに、ほぼ倍の年15,000トンに引き上げる予定である。

香川県観音寺市、三豊市、福島県いわき市に工場が、観音寺市に研究所がある。







</doc>
<doc id="516769" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=516769" title="鳴海製陶">
鳴海製陶

鳴海製陶株式会社（なるみせいとう、Narumi Corporation）は、名古屋市緑区鳴海町に本社をおく高級洋食器メーカーである。特にボーンチャイナが有名であり、ノリタケカンパニーリミテドに次いで国内の洋食器業界では第2位の売上高を誇る。
一方、近年では結晶化ガラス工業材料などのガラス製品の扱いも拡大しており、売上高の内訳は食器が71%、産業器材などが29%となっている（2006年現在）。

食器事業では業務用に力を入れており、国内のホテルやレストラン、旅客機のファーストクラスなどで広く使われている。また、三谷幸喜監督の映画『THE 有頂天ホテル』の撮影など、映画や各種テレビ番組（ドラマなど）に洋食器を提供している。

名古屋製陶所の鳴海工場をもとに、住友金属工業（現・新日鐵住金）の鳴海製陶所として1946年に発足した。1950年に独立して子会社となり、食器を手掛けるとともに1958年からは工業用セラミックスも製造している。1991年に電子セラミックス部門を分社し、2006年には経営陣によるマネジメント・バイ・アウトを行って住友グループから離脱した。その後、2015年に石塚硝子が全株式を取得。石塚硝子の完全子会社となった。

鳴海製陶の起源は1911年に設立された帝国製陶所にある。帝国製陶所は後に名古屋財界の資本が入って名古屋製陶所と名前を変え、戦前は日本陶器（現・ノリタケカンパニーリミテド）と並ぶ大手陶磁器メーカーであり、1938年に新工場の計画をたてて鳴海町に16万平方メートルの用地を確保し、工場を建設した。しかし太平洋戦争の物資統制などで運営は順調に推移せず、1943年3月に軍需省の斡旋で住友金属工業がこの鳴海工場を買収し、同社の名古屋軽合金製造所・鳴海支所として航空機の空冷気筒を生産した。

終戦後、1945年8月27日の住友金属本店の会議で一度は鳴海工場の閉鎖が決定されたが、同年10月に計画が変更され、洋食器製造の会社として独立することを目標に会社の創立事務所が発足した。その後12月8日に財閥行為制限令が布告された影響で持株方式で子会社を設立できなくなったため、再び予定を変えて扶桑金属工業（現・新日鐵住金）・鳴海製陶所として1946年2月1日に発足した。なお、名古屋製陶所は戦後も経営を続けている。

陶磁器の素地（きじ）となるカオリンは岡山県苫田郡鏡野町の奥津で採掘し、燃料の石炭は住友グループの住友石炭鉱業が福岡県飯塚市に有する忠隈炭鉱から仕入れた。1946年5月28日に丸窯に火入れをして8月1日には丸窯3基が完成し、同年12月にはティーセットの出荷が始まった。生産の立ち上げには日本陶器や名古屋製陶の出身者の技術が寄与している。一方で、当初は日本建設産業（現・住友商事）を通して販売していたが、販売会社として有限会社鳴陶商会を1947年2月1日に設立し、直接卸売を行うほか地区別に代理店を組織した。

1947年3月には洋食器ディナーセットの製造に成功し、同年8月30日にニューヨークの輸入商・アメレックス社に輸出を開始した。ただし当時は絵付けを全て手作業で行っていたため、品質は良いものの生産性が低く高コストであった。さらに1949年4月25日の単一為替レート実施により、それまで適用されていた1ドル＝550円から1ドル＝360円へ急激な変化が起きて輸出売上高が65％も減少した。このため人員整理を行い、鳴陶商会も解散・吸収した。

1949年の法改正で他社への出資が可能となったことから扶桑金属工業は組織整理を行い、翌1950年12月1日に資本金3,000万円で鳴海製陶株式会社が100％子会社として設立され、さらに翌年1月1日に鳴海製陶所の事業を全て受け継いで正式に独立した。

課題だった生産性向上のため、ジュラルミンによる製版を用いた印刷・転写法の開発、重油焼成のトンネル窯の建設、コンベヤーラインの導入などを行い、また朝鮮戦争勃発により在日米軍向け販売が増加した。しかし1949年から翌年にかけて陶磁器市場の低迷などから輸出が激減し、その後も続いた国内メーカーとの低価格競争を避けるため、1963年に現在の主力であるボーンチャイナ製品の製造販売を決定した。それまでボーンチャイナはイギリスのウェッジウッド社など数社が作るのみだったため、技術的な障壁は高いものの、製品化に成功すれば高い付加価値を得る事が期待できた。

1964年には開発銀行から資金を借り入れてボーンチャイナ製造用の設備を建設したが、当初の焼成の歩留まりは50%以下にとどまっていた。このため製品サイズごとの素地・絵付けの調整などを行い、翌年5月25日にディナーセットを初出荷し、12月には月産500セットに達した。新たな生産設備の導入などによって事業化ラインの月産1,000セットを達成し、1968年にはニューヨークの高級店・ティファニーに製品を納入している。その後、ニクソン・ショックによる価格競争力低下もあり、1972年には陶磁器の生産を全面的にボーンチャイナに切り替えた。

高級食器としてホテル向けの出荷も始まり、1975年にホテルプラザ、1979年には京王プラザホテル、アークホテル大阪に納入されるなどして売上が伸びた。これを受けて軽量化・強度向上などの改良を行い、ノリタケカンパニーリミテドなどと高級業務用食器での競合をその後も続けている。

食器製造の一方、磁器生産技術を活かして1958年には高周波絶縁物の開発を始め、名古屋工業技術試験所の協力なども得て「ナルミット」という特殊磁器ができた。まず日東電器のバリアブルコンデンサの部品を納め、1959年には松下電器産業（現 パナソニック）のプリント基板を受注するなど、工業用セラミックスの売上は増加していった。半導体技術の発展に伴いIC基板などの部品に対する需要は高まる一方だったが、µmレベルの微細加工技術が不十分なことなどからアメリカのセラミックスメーカー・アメリカンラバ社と提携し、生産技術を向上させた。

また、1960年ごろ京都大学と日本電気硝子により、特殊な化学組成のガラスを熱処理し微細な結晶を析出させた「ネオセラム」という耐熱ガラスが開発された。鳴海製陶は日本電気硝子と共同で1962年にこれを製品化し、耐熱ガラス調理食器の生産を始めた。1964年にはシャープにストーブの円筒を納め、1966年3月にはネオセラム工場を建設し、リンナイのガスレンジや宇部興産のストーブ用にプレートを生産している。また、家庭用IHヒーターのガラストッププレートも多く生産している。

特殊磁器の売上が増加したことから新しい量産工場の建設が計画され、1969年に山口県の美祢市との間で工場進出の協定書を締結し、翌年7月には「美祢電子磁器製作所」として操業を開始した。しかし直後に半導体の市況が悪化したことを受け、1972年に蛍光表示管基板の生産を始めて伊勢電子工業（現・ノリタケ伊勢電子）や日本電気に納入した。また1974年にはサーディップパッケージ（ガラス封止型の半導体セラミックパッケージ）の生産を再開し、1976年に蛍光表示管基板の生産が打ち切られるとこちらが主力になった。1980年には原料から製品まで美祢工場で一貫生産する体制が整い、セラミック多層基板も商品化されてこちらは日立のテレビチューナーや松下電器産業（現 パナソニック）のオーディオに用いられた。

一方、1970年代後半には省エネルギーへの関心が高まり、より熱効率の良い高温で燃焼するエンジンの開発が進んでいた。これに伴い、耐熱性に優れたファインセラミックス部材を開発するため1978年7月に鳴海製陶は第2研究所を立ち上げた。特に非酸化物セラミックスの開発に力をいれたが商品化はなかなか進まず、1981年に親会社の住友金属工業と共同開発の契約を締結した。
また、大型電気炉の導入による電力消費の増加から電力供給に問題が生じた事などを受け、研究開発部門は「株式会社鳴海技術研究所」として1982年2月1日に独立した。しかし、1985年のプラザ合意以降の円高による自動車、鉄鋼業界の不況もあって事業は伸び悩み、1989年3月1日に住友金属工業にファインセラミックス部門が譲渡された。

電子部品の生産はその後も拡大を続け、1980年代後半にはソニーのビデオカメラや日本電気の携帯電話向けに銀材料を銅で代替したハイブリッドIC基板、携帯電話向けのVCOや低温焼成基板などが商品化されている。また、1989年に生産を始めたマイクロ波誘電体は自動車電話用にイギリス・北欧などに輸出された。

1980年代後半以降の急激な円高により輸出依存度の高い工業用品は採算が悪化し、1991年3月31日に電子セラミックス部門の営業は住友金属工業に譲渡され、研究開発・製造を行う住友金属セラミックスが発足した。この会社分離によって鳴海製陶の売上高は約120億円に半減し、従業員は1,602名から597名に60%以上減少した。なお、1996年に住友金属セラミックスは営業部門を住友金属工業から吸収し、住友金属エレクトロデバイスに社名を変更し、2012年に日鉄住金エレクトロデバイスに社名を変更、2015年1月には日本ガイシの子会社となりNGKエレクトロデバイスに社名を変更して現在に至る。

このような状況の中、初の住装機材として1989年にボーンチャイナのタイルやパネルが商品化された。またランプシェードの開発や、インドネシアからの大理石の輸入・販売も行われている。

親会社である住友金属工業の事業とのシナジー効果が薄く、今後の充実した支援が見込めない事などから、2006年（平成18年）9月20日に経営陣によるマネジメント・バイ・アウト(MBO)を実施した。この際、同じ名古屋に本社を置くポッカコーポレーションのMBOにも携わった投資ファンドのCITICキャピタル・パートナーズとともに全株式の90％を取得した。なお住友金属工業は残りの10%を最低2年間は保有する、としている。中国やアジア市場に強いCITICと提携し、当地のホテルなどでの高級洋食器の販売を拡大するという経営方針が発表された。

CITICの傘下ファンドが9割超の株式を保有していたが、2015年（平成27年）1月9日付けで石塚硝子が全株式を取得し、子会社化した。


30種類近くに及ぶシリーズがあるが、以下に代表的な物をいくつか示す。なお、一部商品はINAXにOEM供給され、同社でXSITEシリーズとして発売されている。






__目次強制__

</doc>
<doc id="573147" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=573147" title="日本特殊陶業">
日本特殊陶業

日本特殊陶業株式会社（にっぽんとくしゅとうぎょう、）は、スパークプラグ、セラミックス製品を製造するメーカーである。森村グループの一員。1936年設立。本社は愛知県名古屋市瑞穂区高辻町14-18にある。全世界で事業を展開し海外売上比率は8割を超える。

日本特殊陶業はかつて日本碍子の事業部の一つであったが、森村の一業一社の思想から、スパークプラグの立ち上がりに応じて独立したものである。スパークプラグの商標は、日本ガイシの商標であるNGKを引き続き使用しているが、それ以外ではNTKを商標としている。

スパークプラグ（世界シェア31%）、車載用酸素センサー（同36%）、超音波振動子、セラミック切削工具（同30%）の世界シェアトップのメーカーであり、MPUオーガニックパッケージ（同22%）では世界第3位（イビデン、新光電気工業に次ぐ）である。

主力製品であるスパークプラグは、世界のほぼ全ての自動車メーカーに採用され供給を行っている。
また、F1等のモータースポーツにおいても、多くのチームに採用され供給を行っている。

2013年（平成25年）、オーガニックICパッケージ事業の製造部門全てが他社に委託となる。これにより、オーガニックICパッケージ事業については、設計・開発機能と販売機能に特化したファブレス体制となる。

コーポレートメッセージはIGNITE YOUR SPIRIT（イグナイト・ユア・スプリット／心と夢に火をつけろ。）。








2015年3月末現在、子会社36社（国内9社、海外25社）と関連会社7社を有する。






</doc>
<doc id="585812" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=585812" title="鶴弥">
鶴弥

株式会社鶴弥（つるや、）は、日本最大の陶器瓦メーカー。本社は愛知県半田市。本社工場、阿久比、衣浦、西尾と4工場保有している。東証2部、名証2部に上場。愛知県陶器瓦工業組合に加盟。

1887年（明治20年）創業の瓦メーカー。陶器瓦で国内最大手。社名の由来は、初代社長、鶴見弥四郎の名前から。防災性能を高めた平板瓦などを主力商品としている。

2007年（平成19年）3月、阿久比工場に第3ラインを建設している。2008年（平成20年）6月1日より鶴見哲が代表取締役社長に就任している。また、2009年のCI刷新に伴い、ブランド呼称を創業以来より使用されていた日本語表記の「鶴弥」から英文表記の「Tsuruya（ツルヤ）」（現行のもの）へ改称（同7月より一部を除く日本全国で放映されている新CMや会社公式HPにて確認）。猫も驚く瓦を作っている。
ローラーハースキルン導入を発表しており、更なる多品種小ロット生産、効率化を目指している。





</doc>
<doc id="70301" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=70301" title="TOTO (企業)">
TOTO (企業)

TOTO株式会社（トートー）は、衛生陶器・住宅設備機器を製造するメーカーで森村グループの一員である。本社は福岡県北九州市小倉北区中島二丁目1番1号にある。TOTOとは創業時の社名「東洋陶器（とうようとうき。Toyo Toki）」の略である（旧社名の東陶機器（とうとうきき）の「東陶」（とうとう）も創業当初の社名から由来）。

現在の企業スローガンは、「あしたを、ちがう「まいにち」に。」

日本では、トイレ、洗面器などの衛生陶器で約6割のシェアがあり第1位である。ユニットバスはTOTOが最初に発売したものである。

技術面では、ウォシュレットのほかにも、便器の汚れを効果的に落とす「トルネード洗浄」、防汚技術の「セフィオンテクト」、お湯がさめにくい「魔法びん浴槽」など意欲的に取り組み、各賞受賞商品も数多い。

バリアフリーやユニバーサルデザインについての意識は国内企業の中でも高く、様々な商品を投入するとともに、ウェブサイト上でも広く展開をしている。また、障害者雇用のために、北九州市などと共同で第三セクターの子会社（特例子会社）サンアクアトートーを設立して、社会進出の手助けも行っている。

リモデル事業にも取り組み、この分野では大建工業、YKK APの両社と提携しており、3社共同のショールームもある。ライバルであるINAXがトステムと経営統合して住生活グループとなったこと（現在はLIXILグループおよびLIXIL、INAXはその1ブランドとなった）に対抗したものである。

主な市場は日本。そして米国、中国。日本は官製不況（2007年後期の建築基準法改正に端を発した、住宅・マンションの着工件数の激減と、年金記録問題により老後への不安が増加したことによるリフォーム件数の減少）により販売状況が思わしくないことから、アジア、欧州への販売を強化している。

ショールームは全国に104箇所（2012年12月現在）ある。出版部門も持っており、建築関連の書籍を多数発行する（INAXも同様の事業を（現在のLIXIL出版にて）行っている。）他、少数だが水回りのネタを扱った漫画も発行していた（内容は現場作業者向けのマニュアルに近い）。東京・青山には「ギャラリー・間」、東京・大阪・福岡にはTOTOテクニカルセンターがある（予約制）。

主な動き

日本陶器合名会社（現:ノリタケカンパニーリミテド）の製陶研究所が母体となり、1917年に東洋陶器株式会社として設立され、森村財閥の一角を担った。豊富な石炭を産出する筑豊炭田に近いなど原料の調達に有利な福岡県企救郡（現：北九州市）に本拠地を置き、現在に至る。初めて水洗便器の本格的国産化を実現したのも同社である。

なお、創業から1960年代までは食器も製造していた。特に瑠璃色の色付け技術を得意としていた。現在のロゴマークの色はこの瑠璃色を採用している。

1904年の日本陶器合名会社の創立に際しては、森村市左衛門とその義弟である大倉孫兵衛、孫兵衛の長男の長男・和親らが出資者となり、大倉和親が初代代表社員となった。大倉和親はこの前年の1903年に製陶技術の視察のために渡欧しており、この時に衛生陶器（浴槽、洗面台、便器など）の知識を得て製造に関心を持ったとされる。洋風建築の増加にともなって衛生陶器の需要が増えたことから、1911年に東京高等工業学校（現・東京工業大学）教授の平野耕輔が渡欧する際、ヨーロッパにおける衛生陶器の実情調査を依頼している。この結果などを受けて翌年1月に大倉孫兵衛・和親の私財10万円（20万円との説も）によって日本陶器社内に製陶研究所が設立され、衛生陶器製造の研究が始まった。

硬質陶器質の衛生陶器を生産するため、1913年から1916年にかけて手洗器・洗面器類が6,541個、水洗式の大便器が1,432個、同じく小便器が1,249個も試作された。試験販売の結果が好評だったことを受けて大倉和親は事業化を決定し、福岡県企救郡板櫃村（後の小倉市、現・北九州市小倉北区）に約17万平方メートルの土地を購入して工場を建設した。この地を選んだのは、
など主に運送面での利点が大きかったためとされる。

衛生陶器の製造を行なう新会社・東洋陶器株式会社の設立に先立って、1916年5月1日に日本陶器の小倉工場という名目で工場の建設が始まった。当初より新会社の工場となる予定であり、翌年1月1日に定礎式が行なわれている。森村家、大倉家など森村組の関係者が出資して東洋陶器は1917年5月15日に設立された。筆頭株主の大倉和親が初代の取締役社長となり、実務的な運営を行なう支配人には百木三郎（後に2代目社長に就任）が選任されている。市場の小さな衛生陶器だけでは経営が困難なため、会社発足時の定款では事業目的は「陶磁器の製造・販売」とし、当面は食器などの製造も行なうこととした。

会社設立時の資本金は100万円、従業員数は約50名であった。従業員は日本陶器や森村組から転入した月給ないし日給制の社員と、それ以外の職工に分けられていた。衛生陶器はロクロや泥漿鋳込法を用いて製造され、これにともなって日本陶器の製陶研究所は解散した。衛生陶器の知名度自体が低かったため、市場の拡大を目指して高所得者や旅館などのユーザー向けに衛生陶器を解説する冊子も制作している。また、日本陶器から技術指導や素材供給などの協力を得て磁器製の食器も作られた。こちらは第一次世界大戦によるヨーロッパの生産能力低下などから海外での需要が大きく、コーヒーカップ・ソーサーなどがアメリカやイギリスに輸出された。輸出は当初森村商事を通じて行なわれ、1922年からは東洋陶器が直販するようになった。また、国内販売は日陶商会（後のノリタケ、現・ノリタケテーブルウェア）が担当した。

ヨーロッパの戦後復興の需要増に対応するため1919年には早くも工場が増築されたが、翌年3月の株式市場の暴落を契機とする恐慌によりアメリカでは国内産業保護のための関税引き上げが検討された。これに対処するため森村財閥では日本陶器がアメリカ市場を一手に担当する事を決め、東洋陶器は工場の拡張を一部中止するとともに従業員の10%を解雇している。また、新たな海外の販路を開拓するために低廉な硬質陶器製食器を開発し、これは東南アジアなどに出荷され主力商品として育っていった。前年に決算が黒字に転換したことを受け、累積赤字を処理するため1923年4月には資本金の75%が減資されている。

1923年9月の関東大震災では東京出張所が焼けたが、住宅の復興にあわせて衛生陶器や食器の需要が発生し、丸ビルへの衛生陶器の納入などによって売上が増加した。その後も建築資材の価格低落で耐震・耐火性の鉄骨コンクリート構造の大型ビルの建設が続き、また東京市で下水道の普及が進んだことから衛生陶器の需要は伸びつづけた。東洋陶器はこの時期に皇居や那須御用邸、官庁、ホテルなど様々な顧客に衛生陶器を販売している。

食器事業では1926年に硬質磁器製の和食器を製造することに成功するなど、国内市場の売上を拡大していった。また森村財閥内の日東陶器商会の直売店であった十一屋商店、稲田商店、精陶商会（それぞれ東京、大阪、小倉）の3店と1924年に新たに契約を交わし、東洋陶器の食器を専門に扱う販売店としている。海外では1926年に、ジャワ島のスマランに日本陶器との合弁で匿名組合日東洋行を設立し現地の販売代理店としたが、3年後に業績不振で閉鎖した。

1962年、商品部門の集約のため、それまで商品ごとに分別されていたロゴを食器用と同じ筆記体の「Toyotoki」ロゴに統一。

1969年、住宅の近代化などにより“本業”の衛生陶器・水栓等で十分に稼げるようになったことで、食器生産を終了。また、略称の「東陶」が浸透したことなどから、現在のTOTOロゴの使用を開始。翌1970年、食器事業から完全に撤退し、“本業”に事業集約することを明確にするため、東陶機器株式会社へ商号を変更した（略称の「TOTO」は社名呼称として使用）。福岡県は全国的に見ても渇水の常襲地帯の一つとして知られ、1978年に発生した福岡大渇水を契機として、福岡市が節水条例を制定したことに対応し、節水型トイレを開発。以後、改良を重ねており、現在は節水型トイレが標準商品となっている。

1980年代に発売を開始したシャワー式トイレ「ウォシュレット」は大ヒット商品となり、コピーライターに仲畑貴志を起用したテレビコマーシャルでのキャッチコピー「おしりだって、洗ってほしい。」は流行語になった。

2006年、TOTOが開発した光触媒技術（ハイドロテクト）が、恩賜発明賞を受賞した。

2007年5月15日に創立90周年を迎えた。またその際、商法改正で商号に英文アルファベットを使用できるようになっていたことから、TOTO株式会社に商号を変更した。

2011年にはウォシュレット出荷3,000万台突破。

2012年には初代ウォシュレット（ウォシュレットG）が「機械遺産」に認定された。

2015年に「TOTOミュージアム」が開設。衛生陶器、水栓金具、食器をはじめとした過去の水まわり製品や資料を展示。約一世紀に渡る"TOTO"のものづくりの歴史だけでなく、日本の水まわり設備の進化を見ることができる。

TOTOの創立100周年にあたる2017年までに、家庭の水まわりから出るCO2を50%削減できる商品の提供を目指すキャンペーン『TOTO GREEN CHALLENGE』を行なっている。その宣伝企画のひとつとして、三輪バイクを改造し、バイオ燃料で走る『トイレバイク　ネオ』を制作、実際に走らせるキャラバンを行なった。シートには便器が据えられた一見滑稽なバイクであり、一部で「排泄物をそのまま燃料にして走るのか」と誤解を招くなど話題になった。環境問題に関心の高いサンプラザ中野くんがこれらの活動に共感し、応援ソング「トイレバイクネオ OH! OH!」を提供した。

近年、広汎な事業分野において競合するINAX（現・LIXIL）は、TOTOの創業者である大倉和親により、森村財閥のタイル部門会社として1924年に設立された（当時の社名は伊奈製陶で、1985年にINAXへ、さらに2011年4月には先述のLIXILへ変更されている）。この森村の同門企業としての両社の関係は長らく「競合的共存」とも言われ、INAXがトステムと経営統合する2001年まで続いた。また、テレビ番組「大改造!!劇的ビフォーアフター」では2011年にINAX→LIXILがスポンサーから撤退するまで、同一業種の競合会社同士では異例の同一番組への提供を行っていた。

しかし、森村グループの歴史から言えば、TOTOが森村グループの日本陶器から分かれて設立された企業であったのに対し、INAXは元々伊奈家の個人事業（伊奈製陶所）から出発し、法人化に際して森村グループ入り（森村関係者の資本介入）したという経緯がある。加えてTOTOの会社設立も、先述のように1917年とINAXの法人化より古い。



2007年3月16日、古い製品・カタログなどの資料の保存および、それらを一般公開するための施設として、本社敷地内にTOTO歴史資料館をオープンした。
2015年8月28日、TOTOミュージアムとしてオープン。（現在のTOTO歴史資料館および北九州ショールーム、研修センター、ホールなどを集約。ショールームの展示スペースは現在の約1.4倍、またTOTOミュージアム（旧歴史資料館）の展示スペースは、現在の約4倍に。TOTOミュージアム（旧歴史資料館）には今回新たに1964年、 ホテルニューオータニに納入した日本初となるユニットバスルームの展示も予定。）

北九州国際音楽祭の第1回からのスポンサーを務め、毎年北九州市に寄付を継続している。日本棋院主催の「TOTOカップジュニア囲碁国際大会」に特別協賛している。

スポーツ支援も盛んで、顧問に王貞治（現福岡ソフトバンクホークス会長）を迎えたり、スーパー陸上などのイベントに協賛した。最優秀賞に選ばれた選手への副賞ウォシュレット目録贈呈プレゼンテーターを、当時TOTO顧問だった王が務めた事もあった。

また社内には1986年に陸上競技部を創部、現在2014年アジア競技大会女子マラソン日本代表の早川英里等が所属している。さらに地元で行われる、選抜女子駅伝北九州大会のメインスポンサーも務めている。他種目では、日本プロサッカーリーグ所属ギラヴァンツ北九州のユニフォームスポンサーである。

2007年、創立90周年を記念し、松任谷由実ライブツアー「シャングリラ」に特別協賛した。正式タイトルは「TOTO 90th anniversary　ユーミンスペクタクル　シャングリラIII」。 

「ととべんきのうた」という作者不明の楽曲がある。これは、屋外の活動でうんちに行くのを恥ずかしがったり、体調を崩したりする子ども達のために長年歌い継がれてきたものである。また、TOTO工場内にも歌詞が書かれた窓ガラスがある。2002年に「TOTO きっず」というウェブサイトを立ち上げた際記念として、同社の社員による歌唱で自主制作しCDをプレゼントしたところ反響が大きかった。そして後にエイベックスが共感を持ち、ダイキン工業のキャラクター「ぴちょんくん」のプロデュースで知られる西秀一郎をプロデューサー、坂田おさむを歌い手として2004年4月7日にCDが発売された。現在でもウェブサイト上で楽曲を聴くことができる。

「グリーン（緑）を増やし、日本を元気にしたい。」をテーマにスポーツ振興くじ（toto）と連携した「トートートト（TOTO×toto）」を展開している。。このプロモーション映像には元サッカー日本代表の久保竜彦が出演している。

2015年からは、『LPGAジャパンクラシック』の主催をミズノに代わり当社が務めることになり、また、大会名も『TOTOジャパンクラシック』として開催されている。


現在

過去



__目次強制__

</doc>
<doc id="712211" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=712211" title="日本インシュレーション">
日本インシュレーション

日本インシュレーション株式会社（にっぽんインシュレーション、JAPAN INSULATION CO.,LTD.）は、断熱材などを製造する日本の株式会社。創業は1914年（大正3年）4月8日で、1989年（平成元年）に大阪パッキング製造所から現社名に変更した。








</doc>
<doc id="716173" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=716173" title="深川製磁">
深川製磁

深川製磁（ふかがわせいじ）は、佐賀県有田町にある日本の陶磁器メーカー。

1894年（明治27年）に同じ有田町にある香蘭社の深川栄左ヱ門の次男深川忠次により設立された。1900年（明治33年）にはパリ万国博覧会に出品（自社の磁器をチャイナウェアーではなく、あえてフカガワポースレインとして紹介）して、最高名誉のメダーユドールを獲得している。

陶磁器の製造販売を主として行っており、売上高に占める比率は95%以上。その他に、西有田工場に隣接するチャイナ・オン・ザ・パーク敷地内でレストラン事業及び雑貨等の販売を行っている。

子会社はなく、関連会社は深川製磁が販売する他社品の仕入先である有限会社こむ1社のみ。2007年（平成19年）1月現在の株式時価総額は5億4,530万円であり、福岡証券取引所の上場廃止基準の5億円未満に近い水準がこの数年続いていたが、同年2月から11月までの株式時価総額が継続して5億円を割り込んだため、12月31日に上場廃止となり翌2008年（平成20年）1月4日、グリーンシートフェニックス銘柄に登録し、株式の売買を継続できるようになった。いまだに苦しい経営が続く中、商品の高級化に取り組んでいる。



深川製磁は、古くから宮内庁に製品を納め続けてきたが、御用達を商売に利用すべきではないとして御用達の事実や納品そのものを否定し続けてきた。しかしながら2018年10月、守谷絢子結婚披露晩さん会の引き出物に用いられた深川製磁製品（ボンボニエール）が、別の窯元製であるとの誤報が拡散。これを否定するために、一転して納品の事実を公表することとなった。




</doc>
<doc id="740061" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=740061" title="日東紡績">
日東紡績

日東紡績株式会社（にっとうぼうせき）は、日本の繊維メーカー。商標は「火山印」。

かつては綿紡績の大手として日本十大紡績会社（十大紡）の一角を占めていたが、繊維事業は縮小の傾向にあり、現在では売上高の8割を非繊維事業が占めている。ガラス繊維、ロックウールの工業化に日本で初めて成功し、無機材料の高温溶融による繊維化の分野で高い技術力を持つ。ガラス繊維は国内トップレベルのシェアを誇る。これらの理由から、現在では証券取引所における所属業種が、繊維からガラス・土石製品に変更されている。

本部所在地
本店所在地






</doc>
<doc id="747470" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=747470" title="クアーズテック">
クアーズテック

クアーズテック株式会社（"CoorsTek, Inc."）は半導体用シリコンウェーハや、石英ガラス、耐火物等のメーカーである。

東芝の関係会社であったが、2007年にカーライル・グループによるMBOにより東芝から独立した。シリコンウェーハの世界シェアは5%（8位）。






</doc>
<doc id="763826" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=763826" title="日本山村硝子">
日本山村硝子

日本山村硝子株式会社（にほんやまむらがらす、Nihon Yamamura Glass Co., Ltd.）は、 兵庫県尼崎市に本社を置くガラス製品・プラスチック製品（PETボトルやPETボトル用キャップなど）を製造する日本の企業。ガラスびんのシェアーでは約40%と国内トップ企業である。海外にも積極的に進出しておりフィリピン、インドネシア、中国にも現地法人がある。



かつては尼崎、西宮、大阪（高槻）、群馬（館林）、川崎にも工場があった。ニューガラスカンパニー尼崎プラントはかつての尼崎工場。

かつては相模原にも工場があった。







</doc>
<doc id="784787" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=784787" title="宇部三菱セメント">
宇部三菱セメント

宇部三菱セメント株式会社（うべみつびしセメント、英文社名："Ube-Mitsubishi Cement Corporation"）は、日本のセメント販売会社。

国内セメント販売量は太平洋セメントに次いで2位。セメント輸出量は太平洋セメントと並び国内首位で、上位2社でシェアの約80％を占めている。

統合当時、両社のセメント販売量国内シェアはトップ3の秩父小野田、住友大阪セメント、日本セメントに次ぐ、三菱マテリアル4位、宇部興産5位であった。そこで、セメント業界における価格競争力を維持するため、コストの約30%を占める物流部門の合理化のために両社の物流・販売部門及び研究開発部門を統合することとなった。また、生産部門においても包括的事業提携の下、協力関係にある。

現在、宇部興産、三菱マテリアルに残るのは生産部門、研究開発部門であり、タンカーやトラック、貯蔵等の物流インフラや販売会社は統合し整理され、海外向け販売も宇部三菱セメントの事業に移管されている。



なお、宇部興産及び三菱マテリアルが運営する下記工場よりセメントの供給を受けている。








</doc>
<doc id="798839" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=798839" title="セイア">
セイア

株式会社セイア（SEIA Co., Ltd.）は、徳島県三好市に本社を置くプラント・砕石会社であり、セイアグループの中核企業。

1957年、西阿バラスとして創業。「西阿（せいあ）」とは、阿波（徳島県）西部の意味。その後、関連企業の合併を繰り返し、1992年、現在の社名となった。2009年（平成21年）、グループ会社で、インターネットカフェfunky time事業を行う株式会社S.R.Dを吸収合併し、新体制がスタートした。

プラントカンパニー部門は、バッチャープラント・クラッシングプラント・濁水処理プラントの設計・建設・運転管理、生コンクリートの品質管理を、マテリアルカンパニー部門は、コンクリート用砕石、道路用砕石の生産・販売と、生コンクリートの製造・販売を行っている。移動式プラントによる生コンクリートの生産量は日本一である。
また、サービス&リテイルカンパニー部門は、香川県を中心にインターネットカフェ「funky time」を運営していたが、2014年（平成26年）4月1日、吸収分割により株式会社カジ・コーポレーションが事業承継している。

四国アイランドリーグplusを運営する株式会社IBLJの筆頭株主で、セイア社長の鍵山誠が同社社長を兼任している。







</doc>
<doc id="803870" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=803870" title="香蘭社">
香蘭社

株式会社香蘭社（こうらんしゃ、KORANSHA Co., Ltd.）は、佐賀県西松浦郡有田町に本社・工場を置くセラミックスメーカーである。主な製品は高級陶磁器やがいしなど。有田町の他、岐阜県多治見市にも工場がある。

当地の有田焼（伊万里焼）の技術を活かして磁器製絶縁がいしを日本で初めて製造した深川栄左ヱ門（8代目）らにより、1879年に設立された。九州で最初に設立された企業法人とされる。代々深川家の人間が社長を務め、2013年に15代目が社長に就任している。

なお、深川製磁は、深川栄左ヱ門の次男である深川忠次が1894年（明治27年）に設立した会社である。

戦前は国内の磁器がいしの4大メーカーの一つ（他の3社は大阪陶業、松風窯業、日本碍子）とされ、第二次世界大戦中の経済統制下化では九州・山口および満州・朝鮮の販売を受け持った。このため終戦に伴い販路の多くを失った。







</doc>
<doc id="815028" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=815028" title="ニッコー (洋食器)">
ニッコー (洋食器)

ニッコー株式会社（）は、石川県白山市に本社を置く窯業を中心とするメーカーである。

主な製品は浄化槽・タイル・浴槽などの住宅設備・環境機器、陶磁器の洋食器、基板、圧電素子などの電子セラミックなどである。2016年3月期の決算では、売上の比率は住設環境機器が64.9%、陶磁器が17.9%、機能性セラミック商品が17.3%となっている。


■本社

■工場所在地

いずれも陶磁器事業のみに関連する企業。




</doc>
<doc id="820970" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=820970" title="三郷陶器">
三郷陶器

三郷陶器株式会社（さんごうとうき、"Sango Toki co.,ltd" ）は、愛知県尾張旭市に本社を置く陶磁器メーカーである。また直営店を本社に併設している。創業は1932年（昭和7年）10月。

従来はセイコー株式会社の子会社であったが、2006年3月14日に主要仕入先である昭和製陶株式会社に株式が譲渡された。

不動産子会社として2007年サンゴーコンシューマーサービスを設立し、尾張旭市に賃貸店舗を運営している。

2013年に東京事務所を千代田区神田東松下町に開設、2016年品川区東五反田に移転した。



</doc>
<doc id="820985" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=820985" title="昭和製陶">
昭和製陶

昭和製陶株式会社（しょうわせいとう、"Showa seito co.,ltd." ）は1927年（昭和2年）に創業した岐阜県土岐市の食器メーカー。ストーンウェアが主な製品である。

土岐市の陶商加藤宮蔵は、地元の駄知町に豊富にある鉄分を含んだ有色粘土に着目し、これを用いたタイルなど炻器の製造を思い立った。この際に土岐郡立陶器工業学校（現・岐阜県立多治見工業高等学校）の校長を以前に務めた熊沢次郎吉に相談し、同校の卒業生である千村扶重を助手として製品化を目指して研究を重ねた。1927年（昭和2年）に商品化のめどが付き、共同出資により昭和製陶会社として創業した。これに伴い、加藤が全体の責任者、千村は技術責任者となった。当初は植木鉢、火鉢などを製造していたが、後に柳川鍋がヒットした。

近年では1993年に日本の陶磁器メーカーとして初めて中国で合弁工場を設立した。その後もショールームや物流拠点を設けるなど、中国での事業を活発化させている。

2004年９月時計のセイコーから子会社であるサンゴーUSAの株式を買収、2005年3月同じく日本の三郷陶器の全株を買収し日中での製造、日米での販売体制を構築した。


</doc>
<doc id="829041" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=829041" title="倉元製作所">
倉元製作所

株式会社倉元製作所（くらもとせいさくしょ）は、宮城県栗原市に本社を置く、薄型テレビ（FPD）用ガラス基板（液晶ディスプレイ、プラズマディスプレイ、EL用およびセンサなどの微細素子向け）の開発、製造、販売を行っている会社である。東京証券取引所ジャスダック上場銘柄の一つである(証券コードは5216）。





</doc>
<doc id="851851" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=851851" title="カガミクリスタル">
カガミクリスタル

カガミクリスタル株式会社は、日本の茨城県龍ケ崎市に工場を構えるクリスタルガラスのメーカーの会社である。

現在、250以上の日本大使館・領事館で公式に使用されており、ガラス食器メーカーとして日本を代表する存在の一つである。

ガラス食器の他、花瓶・灰皿、江戸切子・オブジェ等の工芸品、オーダーメイド品、ならびにウイスキー瓶や香水瓶の制作を行なっている。各務鑛三の伝えたグラヴィール（エングレービング）工法を得意とする特徴がある。

南満州鉄道のガラス工場からドイツに留学し、後に帰国した各務鑛三（かがみこうぞう）により、大倉陶園の後援を受けて1934年（昭和9年）に創業された。大倉陶園社有地に建設された当時の工場は、日本初のクリスタルガラス専門工場であった。





</doc>
<doc id="853094" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=853094" title="ダントーホールディングス">
ダントーホールディングス

ダントーホールディングス株式会社は、日本の大手タイルメーカー、株式会社Danto等の傘下事業会社を持つ持株会社である。大阪市に本社を置くが、本店所在地は兵庫県南あわじ市。

2006年7月に（旧）ダントー株式会社を社名変更、純粋持株会社のダントーホールディングス株式会社とし、同時に会社分割により（新）ダントー株式会社を設立した。

2012年4月に子会社再編を行い、（新）ダントー株式会社はダントープロダクツ株式会社、東海ダントー株式会社、東日本ダントー株式会社とともに、株式会社Dantoと株式会社Danto Tileの二社となった。株式会社Danto及び株式会社Danto Tileの本社所在地は東京都中央区日本橋浜町。




</doc>
<doc id="853203" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=853203" title="新東">
新東

新東株式会社（しんとう、）は、愛知県高浜市論地町に本社を置く和風・洋風瓦を製造する企業である。






</doc>
<doc id="859129" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=859129" title="宇部マテリアルズ">
宇部マテリアルズ

宇部マテリアルズ株式会社（うべマテリアルズ）は、山口県宇部市に本社を置く耐火材料の製造販売などを行う企業。宇部興産の連結子会社である。

源流企業は、南満州鉄道の主導の下、理化学研究所、沖の山炭鉱、古河電気工業、三菱重工業、住友金属工業の出資により設立された日満マグネシウム株式会社。当時、軍需物資として需要が急増していたマグネシウムを供給することが目的であった。

現在の主な製品は耐火材料のマグネシア（酸化マグネシウム）、製鉄所向けのカルシア（酸化カルシウム）などであり、この2つで売上の9割以上を占める。また、海水中のマグネシウム分を原料としたマグネシアクリンカー（耐火物原料）を国内で唯一製造する。

他に、カルシア事業の一環として、「フレッセラ」ブランドの基礎化粧品や「カルシードライ」「カラッと快眠」等の除湿剤・脱臭剤の製造・販売を行っている。宇部興産グループとしては珍しい一般消費者向けのビジネスを手掛けている。



歴代の社長はいずれも親会社の宇部興産出身である。
以下は合併後の宇部マテリアルズ設立時以降。
など




</doc>
<doc id="85935" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=85935" title="日本板硝子">
日本板硝子

日本板硝子株式会社（にほんいたがらす、英文社名："Nippon Sheet Glass Company, Ltd"）は、住友グループに属するガラス・土石製品を製造・販売する企業であり、住友グループ広報委員会にも参加する企業である。

AGC（旧:旭硝子）と並ぶ世界大手の硝子メーカー。太陽電池用ガラスも製造。「NSG Group」として、ブランド名称の世界統一を図っている。

2006年に、同社より売上高・最終利益の大きい英・ピルキントンを6千億円で買収し、小が大を飲む合併と騒がれた。
藤本勝司会長が社長に。その後デュポン、デルファイ・コーポレーションを経歴に持つクレイグ・ネイラーが社長に就任したが経営路線の違いにより2012年4月18日に辞任。吉川恵治が後任の社長となった。その後森重樹社長が継承。VA（VALUE ADDING）世界戦略を展開開始。

建築用スパッタ遮熱高断熱コーティングでは世界最強の米国・カーディナル社と提携。ピルキントンのCVD高断熱コーティングと合わせ、今後のエコガラス世界戦略も期待される。新興国向けにフロート建築ガラス、自動車ガラスを積極展開。静電容量型タッチパネル用ガラス基板ではシェアナンバーワン。蓄電池用材料大手。リチウムイオン電池用セパレーターなど新材料も開発。

現在、希望社員にストックオプションを付与することを検討中。

スパッタ光触媒の結晶化シード層技術はNSGが自社開発した優れた技術である。

先行的な研究開発活動としては技術研究所および日本板硝子材料工学助成会がある。

先行技術としてはスマートガラスとして期待される調光ガラス、燃料電池自動車などに期待される水素発生光触媒などに強み。







ガラス建材事業
自動車用ガラス事業
高機能ガラス事業
その他

ガラス建材事業・輸送機材事業

ガラスを使用している自動車メーカー（ガラスにはNIPPON SAFETYのロゴが入っている）。




</doc>
<doc id="882457" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=882457" title="NTKセラテック">
NTKセラテック

株式会社NTKセラテックは、宮城県仙台市泉区に本社を置く、セラミックス製品および半導体や液晶の製造装置を製造販売している企業である。日本特殊陶業の子会社。





</doc>
<doc id="888341" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=888341" title="チヨダウーテ">
チヨダウーテ

チヨダウーテ株式会社（）は、三重県三重郡川越町に本社を置く、石膏ボードを主力とした建材を製造・販売するメーカー。

石膏ボード業界において吉野石膏に次ぐ国内第2位。

創業者の平田富久が、現在の三重県四日市市千代田町の出身であることから「チヨダ」、

そして、Unique TechnologyのUとTeを合わせて「ウーテ」、この2つを合わせて「チヨダウーテ」という社名が生まれた。「ウーテ」には独自の技術開発への思いが込められている

「共に挑み、明日を創る」がチヨダウーテのコーポレートメッセージである。

お客様、そして社員と共に挑戦をしつづけ、未来を創っていきたいというメッセージである。





出隅用せっこうボード「コーナーボード」

2016年度HEADベストセレクション賞を受賞　http://www.atyam.net/head/head_best.html

2017年度グッドデザイン賞を受賞　http://www.g-mark.org/award/describe/45315?token=SO1hZRfCZx



</doc>
<doc id="897223" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=897223" title="水澤化学工業">
水澤化学工業

水澤化学工業株式会社（みずさわかがくこうぎょう-、英語："MIZUSAWA INDUSTRIAL CHEMICALS, LTD."）は、油脂の精製に用いられる活性白土等の製造を行う日本の化学会社である。大阪ガスの子会社。





水澤物流株式会社（みずさわぶつりゅう）は、新潟県胎内市に本社を置く運送会社であった。 水澤化学工業株式会社直系の100％子会社として、同社製品の出荷・運送業務を行なっていたが、1995年より休眠会社となり、以後、事業は再開されず、2006年6月2日時点で水澤化学工業の100%株主であった武田薬品工業が、同日開催した同社臨時株主総会において、水澤物流の解散を決議した為に、武田薬品工業の100%孫会社の立場上、自動的に解散することとなった。



</doc>
<doc id="906981" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=906981" title="ノリタケコーテッドアブレーシブ">
ノリタケコーテッドアブレーシブ

株式会社ノリタケコーテッドアブレーシブは愛知県みよし市に本社を置く研磨布紙などのメーカー。社名のアブレーシブ (Abrasive) は「研磨材」という意味である。ノリタケカンパニーリミテドの子会社であり、同社の工業機材部門を担当している。

1962年12月に米国・カーボランダム社と研削砥石について技術提携したのを機に、1963年2月から日本陶器（現：ノリタケカンパニーリミテド）はカーボランダム製の研磨布紙の輸入販売を始め、研磨布紙の市場に参入した。これに際してカーボランダム、同じく研削材メーカーの昭和電工と共同で新会社を設立する趣意書が調印された。この中で、カーボランダムは製造技術を提供し、昭和電工は研磨剤などを供給、日本陶器が実際の製造および販売をそれぞれ担当する事が決まった。こうして日本陶器の全額出資（資本金6,000万円）により1963年4月1日に日本コーテッドアブレーシブ株式会社が設立された。

1964年12月に日本コーテッドアブレーシブはカーボランダムと研磨布紙の製造に関する技術提携を結び、1965年6月に本社工場を現在の愛知県みよし市に本社工場を建設した。定型に基づいて派遣された技師から製造技術の指導を受け、1965年10月から製造が始まった。この年、資本金を5億4,000万円に増資すると、1966年2月にはカーボランダムが、さらに翌1967年には昭和電工が資本参加した。こうして日本コーテッドアブレーシブは合弁企業となり、製造した研磨布紙は日本陶器が販売する体制となった。

研磨布紙メーカーとしては後発であったが、製造の前工程である布処理を内製化するなどして品質・コスト面で競争力を高めてステンレス研磨などの分野で業績を徐々に伸ばし、1968年に始めて黒字に転じた。1971年には東京、名古屋、大阪に出張所を設けて直販を開始し、また1972年には粘着テープの販売も始めた。さらに業績を拡大するため1973年に石川県羽咋郡志賀町に能登工場を建設し、1974年1月から稼動して本社工場との分担体制が整った。1976年には能登工場の増築、1991年に再増築が行なわれている。

一方、商品開発では研磨布紙製造の過程で生じる余分な砥材を用いて1977年4月にすべり止めシートを開発し、鉄道の駅構内などで用いられた。ゴルフクラブのシャフト研磨用工具、金属一般加工用の汎用品の開発なども行なっている。また、研磨布紙ベルトで仕上げたプリント基板などの表面を調整するホイール型不繊布工具を1983年に商品化するなど、会社の商品開発力は年々向上していった。

その後、1983年にカーボランダム社の持つ株式をノリタケカンパニーリミテドと昭和電工が買い取り、さらに1998年に昭和電工の株式も買い取ってノリタケカンパニーリミテドの100%子会社に戻った。2001年には現在の株式会社ノリタケコーテッドアブレーシブに社名を変更し、ノリタケグループの一員であることをより明確にした。また、ASEAN地域内で活動している日系企業からの進出要請を受け、2002年6月にはタイの販売代理店・B&Bアソリメックと合弁でラヨーン県に合弁会社のサイアムコーテッドアブレーシブを設立している。



</doc>
<doc id="913749" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=913749" title="東京窯業">
東京窯業

東京窯業株式会社（とうきょうようぎょう、"TYK Corporation"）は、岐阜県多治見市に本部を、東京都港区に本社を置く企業である。主に鉄鋼メーカー向けにレンガなどの耐火物製品およびファインセラミックスなどを製造販売している。







</doc>
<doc id="918876" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=918876" title="日本陶器">
日本陶器

日本陶器株式会社（にほんとうき）は、日本の陶磁器洋食器メーカーである。ノリタケカンパニーリミテドの子会社であり、同社の食器事業の開発・生産部門として位置づけられている。前身である株式会社ノリタケ九陶、株式会社ノリタケ伊万里とノリタケカンパニーリミテドの食器生産技術部の三者が統合して2000年（平成12年）4月1日に設立された。なお、ノリタケカンパニーリミテドは創業から1981年（昭和56年）の改名まで「日本陶器」（合名会社、後に株式会社）と名乗っていた。本稿ではこれを「旧・日本陶器」と呼ぶ。

旧・日本陶器は1965年（昭和40年）に耐熱強化磁器を開発し、これを量産する目的で1967年（昭和42年）10月18日に九州陶器株式会社を福岡県鞍手郡若宮町（現・宮若市）に設立した。1972年（昭和47年）12月1日には同じ敷地内に和食器を製造する九州乃りたけ陶芸株式会社が設立され、翌年4月には高級和食器工場も建設された。1981年（昭和56年）3月に九州陶器が同社を合併し、以降およそ500種類もの和洋食器を生産している。1993年（平成5年）7月1日に九州陶器は株式会社ノリタケ九陶に名称を変更した。

1961年（昭和36年）に旧・日本陶器は「アイボリーチャイナ」という新しいディナーセットを発売した。これは硬度の高い硬質磁器であり、需要が増大したため1967年（昭和42年）5月31日に伊万里陶業株式会社を佐賀県伊万里市の工業団地に設立して増産にあたることになった。1979年（昭和54年）1月には高級磁器であるボーンチャイナの生産を手掛けるようになり、1982年（昭和57年）9月には旧・日本陶器からボーンチャイナの製造が全面移管された。

1987年（昭和62年）に汎用ロボットシステムを組み込んだ全自動成型ラインが採用され、1993年（平成5年）7月1日に伊万里陶業は株式会社ノリタケ伊万里に名称を変更した。なおアイボリーチャイナの生産は同じノリタケグループのノリタケ曽根やノリタケ日窯（共に後のノリタケ東濃、2001年3月31日に会社清算）が担当するようになり、さらに1995年（平成7年）からノリタケフィリピンに生産が移管された。

株式会社ノリタケ九陶、株式会社ノリタケ伊万里、およびノリタケカンパニーリミテド・食器生産技術部の三者が統合して2000年（平成12年）4月1日に日本陶器株式会社が設立された。ノリタケカンパニーリミテドの前身名である「日本陶器」という名称を採用したのは、かつての食器事業の盛況を取り戻すという目標を表していたと言われる。この合併に伴い、絵付け用の転写紙の製造がノリタケカンパニーリミテド三好工場から日本陶器の伊万里、若宮事業所に移管された。これによってノリタケ本社は食器の製造部門を持たなくなった。

2001年（平成13年）9月28日には硬質陶器を製造していたノリタケ井出を吸収し、日本陶器の加賀事業所とした。現在、ノリタケグループの食器生産は日本陶器と大倉陶園、ノリタケフィリピン、ノリタケランカポーセレンの4社が担当しており、組織集約による合理化が進んでいる。

2009年（平成21年）10月1日、親会社であるノリタケカンパニーリミテドに吸収合併された。


</doc>
<doc id="919029" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=919029" title="ノリタケボンデッドアブレーシブ">
ノリタケボンデッドアブレーシブ

株式会社ノリタケボンデッドアブレーシブはかつて存在した日本の研削砥石メーカー。ノリタケカンパニーリミテドによって2002年4月1日に子会社として設立され、2011年4月1日に同社に吸収合併された。

砥石を中心に、カーボンナノチューブ工具やドレッサ（砥石の加工・補修用具）なども扱っており、愛知県の名古屋市と津島市に工場を持つ。2011年4月1日に、ノリタケスーパーアブレーシブとともにノリタケカンパニーリミテドに合併された。

なお、ノリタケボンデッドアブレーシブの設立を前に、同じノリタケグループの株式会社ユニー機構が2002年3月に解散している。同社は、汎用砥石の共同販売のために1973年3月5日に日本陶器（現・ノリタケカンパニーリミテド）45％、三菱商事45％、日本レヂボン5％、富士製砥5％という出資比率で設立され、東京都新宿区に本社を置き全国で代理店を組織していた。解散直前にはノリタケ製品が売上の80％程度となっており、以後はノリタケボンデッドアブレーシブが直接販売を行なうようになった。


</doc>
<doc id="919346" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=919346" title="ノリタケジプサム">
ノリタケジプサム

株式会社ノリタケジプサムは、愛知県名古屋市港区築三町2丁目39番地に本社を置く石膏メーカー。

ノリタケカンパニーリミテドの石膏事業部門が2001年に分離して設立された、同社の子会社である。この石膏部門は1984年に吸収合併した日東石膏の流れを汲むものであり、ノリタケジプサムはその流れを汲む存在といえる。

2003年以降のノリタケグループの石膏事業は、ノリタケジプサムが石膏の調合を行ない、タイ王国にあるノリタケカンパニーリミテドとサイアムグループ（タイの企業集団）の合弁会社・「ザ・サイアム・モールディング・プラスター（The Siam Molding Plaster Co., Ltd.）」が焼石膏を生産して、ノリタケカンパニーリミテドが日本国内の販売を行なっている。また、東南アジアでの販売は同じく合弁会社の「ノリタケサイアム（Noritak（Siam）CO., Ltd.）」が担当している。

製品には石膏鋳型や、無水石膏を利用した乾燥剤、地盤改良剤などがある。


</doc>
<doc id="920327" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=920327" title="ノリタケスーパードレッサー">
ノリタケスーパードレッサー

株式会社ノリタケスーパードレッサーは京都府向日市に本社を置くダイヤモンド工具メーカー。ノリタケカンパニーリミテドの子会社である。砥石の砥粒切れ刃をカットして研磨能力を回復させる、ドレッサという工具が主力商品となっている。

1970年代、研削材メーカーのノリタケダイヤ株式会社（現・ノリタケスーパーアブレーシブ）はドレッサに関して外部の技術者と技術協力の契約を結んでいた。この技術者らによって1975年（昭和50年）2月10日に京都に設立されたクイーンダイヤ株式会社がノリタケスーパードレッサーの前身である。創業後もノリタケダイヤとの関係はそのまま続き、1985年（昭和60年）9月から向日市のノリタケダイヤの工場を借りて後にここが本社となった。

1980年代に入って高能率・高精度なCBN製の研磨ホイールの需要が拡大すると、1988年（昭和63年）にCBN砥石用に新型ドレッサを開発してヒット商品となった。これは従来メンテナンスが面倒だったダイヤ部分について、数個の単結晶ダイヤを埋め込んだ使い捨てブレード形式を採用したもので、交換が容易なことから好評を博した。

2002年（平成14年）4月1日にクイーンダイヤは株式会社ノリタケスーパードレッサーに社名を変更し、現在に至る。


</doc>
<doc id="924635" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=924635" title="東京砥石">
東京砥石

東京砥石株式会社（とうきょうといし）は、神奈川県厚木市に本社を置く企業。ノリタケカンパニーリミテドの子会社であり、砥粒保持力が強い磁器質結合剤を使用したビトリファイド砥石の製造を行なっている。

日本陶器（現・ノリタケカンパニーリミテド）は1960年代半ばまで、砥石事業では需要家への直接販売のみを行なっていた。これに加えて汎用のビトリファイド砥石の生産も手掛けるべく、1967年（昭和42年）10月19日に全額出資で東京砥石株式会社を本社内に設立した。なお工業用砥石にはビトリファイドとレジノイドの2種類があり、レジノイド砥石は同じノリタケグループの広島研磨工業が生産を担当することになった。

1969年（昭和44年）2月10日に東京砥石は現在の神奈川県厚木市に本社を移転し、同年6月10日に工場が竣工し製造を開始した。この工場は日本陶器のセラミックス生産技術を活用し、大型の機械を導入した自動化生産ラインを持ち生産性が高かった。その後、汎用ビトリファイド砥石の販売は順調に拡大し、自由研削、金型研削、精密研削などの用途の砥石を製造し、1995年（平成7年）にはCBN製の砥石なども扱うようになった。これらの製品の販売は、ノリタケカンパニーリミテドおよびゼンノリタケが担当している。

2009年（平成21年）10月1日、親会社であるノリタケカンパニーリミテドに吸収合併された。


</doc>
<doc id="924672" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=924672" title="東濃研磨">
東濃研磨

株式会社東濃研磨（とうのうけんま）は、岐阜県土岐市に本社を置く砥石メーカーである。

1970年12月23日に日本陶器と（現・ノリタケカンパニーリミテド）と岐阜製砥の共同出資によって設立された。

ベアリング研削などに用いる小型のビトリファイド砥石の生産が主な業務である。なお、東濃研磨の属するノリタケグループでは大型の汎用ビトリファイド砥石は東京砥石が、特殊用途品などについてはノリタケボンデッドアブレーシブが生産を担当している。


</doc>
<doc id="924711" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=924711" title="広島研磨工業">
広島研磨工業

広島研磨工業株式会社（ひろしまけんまこうぎょう）は名古屋市に本社を置く砥石メーカー。1957年5月22日に設立され、オフセット砥石と切断砥石を主力製品としていた。当時、オフセット砥石の製造を試みていた日本陶器（現・ノリタケカンパニーリミテド）が1959年に資本参加し、同社から委託されてノリタケブランドでレジノイド砥石の生産を始めた。なお、砥石にはレジノイドとビトリファイドの２種類があり、ビトリファイドはノリタケグループの東京砥石が後に製造を開始している。

高い技術を持っていた広島研磨工業は業績を拡大し、1970年には愛媛県北宇和郡広見町（現・鬼北町）に広見工場を建設した。この工場の自動化生産ラインの設備には、国内の機械メーカーと共同開発した独自の製品が使われた。1991年にはハンドグラインダー用の小型砥石の自動成型機を開発するなど、生産技術を高めつつ現在に至る。


</doc>
<doc id="925109" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=925109" title="ノリタケ機材">
ノリタケ機材

ノリタケ機材株式会社（ノリタケきざい）は、かつて存在した日本の企業。ノリタケカンパニーリミテドの子会社であり、電子ペーストなどの製造を行なっている。

日本陶器（現・ノリタケカンパニーリミテド）の開発体制の変更に伴い、窯業関連設備を担当する機材部門と陶磁器の画付け材料を扱う材料部門が1979年（昭和54年）8月10日に統合し、ノリタケ機材株式会社として分社した。本社は引き続き日本陶器の本社工場内に置かれ、画付材料の製造や転写印刷材料、電子ペーストの開発・製造などを行なっていた。やがて事業が拡大したため、1980年（昭和55年）12月に現在のみよし市にある日本陶器の三好工場内に本社を移転した。翌1981年（昭和56年）9月には本社・工場となる新社屋が完成している。2010年（平成22年）4月1日にはノリタケセラミックスと共に親会社であるノリタケカンパニーリミテドに吸収合併された。

ノリタケ機材では電子ペーストとして、伊勢電子工業（現・ノリタケ伊勢電子）向けに蛍光表示管用の絶縁ペーストおよび銀ペーストを製造していたが、1984年（昭和59年）に積層チップコンデンサの電極用パラジウムペーストを開発した。積層チップコンデンサは1,350℃の高温で熱処理するため電極材料の選択が難しく、分散性に優れたパラジウムペーストは売上を伸ばしていった。

1990年代にパソコンや携帯電話の市場が急激に拡大するにつれてコンデンサの需要も増え、電子ペーストの生産を拡大するため1996年（平成8年）3月に本社ビルに隣接する新工場が建設された。しかし1997年（平成9年）にロシアの政情悪化などが原因でパラジウムの市場価格が急騰したため、低価格の代替品とてニッケルペーストを開発し、2000年（平成12年）に生産を始めている。品質改良により、2002年（平成14年）にはニッケルペーストの世界シェアが約10%に達した。

また、1981年（昭和56年）に九州ノリタケ（後のノリタケ電子工業）がモノクロプラズマディスプレイ（PDP）の製造を始めたため、ノリタケ機材はPDP用の電子ペースト開発に着手している。1992年（平成4年）にPDPがカラー化されるとこれに対応した各種ペーストの量産を始め、2000年（平成12年）には光硬化型の電極ペーストを開発した。2003年（平成15年）7月には新工場を稼動させ、家電メーカーの需要増に応える体制を整えている。

転写紙分野では従来の紙製品に代えて湿式・熱硬化タイプの製品を1981年（昭和56年）に開発した。これはオートバイタンクへの印刷や車載用液晶ディスプレイの電極形成などに用いられた。また1985年（昭和60年）にはホーロー板用の転写システムも開発し、これはシステムキッチンやユニットバスの装飾に用いられている。
1992年（平成4年）に生産を開始した湿式のオートバイヘルメット用転写紙は高級感のある印刷を実現し、やがてSHOEIなどのヘルメットメーカーに採用され、世界各地に出荷されるようになった。

また、歯科材料分野ではノリタケデンタルサプライが開発した商品の生産を行なっており、1997年（平成9年）にはEUへの輸出のためにCEマークを取得している。



</doc>
<doc id="925140" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=925140" title="ノリタケリサイクルセンター">
ノリタケリサイクルセンター

株式会社ノリタケリサイクルセンターは愛知県愛西市に本社を置き、砥石リサイクル事業を営む企業。

前身は有限会社名古屋砥石製造所であり、2000年6月27日に使用済み砥石の収集運搬と中間処理を行なう事業免許を取得した。これはノリタケカンパニーリミテドやノリタケボンデッドアブレーシブなどの製造する砥石を使用後に引取り、コアの再利用や砥石のリサイクルを行ない環境保護を進めるノリタケグループの戦略に沿ったものである。

2001年4月1日には組織を改めて株式会社ノリタケリサイクルセンターとなり、同年12月18日には全国から使用済み砥石を収集・運搬できる「広域再生利用指定産業廃棄物処理者」の指定をノリタケカンパニーリミテドが取得した。なお、ノリタケリサイクルセンター自身は愛知県・岐阜県・三重県・滋賀県・静岡県の5県で収集・運搬ができる免許を有している。


</doc>
<doc id="925755" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=925755" title="ノリタケTCF">
ノリタケTCF

ノリタケTCF株式会社は、愛知県刈谷市に本社を置く工業炉メーカー。

ノリタケカンパニーリミテドの子会社。かつてはコバレントマテリアル（旧・東芝セラミックス）も出資していたが2009年（平成21年）3月にノリタケカンパニーリミテドの100%出資となった。

ノリタケカンパニーリミテドは2001年（平成13年）9月に東芝セラミックスから半導体製造時の廃液処理に用いる「液体濾過用セラミックスフィルター」の事業を買収し、これを機に焼成炉の分野でも提携を進めた。その結果、2002年（平成14年）10月には東芝セラミックスの子会社である東芝セラミックスファーネス株式会社（TCF）および東セラエンジニアリング株式会社をノリタケカンパニーリミテドの焼成炉部門と統合することで合意した。

これによって、まず翌2003年（平成15年）4月1日に東セラエンジニアリング株式会社が東芝セラミックスファーネス株式会社を吸収合併し、名称は東芝セラミックスファーネス株式会社（TCF）とした。さらに同年6月30日にノリタケカンパニーリミテドが株式の51%を取得して子会社とし、同時に社名もノリタケTCF株式会社と改めた。この合併により、ノリタケ、東セラの両社にとってそれぞれ中核事業ではないものの必須な事業分野である焼成炉について経営効率や市場での競争力を強化できると考えられている。



</doc>
<doc id="926107" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=926107" title="ノリタケリフラクトリー">
ノリタケリフラクトリー

株式会社ノリタケリフラクトリーは岐阜県恵那市に本社を置いていた耐火物メーカー。ノリタケカンパニーリミテドの子会社であり、炭化ケイ素（SiC）などの耐火物や環境浄化用セラミックスなどを生産していた。

会社の前身は1961年7月1日に創業した明智鉱業株式会社である。明智鉱業は中津川市で採掘した木節粘土からつくるコーディエライトやムライトを原料とし、耐火粘土や耐火物を製造・販売していた。1965年10月には明智町の本社工場にトンネルキルンやプレス機などを導入し、還元炎に強い新たな耐火物の本格的な生産を始めた。なお、ムライトとコーディエライトを用いたことで、耐火物の耐久性と熱伝導率が大きく向上している。当時、日本陶器（現・ノリタケカンパニーリミテド）は明智鉱業製の焼成用鞘をOEMで発注しノリタケブランドで販売していた。

1975年にはロクロ成形機を、1977年には鋳込成形機を導入し、従来のプレス成形よりも多くの品種を製造できるようになり生産効率も上昇した。1980年12月には日本陶器と技術提携を結び、現在も主力製品である炭化ケイ素系耐火物の生産を開始した。これに当たって明智鉱業は岐阜県瑞浪市に工場を新設し、日本陶器から生産ラインが移設されている。また、1,600℃の高温まで使用可能な高純度アルミナ製の耐火物もこの時期に商品化している。SiC耐火物の需要拡大にともなって1982年、1987年には瑞浪市の工場に成形機が増設された。

本社工場では1984年に自動ロクロ成形機を導入し、1990年から1992年にかけて改築が行なわれるなどして生産設備の改良が進み、窯業用の鞘では国内で75％のシェアを占めるようになった。ノリタケグループでも鞘はほぼ全量を同社から仕入れており、逆に明智鉱業も売上高の約30％をノリタケグループが占めていた事などから、1992年12月28日にノリタケカンパニーリミテドが明智鉱業の株式の51％を取得して子会社とした。この後、1995年9月には純度の高い耐火物を作れる振動成形機が導入され、瓦焼成用の耐火物も生産するようになっている。この時期から従来の陶磁器用耐火物に加えてエレクトロニクス関連などへも事業領域を広げた。

2000年4月に明智鉱業はノリタケカンパニーリミテドの100％子会社となり、翌2001年4月1日に現在の株式会社ノリタケリフラクトリーに社名を変更した。2002年には瑞浪市の工場から本社工場へSiC耐火物の製造を統合し、翌年には親会社のセラミックマテリアル部門から環境エンジニアリング部門に移管されるなど、時代に応じて組織を変更している。

2008年4月1日には、ノリタケエンジニアリング（現・ノリタケカンパニーリミテド）に吸収合併された。



</doc>
<doc id="947032" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=947032" title="ニッタイ工業">
ニッタイ工業

ニッタイ工業株式会社（ニッタイこうぎょう）は、愛知県知多郡武豊町に本社を置く総合タイルメーカー。





</doc>
<doc id="951165" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=951165" title="ノリタケセラミックス">
ノリタケセラミックス

株式会社ノリタケセラミックスは、かつて存在した日本のファインセラミックスメーカー。ノリタケカンパニーリミテドの子会社。1976年から1989年までノリタケセラミックス株式会社を名乗っていたが、その後2001年に再び改称するまでは三好セラミックス株式会社という名称であった。

2010年4月1日にはノリタケ機材と共に親会社であるノリタケカンパニーリミテドに吸収合併された。

1970年ごろ、F-15戦闘機のエンジンを国産化する計画が持ち上がり、日本陶器（現・ノリタケカンパニーリミテド）ではガスタービンエンジンのタービン翼を冷却するためのセラミックスコアの開発への参入を決定した。このため、既にアメリカでこれを製造していたシャーウッド・リフラクトリーズ社と技術提携の契約を結び、1974年7月4日に両社の合弁でノリタケシャーウッド株式会社が設立された。

ノリタケシャーウッドは日本陶器の三好工場内に本社を置き、エンジン、一般機械向けのセラミックコアの製造を始めた。1976年9月に資本提携が解消されると、日本陶器の100%子会社となりノリタケセラミックス株式会社と改称した。これに伴って新たに厚膜印刷用のセラミック基板の生産が日本陶器の本社工場から移管された。なお、技術提携はその後も続いている。さらに伊勢電子工業（現・ノリタケ伊勢電子）や九州ノリタケ（後のノリタケ電子工業）とともに、蛍光表示管用のガラス基板の生産も手がけるようになった。1978年には日本陶器が感熱記録紙用のサーマルペンを開発し、その生産を行なっている。

1981年3月には三好町（当時）の三好工場内に新工場が完成し、ブラウン管の電子銃に用いるアルミナ基板シートの生産を始めた。また、ファクシミリやワープロの印字定着ヒーター用の基板の製造も行なっている。この一方でセラミックコアの生産も続けており、1988年にナフタリンをバインダーとして単結晶金属を製造する手法を開発した。

1989年10月、ノリタケグループのセラミックコア、アルミナ基板、構造材などの生産を三好工場に統合し、ノリタケセラミックスは三好セラミックス株式会社に社名を変更した。このため、厚膜回路基板やサーマルペンの生産は1990年から九州ノリタケや1989年6月1日に設立された松阪ノリタケに引き継がれた。また、同年スポット溶接に使う窒化ケイ素製のアーク溶接用ノズルを商品化している。

長年続いたシャーウッド社との技術提携の契約期限が迫り、1992年12月に三好セラミックスは新たにイギリスのフェアリー社とセラミックコアについての技術提携を決めた。これにより、翌年10月には同社の手法を取り入れたプラントが稼動を始めた。1995年4月には大型発電機用ガスタービン翼を開発し、これの販売が軌道に乗ると1998年から翌年にかけて工場を増設している。

ノリタケグループの再編に伴い、2000年にファインセラミックスの営業部門が親会社のノリタケカンパニーリミテドから譲渡された。翌2001年4月1日に、三好セラミックスを母体としてノリタケセラミックス株式会社が新たに設立された。2003年4月1日には松阪ノリタケを吸収し、三好町（現・みよし市）、松阪市、夜須町（現・香南市）の三箇所に工場を持つ体制が整い、現在に至る。



</doc>
<doc id="952173" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=952173" title="ニッカトー">
ニッカトー

株式会社ニッカトーは、大阪府堺市堺区に本社を置く工業用セラミック・電気炉の製造販売を行う企業。




</doc>
<doc id="953976" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=953976" title="エラステック">
エラステック

エラステック株式会社（）は、愛知県岡崎市にある研削ホイール・メーカーである。

島根県出身の創業者（祖先の出自は山口県）が名古屋市中川区で工業用レジノイド・ボンド研削砥石の生産を始め、その砥石を用いる機械の製造等もグループとして行うなど、「研削・切断・研磨」技術関連の有力企業に成長した。

その過程で本社･工場を現在地に移転するとともに、社名も、「名古屋エラスチック製砥」から、エラス・グループの中核として、エラステックに改称した。






</doc>
<doc id="963465" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=963465" title="ニチハ">
ニチハ

ニチハ株式会社（）は、住宅用建材の大手メーカー。本社は愛知県名古屋市中区。

かつては中村合板の子会社としてハードボードを製造していたが、合板不況のあおりで中村合板が解体された際にメーンバンクであった住友銀行の支援を受けて建材メーカーとして再出発し、窯業系サイディング材の最大手メーカーとしての地位を確立し見事に立ち直った。

そうした経緯から現在も三井住友銀行の強い影響下にあり、同行の支援要請を受け三井物産系の三井木材工業の窯業系サイディング事業を救済合併したり、三井住友銀行誕生に伴う三井住友銀行名古屋ビルへの本社移転やショールーム開設などを行っている。

なお、2015年3月31日時点での三井住友銀行本体の持株比率は4.28%で第6位の大株主である他、関連会社の大手町建物（株） が7.01%を保有し、第2位の大株主となっている。



以前はインシュレーションボードの製造・販売も行っていたが、2004年に大建工業との事業交換によりその営業権を譲渡した。





</doc>
<doc id="968116" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=968116" title="三谷セキサン">
三谷セキサン

三谷セキサン株式会社（みたにセキサン）は、福井県福井市に本社を置くコンクリート二次製品および砂利製品などを製造、販売する企業である。（三谷商事グループ）。




</doc>
<doc id="97963" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=97963" title="INAX">
INAX

INAX（イナックス）とは、日本の住宅設備のブランド・企業である。

常滑の陶工であった伊奈初之丞が、1887年（明治20年）頃から陶管の製造を開始する。1921年（大正10年）、大倉和親（大倉陶園創業者）の支援により匿名組合伊奈製陶所を創業し、陶管（土管）やタイル等の建設用陶器を製造をする。1924年（大正13年）2月、法人化され森村グループのタイルメーカーとして伊奈製陶株式会社が設立される。1945年、衛生陶器の製造を開始して同じ森村グループの東洋陶器株式会社（後のTOTO株式会社）とライバル関係になる。会社設立時、初之丞長男の伊奈長三郎が常務に就任して以後も伊奈家が経営に関わってきた。

1985年（昭和60年）4月21日、伊奈製陶株式会社はコーポレートアイデンティティ（CI）を実施して株式会社イナックスに商号変更する。英字社名のINAXの社名はそれまでのinaに未知数などを示すXをつけたものである。同時に企業理念「INAX5」を制定しロゴマークも一新する。（当時は10月20日が決算期日だった）ロゴは2004年（平成16年）に小変更されている（社名左側の図形部分が横長から縦横同じ幅になった）。

2001年（平成13年）、アルミサッシなどを手掛ける建材メーカー大手のトステムとの経営統合により、純粋持株会社・株式会社INAXトステムホールディングス（2004年に株式会社住生活グループに改称）傘下の事業会社になり、トステムとは住宅設備機器の企画や展開において協業関係になる。2006年（平成18年）1月、トステムとの共同ショールームを岐阜市にオープンする。

2011年4月1日、同じ住生活グループのトステム、新日軽、東洋エクステリア（TOEX）、LIXIL（統合後と同じ名称ながら、グループ内での営業戦略の立案を行っていた別法人）と合併、サンウエーブ工業の開発・管理業務を統合して新会社「株式会社LIXIL」（リクシル）となり、INAXは同社における製品ブランド名の一つとなる。川本隆一社長は合併時にLIXILの社内カンパニー「金属・建材カンパニー」社長に就任する。

トイレ、洗面器などの衛生陶器では、TOTOと同社で日本国内シェアの9割程度を押さえる。ただし、シェア比率においてはTOTOに大きく水を空けられているのが現状である。一方、タイルについては世界最大のメーカーであり、内装用建材「エコカラット」などの独自商品も発売している。衛生陶器全製品を「ハイパーキラミック」と称する抗菌仕様に変更した。なお、抗菌については2007年（平成19年）にISO規格となり、INAXでも商品展開で強調している。さらに防汚性能を上げるために、「プロガード」と呼ばれるコーティングも導入され、住宅用便器や洗面器を中心に採用を広げている。プロガードは、他社製の物を含め既存便器（他社防汚技術商品を除く）・洗面器などにも加工が可能である。

2006年（平成18年）4月1日には、住宅用洋風便器に大洗浄6リットルの「ECO6トイレ」を発売。大洗浄8リットルタイプが主力としていたライバルのTOTOに一歩先行していたが、TOTOも2006年（平成18年）8月に「ネオレスト」をモデルチェンジし、6リットル洗浄を実現した。その後、2009年（平成21年）4月1日にINAXが「サティス」で大洗浄5リットル・小洗浄4リットルの「ECO5」を発売すると、TOTOは2010年（平成22年）4月に大洗浄4.8リットルの「GREEN MAX 4.8」シリーズを発売。対するINAXは2011年（平成23年）4月に大洗浄4リットル・小洗浄3.3リットルの「ECO4」を「サティス」で実現したが、TOTOのGREENMAX3.8が登場し、結果的に競争に負けてしまった。




※ システムキッチンについては2011年3月末をもって取り扱いを終了し、サンウエーブブランドに移行となった。「レノ」については同年4月以降もサンウエーブブランドの製品として引き続き取り扱う（なお、トステムブランドにおいてもシステムキッチンの取り扱いを終了しており、システムキッチンに関してはサンウエーブブランドに集約された）。

この節は株式会社INAX時代の事業所を示す。



経営統合以前は、INAX出版が書籍出版事業として存在していた（下記に後述）。

東京・銀座ショールームビルおよび大阪ショールームに「INAXギャラリー」を設置し、アートや考現学指向の展示を行っている。また、出版部門「INAX出版」も持っており、INAXギャラリーでの展示内容を「INAXブックレット」として刊行する他、建築関連の書籍を多数発行している（なお、経営統合後は全て「LIXIL」のブランドに変更して運営している。また、TOTOも同様の事業を行っている）。

本社のある常滑市にはトイレパーク、タイル博物館、陶楽工房（INAXライブミュージアム）、また窯のある広場・資料館、といった施設がある。

産業廃棄物となっているおからの再生利用技術も開発している。

2006年（平成18年）9月 - 12月に、INAXギャラリーがある銀座通りにて、国際的な写真家集団マグナム・フォトのメンバーが撮影した東京の情景を、タイルにプリントして展示するというイベント「銀座フォトグラム2006」が行われた。タイルの持つ高い耐久性を生かし、長期にわたって屋外にて写真を展示することを実現した。このタイルはINAX伊賀上野工場が製造を担当し、その仕上がりはマグナム・フォトの厳しい要求にも応えている。

中部国際空港内の一部のトイレは、本社と同じ常滑市にあるにもかかわらず、入札でTOTO製が採用された。

創業家（伊奈家）と豊田家とは婚戚関係にあり、レクサス店など一部の店舗トイレではTOTO製の器具を使用しているものの、トヨタグループのトイレ器具は基本的にINAX製で、INAXの社用車やフォークリフトはトヨタを使用している。また、シャワートイレはINAXとトヨタグループのアイシン精機との共同開発製品である。





</doc>
<doc id="982561" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=982561" title="SNリフラテクチュア東海">
SNリフラテクチュア東海

株式会社SNリフラテクチュア東海（えすえぬリフラテクチュアとうかい、"SN Refratecture Tokai Co., Ltd." 、SNRT）は製鉄所で使用される連続鋳造用の耐火物メーカーであり、黒崎播磨の子会社である。

主な製品は製鉄所にて溶鋼の流れをコントロールするために使用されるスライドゲートプレート（スライディングノズル）や上ノズル、下ノズル。その他にも鋳込みを停止することなくタンディッシュノズルを交換できるOTNC（"Online Tundish Nozzle Changer" ）や浸漬ノズルを交換することなく中間ノズルを交換できるOTINC（"Online Tundish Immersion Nozzle Changer" ）の製造も行っている。




</doc>
