<doc id="1004779" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1004779" title="北星ゴム工業">
北星ゴム工業

北星ゴム工業株式会社（ほくせいゴムこうぎょう）は、1930年に設立された日本のゴム製品メーカー。富山県黒部市の本社工場のほか、入善町に第2工場を、東京、大阪、名古屋に営業所を置く。
　　　　　　　　 ISO14001:2004認証取得（12月）

自動車関連のゴム製品をメインに、建材関連ゴム製品、新幹線の窓枠のゴム製品、電気・電子機器用ゴム製品などを手がける。製品の中には日本国内シェアの高い製品も多い。

また、建材関連ゴム製品については、以下の建物に使用されている。



</doc>
<doc id="1064775" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1064775" title="バンドー化学">
バンドー化学

バンドー化学株式会社（バンドーかがく、英称:"Bando Chemical Industries, Ltd."）は、兵庫県神戸市中央区に本社を置くゴム製品メーカーである。主にベルトコンベアや自動車・オートバイ・印刷機部品など産業用ベルトを中心に、化成品や精密研磨剤も手がけている。





</doc>
<doc id="1197329" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1197329" title="東和コーポレーション">
東和コーポレーション

株式会社東和コーポレーション（とうわコーポレーション、英文名称："Towa Corporation"）は、福岡県久留米市津福本町に本社を置く手袋製造メーカー。





</doc>
<doc id="1199462" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1199462" title="ショーワグローブ">
ショーワグローブ

ショーワグローブ株式会社は、兵庫県姫路市砥堀に本社を置く手袋製造メーカー。




</doc>
<doc id="1246057" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1246057" title="西川ゴム工業">
西川ゴム工業

西川ゴム工業株式会社（にしかわゴムこうぎょう）は、広島県広島市西区に本社を置く自動車用シール製品などを製造、販売するメーカーである。



国内
海外



</doc>
<doc id="1262391" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1262391" title="フコク">
フコク

株式会社フコクは、埼玉県上尾市に本社を置く自動車用ゴム製品（ワイパー、シール製品）などを製造、販売するメーカーである。





</doc>
<doc id="126755" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=126755" title="横浜ゴム">
横浜ゴム

横浜ゴム株式会社（よこはまゴム、英文社名 : "The Yokohama Rubber Co., Ltd."）は、古河グループのタイヤ・ゴムメーカー。2016年度のタイヤ販売額シェアで、日本国内ではブリヂストン、住友ゴムに次いで第三位。世界では第八位である。

ヨコハマタイヤのブランド名で知られる。ドイツのコンチネンタルタイヤの販売元のひとつ（かつては総輸入元でもあったが同社の日本法人設立に伴い、販売代理店となる）。
















（現在は撤退し、製造機器や金型は大阪発祥メーカーのシンコータイヤに引き継がれている。）
シンコータイヤに引き継がれたあと、プロファイヤーやゲッターのパターンでドラッグレースにタイヤを提供し、ワールドレコードを樹立し、アメリカ、日本、韓国で評価を得ている。


※1995年までは上尾工場（埼玉県上尾市）が存在したが、現在は「上尾物流センター」として機能している。









</doc>
<doc id="1280274" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1280274" title="昭和ホールディングス">
昭和ホールディングス

昭和ホールディングス株式会社（しょうわホールディングス）は、千葉県柏市に本社を置く持株会社である。

組織形態は指名委員会等設置会社。






</doc>
<doc id="130778" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=130778" title="ダンロップファルケンタイヤ">
ダンロップファルケンタイヤ

ダンロップファルケンタイヤ株式会社は、かつて存在した住友ゴム工業の子会社で、「ダンロップ」と「ファルケン」のタイヤブランドを取り扱う販売会社であった。

2005年1月5日にダンロップタイヤ株式会社（住友ゴム工業東京本社タイヤ営業本部が分社化）とファルケンタイヤ株式会社（住友ゴム工業への吸収合併後に設立された旧オーツタイヤ製品販売会社）が合併して発足した。本社は東京都江東区豊洲にある住友ゴム工業東京本社内に置かれた。

2010年1月1日にSRIハイブリッド（住友ゴム工業の産業品部門）と共に親会社へ吸収合併されて解散した。以降「ダンロップ」と「ファルケン」の国内向け市販タイヤは、製造も販売も住友ゴム工業が行っている。



</doc>
<doc id="1647058" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1647058" title="王子ゴム化成">
王子ゴム化成

王子ゴム化成株式会社（おうじごむかせい）は、ライニング・ホース・押出・プレス製品を主体とした工業用ゴムおよび樹脂製品製造メーカー。

クリヤマ（現・クリヤマホールディングス）の持分法適用関連会社として1957年に山口県防府市に王子ゴム化成株式会社設立、工業用ゴム製品の製造開始。中国、タイに関連企業をもつ。






</doc>
<doc id="173953" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=173953" title="シー・アール・ケイ">
シー・アール・ケイ

シー・アール・ケイ株式会社 (CRK Corporation) は、群馬県高崎市に本社を置く工業用ゴム製品の製造、加工及び販売を行う企業。




</doc>
<doc id="1966109" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1966109" title="東海興業 (愛知県)">
東海興業 (愛知県)

東海興業株式会社（）は、愛知県大府市に本社を置く自動車部品メーカー

1947年（昭和22年）設立の自動車部品メーカーで主に自動車用ゴム、樹脂製品やシート部品、建材部品などの製造販売を行っている。また、同社のバドミントン部は、男子・女子共にバドミントン日本リーグに加盟している。

※総合建設業の東海興業（東京都中央区：民事再生法適用）とは無関係である。








</doc>
<doc id="219391" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=219391" title="グッドイヤー">
グッドイヤー

グッドイヤー・タイヤ・アンド・ラバー・カンパニー（"Goodyear Tire and Rubber Company" 、NYSE:GT）は、アメリカ合衆国のゴム、タイヤメーカー。フランク・セイバーリングによって1898年に設立された。

日・ブリヂストン、仏・ミシュランと並び、世界で最大のタイヤ会社3社の1つであり、世界最大のゴム会社の1つでもある。本社はオハイオ州アクロンに位置する。同社は加硫ゴムの発明者チャールズ・グッドイヤーにちなんでその名が命名されたが、グッドイヤー氏とグッドイヤー社に直接の関係はない。

グッドイヤーは同社のロゴを書き込んだ飛行船により世界の至る所で知られている。飛行船は長年同社の航空子会社、グッドイヤー・エアクラフト・カンパニー（第二次世界大戦後にグッドイヤー・エアロスペース・コーポレーションと改名される。）によって整備が行われた。子会社は1987年にジェームズ・ゴールドスミス卿のグリーンメール攻撃（買収した株の高値買い取り要求）による敵対的買収の結果、ローラル・コーポレーションに売却された。

セイバーリングは義理の兄弟から借りた3,500ドルを頭金にして最初のプラントを購入した。グッドイヤー社は1898年8月29日に100,000ドルの資本金で設立された。当初は13人の工員で自転車と馬車のタイヤ、蹄鉄のゴム詰め物、ポーカーチップの製造を行った。

翼の付いた足のロゴマークは1901年にセイバーリングが発案した。初めて登場したのはサタデー・イブニング・ポスト誌の広告であり、セイバーリングは自宅の階段の手すり柱にあったローマ神話のメルクリウス像からロゴを考案した。同年セイバーリングはヘンリー・フォードが自動車レースに参加するに当たり、レース用のタイヤを提示した。

1917年に自社のタイヤの性能証明を行うためオハイオ州アクロンからマサチューセッツ州ボストン市に向けてウィングフット・エクスプレス（"the Wingfoot Express"）を走らせた。それは24日かけて走破に成功した。1926年にグッドイヤーは世界最大のゴム会社となる。

1986年にジェームズ・ゴールドスミス卿と投資グループが敵対的買収を仕掛け、発行株式の11%を買収したが、翌年には買収攻勢を回避し、グッドイヤーは買収防衛のため子会社の売却と共に工場を閉鎖し大規模なリストラを行った。同年カリフォルニア州からテキサス州に及ぶ「オール・アメリカン」石油パイプラインの完成を発表する。また、子会社のケリー・スプリングフィールド社がメリーランド州に新しい本部の構築を発表した。

グッドイヤーは1999年に住友ゴム工業と包括的資本提携を結んだ。このため両社の持つ「グッドイヤー」「ダンロップ」のブランドについても、北米・欧州市場は全てグッドイヤーが、アジア市場を住友ゴム工業がそれぞれ製造・販売する形となった。

これに伴いグッドイヤーの日本法人である日本グッドイヤー株式会社（1952年に100%出資の子会社として設立）は、1999年9月1日にグッドイヤーウイングフット株式会社に社名変更。新たに住友ゴム工業と合弁会社として日本グッドイヤー株式会社(住友ゴム工業75%グッドイヤーウイングフット25%)を設立。そのため、当時国内生産品は住友ゴム工業にて開発から生産まで行われていた。

逆に、当時住友ゴム工業傘下にあったダンロップタイヤ（イギリス法人）にはグッドイヤーが資本参加しており、同社はグッドイヤーの子会社となった（株式の75%を所有。残る25%は住友ゴム工業が引き続き保有）。このため現在北米・欧州市場で販売されているダンロップタイヤは、基本的に全てグッドイヤーが開発・生産したものとなっている。

2014年2月にグッドイヤーが住友ゴム工業に対し提携解消の申し入れを行い、併せて国際商業会議所に仲裁を申し立てていたが、2015年6月4日、住友ゴム工業がグッドイヤーから約271百万米ドル（約325億円）を受け取ることで、提携解消に双方が合意した。これに伴い、2015年10月1日付で日本グッドイヤー株式会社はグッドイヤーウイングフット株式会社の100%子会社となり、翌2016年3月1日。グッドイヤーウイングフット株式会社に吸収合併。同時にグッドイヤーウイングフット株式会社は、再び日本グッドイヤー株式会社に社名変更した。ただし、住友ゴム提携解消後後も日本国内を含むアジア市場向け製品の開発と製造・販売委託は引き続き住友ゴムが担当している。

同社はモータースポーツに「イーグル」"EAGLE" ブランドで製品供給を行っている。

F1 にはから参戦し、一時は独占供給（ワンメイク）となっていた。を最後に撤退するまで通算368勝をあげており、これはタイヤメーカーとしてF1で最多勝記録であり、2位のピレリ（181勝）に対して2倍以上の差をつける圧倒的な記録となっている（2017年末現在）。ちなみに1965年メキシコグランプリでグッドイヤーにとっての1勝目を記録したのはホンダのリッチー・ギンサーであり、1998年イタリアグランプリでグッドイヤーにとって最後の1勝を記録したのはフェラーリのミハエル・シューマッハであった。

2017年現在はNASCARでの活動がメインで、NASCARナショナルシリーズ（通称「三大シリーズ」）と呼ばれるモンスターエナジー・NASCARカップ・シリーズ、エクスフィニティ・シリーズ、キャンピング・ワールド・トラック・シリーズは全てグッドイヤータイヤのワンメイクとなっている。

スカイスポーツにおいては、レッドブル・エアレース・ワールドシリーズに参戦しているマイケル・グーリアンのチームスポンサーとなっている。

日本では86/BRZレースやヴィッツレースなどに参入している。





</doc>
<doc id="222426" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=222426" title="住友ゴム工業">
住友ゴム工業

住友ゴム工業株式会社（すみともゴムこうぎょう、）は、兵庫県神戸市中央区脇浜町に本社を置く、タイヤ、スポーツ用品などを製造する住友グループの企業。白水会に所属する企業である。

タイヤはドイツのコンチネンタルに次いで、世界5位。欧米では1999年より2015年までグッドイヤー社と合弁事業を展開していた。










※以下はグループ会社


</doc>
<doc id="2336526" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2336526" title="帝都ゴム">
帝都ゴム

帝都ゴム株式会社（ていとゴム、英称:"TEITO RUBBER Co., Ltd."）は、自動車用ホースの製造を主な事業とする企業で、埼玉県入間市に本社を置いている。かつてはジャスダックに株式を上場していたが、株式交換により2011年8月1日に鬼怒川ゴム工業の完全子会社となった。






</doc>
<doc id="2342638" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2342638" title="第一ゴム">
第一ゴム

第一ゴム株式会社（だいいちゴム）は北海道小樽市に本社を置く日本の企業。ゴム長靴のメーカー。北海道では唯一の自社デザイン、日本国内自社工場生産をする。




</doc>
<doc id="2392461" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2392461" title="トーカン (製造)">
トーカン (製造)

株式会社トーカン（ ）は、千葉県松戸市にあるゴム製品、及び塗料を製造する企業である。三菱電機グループに属する。社名の由来は、会社設立当時の名称「東洋乾電池」又はその後の名称「東洋高砂乾電池の略称、「東乾」から。

以前はマンガン乾電池、アルカリ乾電池の製造をしており、自社製品には「LAMINA」というブランド名を使用していた。三菱へのOEMも行っていたが、現在は行っていない。同社のLAMINA 6F22(9V)電池はエフェクター利用者の間では人気の電池であった。JISでの略式記号は「T.T.K.」。




</doc>
<doc id="2441762" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2441762" title="朝日ラバー">
朝日ラバー

株式会社朝日ラバー（あさひラバー、英文社名"ASAHI　RUBBER　INC．"）は、埼玉県さいたま市大宮区土手町に本社を置く、工業用ゴム製品や医療・衛生用ゴム製品の製造・販売するメーカーである。

朝日ラバーは、ゴムやシリコーンなどのソフトマテリアルを使用した製品を製造・販売している。主に自動車関連製品、情報通信関連製品、スポーツ関連製品、医療・介護製品を中心とした事業を展開している。

企業名の由来は、洋上に昇る朝日のごとく発展したいという思いで名付けられているが、企業名が「あ（A）」から始まっていることから、五十音順（アルファベット順）に会社が並んだ場合に早くに登場して目につきやすい、ということも狙って付けられた。





燃料電池・二次電池の容器内で発生したガスにより容器内に過剰圧力が発生すると、圧力に応じてゴムが変形し、外部に圧力を逃がす調圧弁。

シリコーンゴムと特殊なカーボンナノチューブを主な材料にした電波測定用の擬似人体。携帯電話などの電子機器を使用したとき、人が近くにいると電磁波がどのように放射されるのかを測定できる。

介護用のプロテクターや各種インソールなどに使用されている通気性・透湿度に優れ、高い衝撃吸収性を持った発泡体（サポラス）や点滴輸液バッグ用や真空採血管などのゴム栓といった医療現場で用いられるディスポーザブル商品。

自動車のノックセンサーやドアミラーの電動式稼動部分の防水用途に使われるOリングや卓球ラケット用のラバーなど。



</doc>
<doc id="2773435" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2773435" title="日本ジャイアントタイヤ">
日本ジャイアントタイヤ

日本ジャイアントタイヤ株式会社（ニッポンジャイアントタイヤ、英称：Nippon Giant Tire Co., Ltd.）は、兵庫県たつの市に本社を置くオフ・ザ・ロードタイヤを中心としたタイヤメーカーである。

グッドイヤーの100%子会社であり、同社の顧客向けの商品を製造している。




</doc>
<doc id="285596" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=285596" title="オカモト">
オカモト

オカモト株式会社は日本の化成品メーカー。産業用製品事業と生活用品事業の二本柱を事業に持つ。

コンドーム、使い捨てカイロ、ゴム手袋、包装ラップのほか、タイヤチェーン、福祉用のベッド、そしてトクヤマ（旧：徳山曹達）の子会社であったトクヤマホームプロダクツから事業を譲受したハウスホールド製品、ナガオカ販売から事業を譲受したインピレスブランドの入浴剤、殺虫剤などを生産する。またシューズ販売も手掛けており、プロケッズのライセンス販売を行っている。

一方、産業用製品ではビニールハウス用のフィルム材、壁装材や作業用のテープ、業務用ラップなどを生産する。そしてレザーにおいては、世界No.1の技術力を持つ。車輌内装材・家具用・工業用・その他何にでも対応できる、オカモトTPU「プリオール」（ウレタンレザー）は、新素材として注目される。

かつて川崎球場の外野スタンドにオカモトの看板があった。

1970年代頃の日本の薬局の軒下看板に「OKサインはスキンレス」というコピーの同社看板があり、親指と人差し指で輪を作った手の形がイラストで描かれていた。このマークはスポンサーになっていた、日産・スカイラインGT-R（通称ハコスカ）のレーシングカーにも描かれていた。石橋正二郎に可愛がられていた海老原勝（旧プリンス販売に入社し日産プリンス自動車販売営業社員をしていたが退職し当時は中古車販売店を経営していた）の紹介によって実現したものである。



ほか


旧・太田工場（群馬県）はかつて提携関係にあった日本ミシュランの工場になっていたが現在は閉鎖。また、タイ・ベトナム・中華人民共和国にも現地生産会社を設立している。





</doc>
<doc id="2927163" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2927163" title="ニチリン">
ニチリン

株式会社ニチリンは、兵庫県神戸市に本社を置く自動車用ホースを製造・販売する会社である。




</doc>
<doc id="3549228" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3549228" title="ネクセンタイヤ">
ネクセンタイヤ

ネクセンタイヤ（NEXEN TIRE）は、韓国の大手自動車タイヤメーカーである。乗用車用のタイヤの製造販売に特化しており、全世界150か国以上の販売ネットワークで、年間約5,000万本を販売している。

市販用タイヤではNEXENブランドに加えて、欧米向けブランドとしてROADSTONEブランドのタイヤも製造、販売している。2016年にはトヨタグループの総合商社である豊田通商株式会社と日本総代理店である株式会社ネクセンタイヤジャパンを設立している。韓国のタイヤメーカーとしてはハンコックタイヤ、クムホタイヤに次いで同国内でシェア3位。

標準装着用タイヤとしてはポルシェやアウディ、フォルクスワーゲン、フィアット、ルノーなど、ヨーロッパの高級自動車用メーカーに採用され、またアジアでは現代自動車、起亜自動車に加えて三菱自動車やスズキ自動車にも純正タイヤとして採用されている。

イギリス・プレミアリーグのマンチェスターシティのユニホームスポンサーであるほか、2010年から2018年にかけてソウルを本拠地とする韓国のプロ野球チームであるネクセンヒーローズのメインスポンサーも務めていた。


NEXEN TIREのコーポレートブランド。自動車メーカーに採用されるNEXEN製のタイヤにはNEXENのブランドが採用されている。以下はNEXENブランドで発売されているトレッドパターン。

グローバルタイヤメーカー ネクセンタイヤ(NEXEN TIRE)の輸出用ブランドとして主に欧州に向けられ開発、生産されるロードストーン（ROADSTONE）ブランド。日本車や日本の道路事情にもマッチした同ブランドは急激に日本での認知度を高めて来ました。コンフォートタイヤやエコタイヤでも走りに対する拘りを強く持ち、高品質であるネクセンタイヤ(NEXEN TIRE)との共通性をうまく維持しながら展開しています。

1942年：フンアゴム工業株式会社として設立

1956年：韓国内初の自動車タイヤ生産開始

1985年：梁山（ヤンサン）工場でラジアルタイヤ生産開始

1987年：仏 MICHELIN社とジョイントベンチャーによりミシュランタイヤ・コリア設立

2008年：中国 青島（チンタオ）工場で生産開始

2012年：フルオートメーションの韓国 昌寧（チャンニョン）工場を設立


http://www.roadstonetyre.com/


ネクセンタイヤの関連会社「NEXEN Corporation」ではインナーチューブやフォークリフト用タイヤの製造販売を行っており、インナーチューブの世界シェアは第2位である。




</doc>
<doc id="378739" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=378739" title="モルテン">
モルテン

株式会社モルテン（"Molten Corporation"）は、広島県広島市西区に本社を置く、競技用ボールなどのスポーツエクイップメントや自動車用関連部品などを製造・販売する企業である。

明星ゴム工業（現・ミカサ）を退社した技術者らにより、1958年に創立。

2代目社長・民秋史也時代にアディダスと技術提携したことにより世界的なスポーツ用品メーカーとなった。特にボールはバレーボールやバスケットボール、サッカーなどの国際大会などで公式球として使用されている他、日本プロサッカーリーグ（Jリーグ）へは1993年のJリーグの開始時より公式試合球（および用具）を独占供給する「エクイップメントサプライヤー契約」を締結している

スポーツ用品のみならず、自動車部品や建設資材などの製造も手掛け、近年では高齢化社会に対応した医療福祉関連用品の製造にも力を入れている。

2006 FIFAワールドカップの公式球「チームガイスト」や2010 FIFAワールドカップの公式球「ジャブラニ」など、モルテンがアディダスに提供した技術が採用された製品もモルテンからアディダスへOEM供給されている。また、2010年バスケットボール世界選手権で唯一の公式試合ボールとなった『GL7/GL6』を供給した。

現在、国際ハンドボール連盟（IHF）のオフィシャルパートナーも務めている。

英単語の"melt"（溶ける、溶かす）の過去分詞形を社名とし、ゴムを溶かして製品を作るのみならず、溶かして新しく生まれ変わる気概に、語尾の「ン」に「運」を重ね合わせた。

2016年現在はゼロ。



</doc>
<doc id="486281" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=486281" title="極東ゴム">
極東ゴム

極東ゴム株式会社（きょうとう- ）は、大阪府堺市に本社を置くゴム・パイプ製品の開発・生産を行う企業。





</doc>
<doc id="557581" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=557581" title="ニッタ">
ニッタ

ニッタ株式会社（"Nitta Corporation"）は、大阪府大阪市浪速区桜川に本社を置く、主に産業用ベルトを主とするゴム製品の製造開発をおこなう企業である。1885年創業。

産業用ゴムベルトを中心に、伝達用のコンベヤユニットや、その他加工チューブ、高圧樹脂ホースなどのゴム製品の開発をおこなう。特に業務用を中心に高いシェアを持つ。

この他にも免震材、クリーンルーム用フィルターの製造販売、半導体事業もおこなう一方で、空気中の微粒子の測定機器（バーティクルカウンター）やアンモニアなどの有毒ガス検知器の開発など、多角的な製品開発をおこなっている。


ゲイツ・ユニッタ・アジア株式会社（旧・ユニッタ、大阪市浪速区桜川4-4-26）





</doc>
<doc id="597780" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=597780" title="TOYO TIRE">
TOYO TIRE

TOYO TIRE株式会社（トーヨータイヤ、）は、兵庫県伊丹市に本社を置く、タイヤ・自動車部品等のメーカーである。2019年（平成31年）1月1日、東洋ゴム工業株式会社から商号変更。

主に自動車タイヤ、工業用ゴム、建築免震ゴム、プラスチック製品、軟・硬質ポリウレタン製品、船舶用救命装置、自動車部品用防振ゴム、シートクッション、スポーツ用品の製造・販売を行う大手企業として知られる。また創業当初より、旧三和銀行の融資筋にあったことから、みどり会（UFJグループ）に属する企業の一社でもある。

TOYO TIRES（トーヨータイヤズ）のブランド名で、「専用タイヤ発想」をコンセプトに、それぞれの車種に合う自動車タイヤを製造しており、特に海外での評判は高い。また対米向けにはNITTO（ニットー）ブランドもあり、これまでは日本では逆輸入でしか入手できなかったが、2006年以降、NITTOブランドのタイヤも日本で販売。タイヤのシェアは国内第4位に位置する。

箱根ターンパイクのネーミングライツを取得し、2007年3月1日から2014年7月31日まで「TOYO TIRES ターンパイク」に名称が変更された。

2008年5月16日、同業のトップメーカーであるブリヂストンと業務・資本提携を発表した。






過去に『GARIT』・『TRANPATH』に竹野内豊・天海祐希を起用。2015年7月から放送中の『TRANPATH』テレビCMには、このCMのために書き下ろされたの楽曲『愛にこだわれ』（歌唱：平井堅）を使用している。




上記の免振ゴム、防震ゴムと一連の不正問題が続いたことから行われた社内調査について、日本経済新聞は「社内調査ずさん。複数の取締役が不正の事実を認識しながら問題が発覚した後も情報を再度修正していたことがわかり、ずさんな調査と組織ぐるみの先送り体質が浮き彫りになった」と趣旨で、企業統治元年と位置づけられた2015年において社会的批判が強まっていることを厳しく指摘した。






</doc>
<doc id="625144" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=625144" title="日東化工">
日東化工

日東化工株式会社（にっとうかこう）は、神奈川県高座郡寒川町に本社を置くゴム製品の製造業である。東京証券取引所第二部に上場しており大阪ソーダの関連会社である。

※同じ名前で東大阪市に所在する中小企業の「日東化工株式会社」もあるが全く違う会社であるので注意

ゴムシート、建築・土木資材、景観資材、軌道部品、車輌機器部品、産業用資材、粉末ゴム製品、ゴムコンパウンド、樹脂製品などの各種ゴム素材商品を開発し、製造、販売している。




</doc>
<doc id="706328" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=706328" title="三ツ星ベルト">
三ツ星ベルト

三ツ星ベルト株式会社（みツぼしベルト）は、神戸市長田区に本社を置くOA機器、自動車、産業機器用ベルトなどを製造、販売するゴムメーカー。みどり会の会員企業であり三和グループに属している。

戦前から続く企業であり、伝動ベルトメーカーとしては国内大手三社に数えられる。ベルトコンベアや自動車用エンジンのタイミングベルト、さらにはオートバイの後輪駆動用のベルトにも採用実績がある。近年は自動車向け発電機（オルタネータ）用プーリを開発するなど、ゴム製品にとどまらず関連する金属部品の製造にも進出している。

また、創業地である神戸市長田区から一旦は同中央区のハーバーランドに本社を移転したが、阪神大震災後に、住民からの強い要望を受け、地域活性化と本社・工場の社内交流促進を目的として創業地に本社を戻した経緯があり、現在では七夕祭り等の地域イベントにボランティアで参加するなど、まちづくりにも取り組んでいる。








</doc>
<doc id="735158" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=735158" title="藤倉ゴム工業">
藤倉ゴム工業

藤倉ゴム工業株式会社（ふじくら・ゴム・こうぎょう）は、ゴム引布、防災用品メーカー、フジクラ（旧・藤倉電線株式会社）の関連会社である。

藤倉ゴム工業は、工業用ゴム製品、救命ボート、救命胴衣をはじめとする救難救命機器、除振台、空圧制御機器、印刷機器などゴム機材関連工業製品、ゴルフ用カーボンシャフト等を取り扱う製造業を営む会社である。資本的には株式会社フジクラを頂点とするフジクラグループの一員であり、藤倉化成とは兄弟会社である。藤倉航装をはじめとする各社に原材料、半製品等の供給も行っている。



※は連結対象




</doc>
<doc id="744772" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=744772" title="気球製作所">
気球製作所

気球製作所（ききゅうせいさくじょ）は、東京都大田区北糀谷に所在する気象観測用気球、ガスホルダーのメーカー。気球制作会社としては、日本最古の民間企業である。






</doc>
<doc id="762650" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=762650" title="十川ゴム">
十川ゴム

株式会社 十川ゴム（とがわゴム）は、大阪府大阪市西区に本社を置く家庭用および工業用ゴム製品の製造販売をおこなう企業である。

工業用から一般用まであらゆるゴム製品を製造している。主にホース類に強く、その他シリコンチューブやパッキンなどの成形品でも強い。あらゆる分野で多くのシェアを持つ企業の一つである。

太陽を背に受けて嘶くウマをイメージした「日の出馬印」のマークで知られる。過去には長年にわたり毎日放送（同社の系列衛星放送GAORAでも放送されている）で毎年3月下旬に開催される選抜高等学校野球大会に於ける中継において協賛スポンサーとしてCMを放送していたことでもその名を知られている（現在はスポンサーから撤退している）。




</doc>
<doc id="831950" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=831950" title="相模ゴム工業">
相模ゴム工業

相模ゴム工業株式会社（さがみゴムこうぎょう）は神奈川県厚木市に本社をおくコンドームの大手メーカー。

日本で最初のラテックス製コンドームを製造し、ポリウレタンを使用したコンドームを他社に先駆けて製造した。現在はオカモト、不二ラテックスについで業界3位。

創業者の松川サクは1892年（明治25年）愛甲郡小鮎村で製糸工場経営者の娘として生まれ、結婚後夫に勧め医療用品卸や薬局を興す。薬局で仕入れるコンドームの劣化に不満を持ち、夫の死後1934年（昭和9年）アサヒラテックス研究所を設立。1944年（昭和19年）12月厚木町に相模ゴム工業を設立。初代社長はアサヒラテックス設立で協力を得た薬剤師で研究家の武内重夫。1969年武内の没後松川が社長に就任、のち1973年に会長となる。
松川サクは日本ソロプチミスト初代会長、全国商工会議所婦人連合会会長などを歴任、1985年には厚木市名誉市民となっている。







</doc>
<doc id="840075" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=840075" title="ブリヂストン">
ブリヂストン

株式会社ブリヂストン（）は、東京都中央区に本社を置く世界最大手のタイヤメーカーおよびそのブランド。

創業地の福岡県久留米市ではムーンスター、アサヒシューズとこの会社とで「ゴム三社」と呼ばれている。元々は1930年（昭和5年）、日本足袋株式会社（にほんたび。現在のアサヒシューズ株式会社）のタイヤ部門として発足したのが会社の源流で、1931年（昭和6年）に「日本タイヤ株式会社」（にほんタイヤ）として独立分社化、その後、1951年（昭和26年）に「ブリヂストンタイヤ株式会社」に社名変更し、1984年（昭和59年）に現在の社名となる。

2005年（平成17年）、フランスのミシュラン社を抜き世界シェアトップとなる。

生産拠点数は25か国178拠点（2012年（平成24年）現在）。

売上高のおよそ2割はタイヤ以外の多角化事業での売上。同ブランドのスポーツ（ゴルフやテニスなど）用品事業と自転車事業はグループ子会社。


子会社ブリヂストンサイクルで自転車事業を展開する。

1950年代にはブリヂストンサイクルでオートバイを製造したこともあったが後に撤退。

日本足袋から独立した経緯から、その後身のアサヒコーポレーション（現・アサヒシューズ）を通じて、ブリヂストンブランドの靴を発売している。

社名は、創業者の石橋正二郎にちなみ英語の「ブリッジ」（橋）と「ストーン」（石）を合成したもの。姓を直訳して、「ストーンブリッジ」では語呂が悪いので、逆さにして「ブリヂストン」になったという。
また、その当時タイヤの世界的ブランドだったファイアストンのような一流企業になりたいという思いも込められた。

ブリヂストンを略して「BS」と称される事が多い（1967年（昭和42年） - 1984年（昭和59年）当時のマークにBSが使われた）。

正式社名・読み方は「シ」に濁点ではなく「チ」に濁点のブリヂストンである（ラヂオプレスと同じ）。

シンボルマークとして、現在はアルファベットの『B』をかたどったものが使われている。1980年（昭和55年）に創立50周年「ブリヂストンは拡がる、世界へ、生活へ」のCI目標を掲げたプロジェクトの一環として梅田正徳の手によって手がけられたもので、1984年（昭和59年）に発表された。2011年（平成23年）には、丸みを帯びたものに若干変更が加えられている（ロゴフォントも同様）、旧ロゴのRの文字が見やすく変更されたのが特徴。

1967年からCIが導入される1984年まで使用していたシンボルマークは、凸の中に『BS』の文字をいれたもので、ブリヂストンはキーストンマークと称している。

ロゴは、現在のものは7代目。

創業者が掲げた社是の「最高の品質で社会に貢献」は、現在も全世界のブリヂストンにおいて、企業理念の一要素である「使命」として受け継がれている。


国内
海外














。

古くから日本国内のモータースポーツ、特に全日本F2000選手権→全日本F2選手権→全日本F3000選手権→フォーミュラ・ニッポン→スーパーフォーミュラと続く国内トップフォーミュラ（2015年一杯で撤退）や、グループCで争われた全日本スポーツプロトタイプカー耐久選手権（JSPC）などにタイヤを供給しており、これらのシリーズでダンロップ・横浜ゴムといったライバルメーカーと激しい競争を繰り広げた。またフォーミュラ・ニッポン→スーパーフォーミュラでは1997年（平成9年）から2015年（平成27年）までタイヤは同社のワンメイクとなっていた。全日本F3選手権も1988年（昭和63年）から2008年（平成20年）まで同社製タイヤのワンメイクとなっていた。

ツーリングカーレースについても、全日本GT選手権（JGTC）→SUPER GTに対してシリーズ発足当初よりタイヤ供給を行っており、2010年（平成22年）現在上位クラスのGT500クラスでは最大シェアを誇っている。一方で下位クラスのGT300クラスにはタイヤ供給を行っていなかったが、2011年シーズンよりARTAガライヤに供給を開始した。

この他欧州において、ヨーロッパF2選手権→国際F3000選手権（1985年まで）、ドイツツーリングカー選手権（第1期）などといったレースにもタイヤを供給していた実績がある。

北米大陸では現在同社傘下にあるファイアストンブランドでのタイヤ供給がメインで、現在インディカー・シリーズ（IRL）やその下位カテゴリーであるインディ・ライツなどがファイアストンタイヤのワンメイクとなっている。一方、以前存在したチャンプカー・ワールド・シリーズ（CART/CCWS）など、北米大陸においてブリヂストンブランドでタイヤ供給を行った例もある。一時はIRL用のタイヤ製造の一部をブリヂストンの小平工場で行っていた時期もあった。

二輪レースでも近年急速に評価が高まったことにより、2009年（平成21年）からはロードレース世界選手権のMotoGPクラスがブリヂストンのワンメイクとなっていたが、「ブランド力の向上や技術開発に一定のめどがついた」として2015年シーズンをもって撤退することを発表した。

このようにブリヂストンはモータースポーツで名声を獲得し続けたメーカーだが、近年は活動を縮小している。F1、MotoGP、スーパーフォーミュラ、F3、ラリー向けタイヤからは撤退している。
四輪ではスーパーGTやニュル24時間、86/BRZレース、全日本ジムカーナ程度に限られており、世界選手権への供給はしていない。
二輪ではFIM世界耐久選手権（EWC）、全日本ロードレース、全日本モトクロスに供給を続けている。

フォーミュラ1に関しては1980年代後半より基礎研究を重ね、当初1998年（平成10年）よりの参戦を発表したが、その後のテストの進捗が予想以上に順調であったことから、予定を1年繰り上げ1997年のF1世界選手権より参戦を開始。総指揮はモータースポーツ・モーターサイクルタイヤ開発本部長の浜島裕英が撤退する2010年（平成22年）末まで務めた。

1998年のF1世界選手権の開幕戦オーストラリアGPで、マクラーレンのミカ・ハッキネンがMP4-13を駆ってブリヂストンに初優勝をもたらした。また、同年の最終戦日本GPでハッキネンがワールドチャンピオンを、マクラーレンがコンストラクターズタイトルをそれぞれ獲得し、ブリヂストンはグッドイヤーを降して参戦2年目でダブル世界チャンピオンに輝いた。

1999年（平成11年）にグッドイヤーが撤退してから2年間はワンメイク供給を行ったが、2001年（平成13年）からはミシュランが参戦しての争いとなった。2004年（平成16年）まではドライバー、コンストラクターそれぞれのタイトルをサポートできたものの、2005年（平成17年）、2006年（平成18年）はミシュラン（ともにフェルナンド・アロンソおよびルノーF1）に敗れている。

2006年（平成18年）のドイツGPにおいてF1通算100勝を達成した。2007年（平成19年）からは、F1でのミシュラン撤退でブリヂストンのワンメイクとなる（契約上は2008年度 - 2010年度）。

2009年（平成21年）11月2日、2010年（平成22年）の公式タイヤサプライヤー契約の満了をもってF1活動からの撤退を発表、2010年（平成22年）末に正式撤退した。

F1で使用されるソフト側タイヤのライン（2008年は白、2009年は緑）は、特製マジックインキによるスタッフの手書きだった。

国内で市販されているタイヤは、基本的にブリヂストン本体から、各都道府県にある販売会社がタイヤを買い、市場に供給している（但し、現在は一部地域を除き、経営統合によって全国1社化されている）。尚、他のタイヤメーカーも同様の販売ルート体制である。店舗ブランドとして「ブリヂストンタイヤショップ」・「コクピット」・「タイヤ館」・「ミスタータイヤマン」を持つ。

東京都中央区京橋にあった旧ブリチストン本社ビル（現永坂京橋ビル）には2015年までブリヂストン美術館が入っていたが、2016年からビルの建て替え工事に伴い長期休業中。
2019年秋再オープン予定。





</doc>
<doc id="842378" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=842378" title="吉野ゴム工業">
吉野ゴム工業

吉野ゴム工業株式会社（よしのゴムこうぎょう）はベルトコンベアのベルトなどを製造する会社で、本社は大阪府大阪市福島区に所在する。





</doc>
<doc id="888389" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=888389" title="ミドリ安全">
ミドリ安全

ミドリ安全株式会社（みどりあんぜん）は東京都渋谷区広尾に本社を置く、産業用安全衛生保護具・環境改善機器・電気計測器など安全衛生に関連する用品・機材の製造販売を行う企業である。企業規模としては安全衛生保護具業界最大であり、特に安全靴及び、ワーキングウェア（作業服）については国内トップシェアである。また、安全衛生に関するコンサルタント業務も行っている。※第一種衛生管理者合格者数1019名（2019年1月20日現在）

（2018年4月1日現在）

















</doc>
<doc id="901373" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=901373" title="井上ゴム工業">
井上ゴム工業

井上ゴム工業株式会社（いのうえゴムこうぎょう、正式には井上護謨工業）は、IRCブランドを展開するオートバイ、自転車、車椅子用タイヤメーカー。本社は、愛知県名古屋市中村区。イノアックコーポレーション系で、イノアックグループの源流企業。他の大手タイヤメーカーとは異なり、自動車用のタイヤを製造していないが、他社では造り得ない特徴を持つ製品を送り出す。



中国や韓国をはじめ、タイやベトナムなどの東南アジアにも、積極的に製造販売拠点を展開している。


</doc>
<doc id="908077" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=908077" title="青木安全靴">
青木安全靴

青木安全靴製造株式会社（あおきあんぜんぐつせいぞう）は、安全靴・作業靴等の特殊靴の製造を専門とする山形県西村山郡河北町に本社・工場を置く企業。







</doc>
