<doc id="108127" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=108127" title="AIRDO">
AIRDO

株式会社AIRDO（エアドゥ）は、北海道札幌市中央区に本社を置く、日本の航空会社である。

1996年11月14日に北海道国際航空株式会社（ほっかいどうこくさいこうくう）として設立された。2012年10月1日に、それまで愛称・通称として用いていたAIR DO（エア・ドゥ）を社名としている。社名表記はべた書き（続け書き）、ロゴは分かち書きである。「DO」は北海道の道（どう）と英語の（助）動詞do（ドゥ）を掛けたもの。以下、本文中ではICAO航空会社コードである「ADO」と表記する。

1998年12月20日より、新千歳空港 - 東京国際空港（羽田空港）間で就航を開始した。後述するように就航当初から経営不振が続き、2002年6月に東京地方裁判所に民事再生法適用を申請、全日本空輸の経営支援を受けることとなり、2005年3月には再建を完了した。全日本空輸とは、その後も資本関係やコードシェア運航を行うなどの密接な関係にある。

設立当初の社名には「国際」という語が入っていたが、AIR DOに正式社名を変更した後の2014年にチャーター便として初の国際線運航を行ったのが初めてで、旧社名時代に国際線を運航したことはない。

北海道と首都圏との交通は、1960年代までは鉄道（函館本線、東北本線など）と青函連絡船を乗り継ぐなどして、まる一昼夜以上かけての往来が主流だったが、旅客機の本格的な普及後はそれが第一選択肢となった。新千歳空港と東京国際空港（羽田空港）を結ぶ航空路線は、1990年代には年間輸送人員が1千万人に達する世界一の規模を誇る路線となり、新幹線など他の高速移動手段を持たない北海道の経済は、航空路に極度に依存する状態になっていた。

1970年代以後、日本の航空業界が日本航空（JAL）、全日本空輸（ANA）、日本エアシステム（JAS）の大手3社の寡占状態にある中、当時の運輸省（現：国土交通省）は1995年12月、標準的な原価を上限として、他社との競争や季節、時間帯、路線の特性等を踏まえて、航空会社が一定幅の中で自主的に運賃を設定できる「幅運賃制度」を導入することとし、1996年6月から移行した。

札幌市で養鶏業の「北海スターチック株式会社」を経営する浜田輝男は、この動きを期待を持って見ていたが、実際に移行してみれば各社間の価格差は300円ほどしかなく、さらには往復割引制度が廃止されたため実質的には5,000円程度の値上げ状態にあった。浜田はこれに憤慨し、地元紙に投稿したり、異業種交流の会合で、「道内経済界で結束し新規航空会社をつくって参入し、大手航空会社に主導権を掌握されている状態を打破して北海道経済の安定化と活性化につなげよう」と北海道内のベンチャー企業などの若手経営者を中心に呼びかけた。

行政改革委員会の規制緩和小委員会で、航空業界が実質的な参入規制状態にあったことに批判の声があり、羽田空港の新規発着枠を新規参入事業者に優先的に配分するよう要請するなどの追い風も吹き、浜田のアイディアは急速に脚光を浴びた。

大学教授、医師、弁護士、印刷会社経営者などの若手29名が集まって出資しあい、航空会社設立を目指す調査企画会社として、1996年11月14日、「北海道国際航空株式会社」を資本金1,430万円で札幌市に設立した。将来的に樺太など北海道や札幌市が交流を進めている「北方圏」諸都市への近距離国際線の就航を目指すとし、社名に「国際」の名を入れた。この時点では北海道経済連合会、経営者協会などの各団体や北海道電力などの大手企業をはじめとする道内経済界はこの構想に懐疑的な立場だった。また、旅行会社のエイチ・アイ・エス（H.I.S.）も規制緩和をビジネスチャンスと捉え新規参入を目指しており（現：スカイマーク（SKY）、※ADO設立2日前の1996年11月12日に設立）浜田らの動きとの合流もしくは共同関係を模索していたが、利益が中央に流れる本州資本ではなく、あくまでも道民主導による内発的な会社によって運営されることで利益が地元に還流される構造と、それによる地域振興を目指す立場のため、これに合流しなかった。

その後も地道に支援を取り付ける活動を進め、やがて、1996年12月の登別市議会をはじめ、1997年7月には北海道議会、最終的に北海道内の8割を超える自治体から支援決議を受けたほか、趣旨に賛同する個人や自治体、道内企業から多くの出資や融資を得た。1997年5月に元ヴァージン・アトランティック航空日本支社長の中村晃を代表取締役社長に迎え、1998年7月には公募により愛称を「AIR DO（エア・ドゥ）」に決定。1998年6月には定期航空運送事業の路線免許を運輸省（当時）に申請・受理され、1号機が納入された。1998年7月、中村が会長に、浜田が社長に就任した。1998年10月26日に路線免許が交付され、同年11月から予約受付を開始した。

就航時点の株主構成は筆頭順に京セラ・レイケイ（盛田英夫の投資会社）・北海道国際航空支援持株会・東京海上火災保険の順であった。一株額面50万円であり、一般法人や個人からの出資も存在していた。「北海道国際航空支援持株会」は浜田と関わりのあるベンチャー企業・札幌デジタル・ラボラトリーの社長（当時）が代表を務める持株会であり、個人・法人から一口5万円単位で出資を募り、拠出資金から株式購入を行い支援していた。道内の自治体や地元金融機関は運転資金や設備投資費用（航空機導入費用）名目の融資で資金供給していた。

1999年以降の増資では京セラが主だって引受に応じていたが、次第に道内自治体や北海道電力などの出資額が大きくなった。

1998年12月20日、新千歳空港 - 羽田空港間に第1便が就航した。前出の大手3社の普通運賃（当時は片道約2万5千円、後に割引運賃の拡充を理由に3万5千円台まで値上げしている）の半額を目指していたが、事業基盤が弱く、大手の6 - 7割程度の運賃でスタートした。初期投資を抑えるため機材はリースで調達し、整備や羽田空港でのグランドハンドリング業務はJALに委託。航空券（搭乗券）は、日本国内では1980年代前半まで使われていたシール貼付によるアナログな方法を採用し、ボーディング・ブリッジは不使用（施設利用料の安い駐機場までランプバスで移動し、タラップ車で搭乗・降機）、茶菓・ドリンクやオーディオ放送などの機内サービスの殆どを省くなど、低価格運賃実現のため徹底したコスト削減を図った。

就航直後はテレビの情報番組や新聞で報道され、その話題性から搭乗率で一時優位に立ったが、翌1999年春に入ると早くも大手3社が事前購入割引運賃で同程度の価格まで引き下げて対抗した。その先陣を切ったのが、皮肉にもADOへ人材や羽田空港の設備・整備などを提供していたJALであった。

就航当初の座席管理システム（CRS）は簡易的なもので、受付チャネルも搭乗者が予約センターへ電話して予約を行ったうえで空港カウンターで決済・搭乗券を受け取るか、札幌本社と東京・浜松町の事務所か空港のカウンターへ直接赴いて手続きする手段しかないなど脆弱なものであった。販売提携する旅行代理店はJTBの直営店舗と、北海道旅客鉄道（JR北海道）の旅行窓口（ツインクルプラザ・JR北海道プラザ含む）、東日本旅客鉄道（JR東日本）のびゅうプラザのみであった。

さらに、JTBなどの大手旅行会社が販売するパッケージツアーにはほぼ組み込まれず、個人の自由旅行・帰省や出張用途の利用客に限られたほか、運賃の安さに惹かれて予約窓口に殺到した大量の電話を捌ききれず機会損失が発生したこと、マイレージサービスの非実施でリピーターの獲得が難しかったこと、運航本数の少なさなどマーケティング面での様々な要因が影響し、1999年の搭乗率は40 - 60 %程度と低迷した。就航前の機体リース料やJALに支払っていた整備委託費などのコスト負担が解消しきれないなど、なかなか軌道に乗せることができなかった。

2000年7月にカリスマ的存在だった浜田が急死して以降、運輸省（政府会計）へ支払う空港着陸料の滞納、給与の遅配など深刻な経営状況が明るみに出て、このままでは2001年初にも債務超過へ陥ることが避けられない事態となった。そのため、後任の社長候補であった当時の日本アジア航空（JAA）役員が社長就任を固辞したため、そのポストに北海道庁が幹部職員を送り込んだほか、同年秋には北海道が巨額の公的資金（税金）の投入により追加の融資・出資に応じ、北海道電力など道内大手企業も出資に応じた。

しかし、立ち上げ当初に主力となったJALからの出向・転籍組が去り、経営部門の役員と従業員が運輸省や中央政界とのパイプを持たない航空業界未経験者の面々で固まったため、経営はさらに迷走。新千歳 - 羽田線はADOの就航後幾度となく運賃が値上げされたうえ、新千歳以外の道内路線就航もなかったために道内各所の求心力が低下した。2000年12月には、1999年4月以降完全禁煙化されていた日本の航空会社で唯一、喫煙席を機内後部に設定し集客に奔走するという奇策に出たが、わずか2ヶ月弱の2001年1月末には廃止するなど迷走を深めていった。

2001年9月11日のアメリカ同時多発テロにより、航空機利用を控える世界的な航空不況が顕在化するとADOもその影響を大きく受け、乗客減と航空保険料の大幅値上げにより資金繰りが逼迫。北海道庁へ求めた追加融資が北海道議会に拒否され、航空機リース会社とのリース料減額交渉の不調も重なり、2002年6月に債務超過に陥ったことから自力再建を断念し、民事再生手続を開始した。

民事再生法申請後、全日本空輸（ANA）が再生スポンサーとして名乗りを上げ、2003年2月1日より整備・販売システム提供を支援するなど「包括提携契約」を結んだ。このため、航空券の座席予約システム（CRS）もANAのものを使用するように変更したため、搭乗券の控えなどもANAを利用した際と同じ様式ものが発券される。

さらに、全ての便をANAとの共同運航便（コードシェア便）にすることで一定の座席販売（当初は全座席の50 %、2011年時点では25 %）を肩代わりしてもらうことで搭乗率向上を図った。再生計画の進捗により全額減資し、新たに日本政策投資銀行が組成する匿名組合ファンドがANAや石屋製菓、北海道新聞社などから出資を募っている。ANAからボーイング767-200型機をリースし、2003年9月1日に旭川空港 - 羽田空港線を開設した（ボーイング767-200は2004年にリース期間満了）。その後、新たにエアーニッポン（ANK）からボーイング737-400型機やANAからボーイング767-300型機をリースし、2005年3月18日に函館空港 - 羽田空港線を開設した。

ANAの支援を得て搭乗率が良好な数値で推移したことから、当初2006年までの予定だった民事再生計画を1年前倒し、2005年3月に再生を終了した。また、2008年9月19日には匿名組合ファンドは解散し、ファンドの出資比率に応じて株式が配分されたため、日本政策投資銀行が筆頭株主となったが、今後、日本政策投資銀行は株式保有比率を引き下げていく予定である。

なお、羽田空港の新規航空会社向け優先発着枠が、ADOを介してコードシェア先のANAにも実質的に付与される形になることから、SKYなどから「実質的にANAの傘下にあるADOに（他の新興航空会社と同様の数の）新規航空会社向け優先枠を与えることはおかしい」との批判を受けている。

同じ1998年に運航を開始した同業のスカイマーク（SKY, 2006年9月までの社名は「スカイマークエアラインズ」）は大手よりも弾力性のある競合優位の運賃設定と、設立母体（H.I.S.）側の営業ノウハウや澤田秀雄ら経営陣のアイデアを採り入れ、比較的堅調にローコスト経営を続け、就航5周年を前に破綻に至ったADOとは対照的であった。創業時点でH.I.S.代表の澤田秀雄側との接触があったほか（前出）、民事再生中にその傘下であるSKYから経営統合の提案もあった。しかし、あくまで「北海道の翼」を目指すADOと、徹底した低価格路線を突き進むSKYの経営理念とが大きく異なることからこれを拒否した。その結果、SKYは2006年4月に単独で新千歳 - 羽田線に参入する方策を選び、真っ向から対立することになった。日本で初めて新規航空会社同士が同一路線で競合することから、JAL、ANAを含む4社による価格競争の激化が注目された。

SKY就航当初は道内での認知度に大きく差があった上に、SKYに運航トラブルや機体整備不良等の不祥事が発覚したため、SKYの搭乗率は伸び悩んだ反面、ADOの搭乗率は従前とほぼ同水準を保っていたが、SKYの知名度が徐々に高まったこと、トラブルの影響が少なくなったこと、欠航時の対応を改善したことなどにより、2007年3月分の新千歳 - 羽田線の搭乗率では首位をSKYに奪われた。以後、SKYとは激しい搭乗率競争が繰り広げられている。


さらに、SKYは2008年4月に旭川 - 羽田線にも就航（ANAからの移籍便、2011年10月30日から成田国際空港発着に変更）しており、ADOにとって最大のライバルという見方が多い。

価格・搭乗率競争の一方で、（ANAから譲り受ける形でのF)事業拡大にも力を入れている。ANAが運航していた北海道内各地発着のローカル路線を実質的に譲り受ける形での路線開設（名目上はADOの新規就航）に注力しており、2008年11月より新千歳 - 仙台線、2009年4月より新潟線、同年11月には福島・富山・小松線と、東北・北陸への路線を相次いで開設した。2010年10月の羽田空港発着枠拡大時には、ADOには新たに4往復分（うち1往復分は新千歳線への充当不可）の発着枠が与えられ、残る3往復分の発着枠を使用して帯広線を2011年3月27日より開設した。2013年3月31日には、CAT III B未対応で釧路便に2往復で開設した。

2008年11月12日には就航開始からの総利用者数が1,000万人を突破するとともに、同年12月20日に就航10周年を迎え、各種キャンペーンが実施された。また、この節目に合わせて、2009年4月より制服のリニューアルや、ベア・ドゥ特別塗装機の導入が行われた。

2010年12月に発表された中期経営戦略によると、2013年度までに最大15機体制とし、新千歳空港発着の新規路線就航、国内・国際チャーター便就航などの検討が記されている。この一環およびANAから譲り受け使用中のボーイング737-500の後継機種として、ボーイング737-700を2012年秋から2014年にかけて9機導入することを2011年5月に発表し、2012年10月28日より運航を開始した。また、機体塗装は新デザインとなる。

2011年3月11日発生の東北地方太平洋沖地震（東日本大震災）の影響で、就航地である仙台空港が3週間余り閉鎖された。これに伴う代替手段および交通インフラの提供として、未就航地である山形 - 新千歳線を臨時便扱いで一時的に運航するとともに、仙台空港の機能一部回復に合わせて臨時便扱いで仙台空港との路線も再開した。

2012年10月1日には、社名（商号）を北海道国際航空株式会社から株式会社AIRDO、英語社名をHokkaido International Airlines Co.,Ltd.からAIRDO Co.,Ltd.にそれぞれ変更した。

チャーター便の運航については予てから検討されていた（後述）が、2012年11月23日に初めて運航された。JTB北海道の主催旅行として企画され、往路は帯広空港から長崎空港へ、復路は同月25日に逆方向へ運航している。

2013年3月には新千歳 - 岡山線、同年6月には新千歳 - 神戸線が就航し、定期路線での西日本進出を果たした。

2014年11月下旬には新千歳 - 台北間で同社初の国際チャーター便が運航された。

2015年10月より、初就航となる愛知県名古屋（中部国際空港線)及び広島県（広島空港線）に定期路線を開設し、中部国際空港には従前ANAが運航していた函館 - 名古屋線を実質的に移管する形で就航した。

2017年に策定された2017～2019年度中期経営戦略に将来的な国際線就航に向けた国際線チャーター便の運航と2019年度の国内線新規路線就航、2018年度中のボーイング767の次期中型後継機の決定を盛り込んだ。

これまで自社保有機材はなく、すべてリース機であったが、2010年5月にリース中の1機を購入、新規航空会社では初の機材の自社保有に踏み切った。ただし、民生法適用以降は支援企業ANAの影響を受け、ANA中古機材をリース導入することが多くなっている。また同社はJALやANAなどの大手以外の国内航空会社としては唯一、ワイドボディ機を保有している航空会社でもある。


2019年2月現在

1999年から経営破綻前まではSKYの機体広告ペイントに倣い、NTTドコモ・じゃらん・カルビーなどのCIロゴが上部中央から後部にかけてペイントされた機材も存在した。

中期経営戦略などによって計画

2018年現在。全便がADO機材・乗務員を用いた、全日本空輸（ANA）との共同運航便。




普通運賃は、ANAやJALと比較して羽田 - 北海道路線で5,000 - 7,000円程度、新千歳 - 東北・北陸路線では1,000円程度安く設定されていることが多い。









2019年現在、内容の多寡を別にすれば大手2社（ANA・JAL）とほぼ同等のサービスを実施している。また、北海道にゆかりのある内容を随所に取り入れており、他社との差別化を図っている。




就航開始当初は広告に「マイレージ、やりません。」とあったように、マイレージサービスには否定的だったが、2016年時点では以下のサービスが行われている。

2007年12月10日から開始された会員制のインターネットサービス。2012年3月15日より、後述のDOマイルを貯めるにはMy AIRDOへの登録が必須となっている。2015年3月末時点の会員数は約47万6千人。

ADOのマイレージサービス。2012年3月15日より以下内容となっている。

2012年3月15日以前は、航空券購入金額にかかわらず1回の搭乗につき1ポイントが付与され、My AIRDO会員は8ポイント、My AIRDO会員以外は同一人名義の搭乗券10枚を郵送することで、片道分の無料航空券（現在の特典航空券）引換証（90日間有効）と交換することが可能であった。従前のMy AIRDOポイントは1ポイント当たり、新制度の200ポイントに換算され引き継がれている。
1998年12月の就航以来、国土交通省運輸安全委員会（旧航空・鉄道事故調査委員会）から重大インシデント以上に指定された事故・トラブルは一件も起こしていない。これを実現しているのは、同時期に就航開始した航空会社の中ではADOだけである。そのほか、2006年8月には指定本邦航空運送事業者の指定を受け、2007年3月には航空法20条に基づく航空機整備に関する事業場の認定を受ける等、安全に対して積極的に取り組む姿勢も窺える。なお、いずれの認定も新規航空会社の中で初めてである。また、新卒採用や副操縦士採用（大手会社の事業用操縦士・自家用操縦士募集コースに相当）を行い、将来の経営中枢を担う人材の育成にも積極的に取り組んでいる。











</doc>
<doc id="117971" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=117971" title="エアーニッポン">
エアーニッポン

エアーニッポン株式会社（英称: Air Nippon Co., Ltd.）は、かつて存在した日本の航空会社である。全日本空輸（ANA、全日空。法人としては現ANAホールディングス）の連結子会社であった。

1974年に、離島等の輸送改善を目的として、国内航空各社の資本にて日本近距離航空株式会社（にほんきんきょりこうくう）として設立された。その後、1987年に、全日空資本のエアーニッポンとして再出発した。

主に国内線でナローボディジェット旅客機を運航していた。2008年4月以降は、「運航の共同引き受け」により、運航便名はすべてANAで統一されていた。

2012年（平成24年）4月1日、全日本空輸株式会社に吸収合併（簡易合併かつ略式合併）され、解散した。


ANAが中華人民共和国に乗り入れているため、政治的配慮からANAグループの台湾路線はエアーニッポン（EL）便名で運航していた。日本と台湾の両政府間の航空協議によって、2008年4月1日より日本航空とANAは、子会社の便名を使わずに自社の便名で台湾への直行便を運航することになり、エアーニッポンの自社便名による運航はなくなった。

当時ANAグループが運航していた台湾線2路線のうち、一方の中部 - 台北線はエアーニッポンが自社の社員・機材（ボーイング737-700型機）で運航していた。もう一方の成田 - 台北線はANA社員がエアーニッポンに在籍出向し、ボーイング767-300ER型機を使用してエアーニッポン (EL) 便名で運航していた。2008年4月1日以降は、中部 - 台北線はエアーニッポンの社員と機材（ボーイング737-700型機）を使用してANA (NH) 便名で運航（のちに路線廃止）、ANAのボーイング767-300ER型機で運航している成田 - 台北線はANAの自社運航となった。

会社解散以前は、以下の路線を運航していた。

2012年3月時点で、ANAの幹線、ローカル線をエアバスA320とボーイング737により幅広く運航していた。

エアーニッポンにより運航されるANA便の国内線は、原則としてANAのサービスを基準とする（機内誌『翼の王国』・オーディオ、ビデオサービス・プレミアムクラス等）。国際線も機内食とサービス等はANAと同じ基準で、ボーイング737-700は国内線プレミアムクラス座席をビジネスクラスとしている。

2012年（平成24年）4月1日の合併に伴い全機が全日空に移管されている。

全ての機材は、2005年末から順次ボーイング737NGシリーズへと更新・統一される見込みである。一部のボーイング737は子会社のエアーネクスト（現ANAウィングス）やANAと業務提携関係にあるAIRDO・スカイネットアジア航空（ソラシド エア）に移管されている。

ボーイング737-500の新造機はANAを通さずに直接ボーイングに発注・受領しているため、独自のカスタマーコード「4K」が付与されている（正確な型式は737-54K）が、ボーイング737-700はANAが発注・受領したためカスタマーコードは「81」である（正確な型式は737-781）。なお、ボーイング737-500は導入の途中で生産終了したため、一部（機体記号JA351K以降）は中古機のリースで導入している。中古機は新造機と違ってオーディオサービスがなく、新造機より座席が7席多い。

会社解散時の塗装は、2003年に更新されたANAの基本塗装（機体前方の「全日空」表記をANAロゴに差し替えたもの）の前方ANAロゴの後に「AIR NIPPON」のゴシック体文字が追加されたものとなっている。ただし、ボーイング737-700以降についてはANAの基本塗装のみである。なお、ボーイング737-700、ボーイング737-700ER、ボーイング737-800型機にはスターアライアンスのロゴが配されているが、ボーイング737-500型機にはない。ボーイング737-500型機のエンジンカウルにはANK独自のキャラクターであった「スーパードルフィン」のイラストが描かれている。

先代の旧塗装は、ANAのトリトンブルー塗装をベースに、垂直尾翼の "ANA" のロゴを "ANK" （日本近距離航空時代は "NKA" ）のロゴに変更（ "ANK" ロゴは "ANA" ロゴと書体が異なる）し、側面の「全日空」のロゴを角ゴシック体で「AIR NIPPON」ロゴタイプ（NKA時代は「日本近距離航空」ロゴ表記）に変更したものだった。

ANAがモヒカン塗装を採用していた時代には、モヒカン塗装をベースに側面のロゴを【NKA 日本近距離航空】とし、垂直尾翼のANA社章（ダ・ヴィンチ・ヘリコプターマーク）部分をトビウオのシルエットに差し替えた塗装であった。なお、日本近距離航空のロゴタイプは東亜国内航空のロゴタイプと似通っていた。




</doc>
<doc id="118481" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=118481" title="オリエンタルエアブリッジ">
オリエンタルエアブリッジ

オリエンタルエアブリッジ株式会社（略称 : ORC）は、長崎空港を拠点とする日本の航空会社である。

1961年に長崎県などが出資する第三セクターの航空会社長崎航空として設立され、長崎県内の離島空港と長崎、福岡間を定期運航してきた。1990年代末から、従来は県OBが就任していた社長職に民間の航空関係者を招き入れる、県の出資割合を減らすなどの経営改善策を進め、2001年3月1日に社名をオリエンタルエアブリッジに変更した。

同時期にそれまでの機材より大型で就航率が高い新機材 （DHC-8-200 (DASH 8)） を導入した。その後は長崎 - 五島福江・対馬・宮崎・鹿児島線などを開設する一方で、福岡路線や小型機材を使用していた上五島・小値賀線は廃止又は休止した。

ICAOの航空会社コードは長崎航空時代から続くNGKであったが、現在ではORC。

設立以来、航空機使用事業・航空機運航受託事業を行っており、測量・航空写真撮影等のほか、長崎県の漁業取締航空機のチャーター運航や防災ヘリコプター受託運航等、第三セクター企業として行政需要に応えた業務展開を図ってきた。航空機使用事業については1999年にエス・ジー・シー佐賀航空に事業譲渡して大幅に縮小しているが、長崎県の防災ヘリコプター受託運航については現在も継続している。

2016年になり国土交通省内に持続可能な地域航空のあり方に関する研究会（座長竹内健蔵東京女子大学教授）が設置され、議事進行の過程において、ANAウイングスが運用しているDHC-8-Q400をリース導入し、福岡 - 宮崎線の開設を明らかにした。

2017年10月、ANAウイングス機材であるQ400を使用して福岡 - 宮崎線を開設。福岡 - 五島福江線の一部もQ400で運航開始。なお、Q400の乗務員はORCではあるが、ANAウイングスとの共通事業機でANAの塗装となる。そして、特定の機体番号の機材を集中的に使用するわけではない。またORC塗装のQ400も存在しない。


ターボプロップ機を2機保有している。通常、2機稼働のスケジュールとなっており、予備機がない為、年に数回、整備点検などにより、運航便が欠航になる場合がある。


保有している2機は2019年と2020年に構造寿命を迎え、2016年には更新機材の方針を決定する必要があるが、現行機種はボンバルディア・エアロスペースで既に製造が終了している。更新機材の候補として、2013年12月11日にはATR社製・ATR 42に絞り、導入検討が進められている、壱岐空港の滑走路設備の都合上、ANA系列後継機候補のQ400では定員を大幅に減らしての運用が必要となる為、空港設備を運営する行政との間で重量制限したQ400か、滑走路延長か、パイロット・整備士を養成してJAL系列で使用しているATR42を導入するかなどの案で交渉が続いていて、これに合わせ国交省「持続可能な地域航空のあり方に関する研究会」での議論を元にJACと天草エアラインで先行しているATR42での共通運用を礎に同社も合流して九州地区の地域航空会社３社が系列を超えて、機材の統一化、運航・整備業務の共同化を先行して模索することを国交省航空局が2018年12月18日に報告書を提出している。

ANAウイングスとの共通事業機としてDHC-8-Q400を導入し、その後ANAウイングスからのリースに切り替え、2018年現在2機運行中。リース機扱いではあるが、特定の機体番号の機材が集中してORCで運用されるわけではない。また、通常は後述就航空港設備などの問題もあり自社機は長崎県内路線、リース機は県外路線をそれぞれ主に運航している。

自社機材不具合による欠航が発生した場合、Q400による臨時便運航が就航する場合がある。なお、自社就航地の壱岐空港は滑走路長が1,200mでANAウィングスQ400では安全運用制限によって大幅な旅客定員減を伴うため、基本臨時便運用はされない。



2018年10月28日現在。福岡-五島福江線の一部と福岡-宮崎線を除く全便がORCの機材・乗務員を用いるANAとのコードシェア便。福岡-五島福江線の一部と福岡-宮崎線の全便はANAウイングスの機材・ORCの乗務員を用いるANAとのコードシェア便。

長崎県内空港就航路線は主に自社機運用のため、曜日によって運航便数、時間が変更になることがある。

2018年10月28日現在、ORCの就航地で長崎県外にある空港は福岡空港、宮崎空港、小松空港である。






</doc>
<doc id="134081" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=134081" title="アイベックスエアラインズ">
アイベックスエアラインズ

アイベックスエアラインズ株式会社（IBEXエアラインズとも表記、）は、日本の地域航空会社である。

社名は、ヨーロッパに生息する野生動物アイベックスを由来とするもの。この名称は、親会社の日本デジタル研究所が販売している会計システムのブランド「JDL IBEX」にも採用されている。

地方都市を結ぶ路線を運航し、地方経済の維持・活性化を目的として設立された。仙台空港・大阪国際空港を拠点に、70人乗りのリージョナルジェット（ボンバルディア CRJ）を運航する。

航空券の予約・販売・発券業務を全日本空輸 (ANA) に委託。また、業務提携しているANAグループとの間でのみ乗り継ぎのための時間調整・手荷物継送を行っている。2010年9月30日搭乗分までは、運賃体系をANAのそれに合わせたものとしているが、同年10月1日搭乗分からは、独自の運賃体系で発売している。

なお、全便がANAとの共同運航（コードシェア）便となっており、2010年9月30日搭乗分までは原則としてANA便としてのみ予約が可能であったが、同年10月1日搭乗分より、自社便としての予約も可能になった。一部を除く成田空港発着便においてもユナイテッド航空と共同運行（コードシェア）便となっている。

なお、過去にはANAマイレージクラブに加盟していたが、2010年9月30日をもって退会した。同年10月1日以降はANAマイレージクラブ会員がANA(NH)便名で搭乗した場合に限りマイルが積算される。


2018年5月1日現在：
日本の航空会社として初めてボンバルディア CRJを導入し、ジェイエアのCRJ200退役後は国内唯一のCRJオペレーターでもある。

全路線、全日本空輸（ANA）とのコードシェア便（共同運航便）。東京/成田発着便ではスターアライアンス加盟のユナイテッド航空ともコードシェアをしている。

2018年10月28日現在










</doc>
<doc id="1366969" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1366969" title="全日本空輸">
全日本空輸

全日本空輸株式会社（ぜんにっぽんくうゆ、）は、日本の航空会社。ANAホールディングス株式会社の子会社。

1952年12月設立、現在、国際線、国内線ともに国内最大規模を誇る。略称はANA（エー・エヌ・エー）だが、通称の全日空（ぜんにっくう）で呼ばれることも多い。

イギリス・スカイトラックスによる航空会社の格付けで、実質最高評価の「ザ・ワールド・ファイブ・スター・エアラインズ（The World's 5-Star Airlines）」の認定を得ている。日本のエアラインとしては史上初の獲得。コーポレートスローガンは「あんしん、あったか、あかるく元気!」、タグラインは「Inspiration of JAPAN」。

国内線では最大の路線網を持ち、国際線はアジア諸国とヨーロッパ諸国、アメリカ合衆国などに就航しており、航空会社連合「スターアライアンス」のメンバー。東証一部上場のANAホールディングス(ANAHD)傘下であり、ANAグループの中核事業たる航空事業を担っている。

日本では日本航空と並ぶ主要な航空会社であり、両社で「航空大手2社」と報道される場合もある。

コーポレートカラーは、青色。2レターコード"NH"は、全日本空輸の前身の社名「日本ヘリコプター輸送 (Nippon Helicopter)」に由来する。識別信号は『All Nippon』を使用している。本社所在地は東京都港区東新橋 汐留シティセンター。

2015年ごろにはグループの格安航空会社 (LCC) のPeach Aviation、バニラ・エアが成長軌道に入り、近年の訪日客需要増にこたえている。

全日本空輸の前身は日本ヘリコプター輸送株式会社と極東航空株式会社である。太平洋戦争後、連合国軍最高司令官総司令部 (GHQ) の命令によって、全ての日本国籍の航空機は運航を停止していたが、1952年（昭和27年）に運航禁止期間の解除の決定が下されたことを受けて、同年に両社は設立された。

日本ヘリコプター輸送株式会社のルーツは、戦前の朝日新聞航空部で上司部下の関係であった美土路昌一（後に全日空社長、朝日新聞社長）と中野勝義（後に全日空副社長）が中心となり、終戦後の民間航空関係者の失業救済を目的として、1945年（昭和20年）に設立した社団法人興民社にある。
これが後々の1952年（昭和27年）12月27日に、興民社の組織や人脈を基盤として設立されたのが日本ヘリコプター輸送株式会社（通称「日ペリ」、「日ペリ航空」）であった。設立の際、美土路の呼びかけに応じて永野重雄ら、財界の大物が設立発起人に名を連ねた。美土路と永野が相談しながら、同社設立の手続きを進めた。若狭得治は「一切永野さんと美土路さんの手によって全日空が作られた」と述べている。全日空は、その後もハワイのチャーター便問題や、日本貨物航空の問題など、多くに永野の力を借りた。
当初は東京を拠点にヘリコプターによる宣伝事業のみを行っていたが、NHKの報道ヘリコプターの運航や空中散布、やがて飛行機による事業にも参入し、1953年（昭和28年）12月15日に貨物航空事業を開始し、1954年（昭和29年）2月1日には旅客航空事業も開始した。

極東航空株式会社は、日ペリより1日早い1952年（昭和27年）12月26日に、太平洋戦争前に関西で航空事業を行っていた関係者により大阪で設立。大阪を拠点として、大阪 - 四国・大阪 - 九州といった西日本方面の航空路線を運営していた。

その後、国内航空輸送を一本化するという運輸省の方針などにより、両社は合併に向けて協議を開始する。合併比率でもめたものの、日本商工会議所会頭藤山愛一郎、日本航空協会会長郷古潔、日本航空社長柳田誠二郎らの斡旋により、合併手続きは進み、1958年（昭和33年）3月1日、合併登記が完了した。初代社長には、元朝日新聞社常務取締役で日本ヘリコプター創設者の美土路昌一が就任した。この合併により全日空は、ダグラスDC-3型機9機、デ・ハビランド DH.114 ヘロン3機、デ・ハビランド DH.104 ダブ4機、ベル47D-1ヘリコプター4機など、合計26機をもって、北は北海道から南は鹿児島までの日本全国19都市を結ぶ、日本国内最大のネットワークを誇る航空会社となった。

全日空（ANA）の成長の過程で特徴的な事として、総代理店制度の採用が挙げられる。これは、航空輸送事業の黎明期に、各就航地の有力企業と提携し、航空会社の業務のうち、市内業務（営業活動）と空港業務（ハンドリング業務）を業務委託するという画期的な制度であった。業務委託は、市内では航空券販売や電話予約センター、代理店販売促進活動、団体営業など、空港では旅客ハンドリング・貨物ハンドリングから、機内における各種業務や機内清掃まで、幅広かった。

総代理店の主な会社は、今は路線廃止で業務を終了している会社もあるが、「北海道地区」で、三ツ輪運輸（釧路・女満別）、道北バス（旭川）、函館エアサービス（函館）、「東北地区」で日本通運（仙台・秋田）、庄内交通（庄内）、秋北航空サービス（青森・大館能代）、「中部地区」で名古屋鉄道（名古屋）、福井空港（福井）、北陸鉄道（小松）、富山地方鉄道（富山）、新潟交通（新潟）、「関西地区」で名古屋鉄道（南紀白浜）、「中国・四国地区」で両備バス（岡山）・中国航空ターミナル（広島）、サンデン交通（山口宇部）、日ノ丸自動車（鳥取・米子）、高松商運（高松）、伊予鉄道（松山）、土佐電気鉄道（高知）、「九州地区」で九州産業交通（熊本）、長崎空港ビル（長崎）、大分航空ターミナル（大分）、宮崎交通（宮崎）、南国交通（鹿児島）、福江空港ターミナルビル（五島福江）、奄美航空（奄美大島）等が挙げられる。総代理店は、大口の株主にもなり、名古屋鉄道は長らく全日空（ANA）の筆頭株主であった。その関係で名古屋鉄道と宮崎交通は、全日空（ANA）の社外取締役を輩出しており、特に名鉄は現在まで継続している。全日空（ANA）と総代理店が共同で航空需要の開拓を行ってきたが、昨今では予約のインターネットへの移行等で総代理店の業務も空港業務に絞られてきている。

その創立に関わった名古屋の名鉄グループとの資本関係は変わっておらず、全日空と名鉄グループに代表される名古屋政財界は有形無形両面からの強力な結びつきを持っているといわれている。その結びつきが表面化した一例として、全日空がそのプログラムローンチ以来深い関わりを持って量産体制を構築したボーイング社最新鋭機ボーイング787（ドリームライナー）の胴体や主翼など主要部品が、愛知県に集積している日本の航空機製造産業拠点で製造され、愛知県常滑市の中部国際空港から787最終組み立て工場がある米国本土シアトルまで専用機で特殊貨物輸送を行っている例がある。前述の総代理店制度時代より現在の787国内生産体制に至るまで、全日空グループと中部地方の産業界とは親密な関係を維持している事が他の企業にはない特徴であるといわれている。

合併から約5か月後の1958年（昭和33年）8月、下田沖でダグラス DC-3の墜落事故が発生し、これによる旅客離れにより1958年（昭和33年）度には資本金の約3分の1にあたる2億287万円もの損失を計上した。また、この事故の約2週間後の8月27日に同社のDC-3型機がエンジン不調による緊急着陸を行ったため、航空局による臨時検査を受けることとなったが、2日後にはDC-3型機の安全性が確認され、運行を再開した。

DC-3は第二次世界大戦をはさみ2万機以上が製造された大ヒット機であり、ANA発足当時の主力となった本格的な旅客機だった。一方でライセンス生産も各国で行われたため、操縦席の計器類の配置、操作方法、整備作業手順や一部の部品などの仕様が統一されていなかった。この仕様不統一が事故の誘因となったという見方もあり、1960年（昭和35年）春までに仕様統一作業が行われた。これにかかる費用は合併直後の全日空には重い負担となったが、この事故を契機に設立された航空安全対策懇談会の答申に基づき、国内航空に対しても国家的助成を行うべく、政府より助成された5,000万円により賄われた。

下田沖事故を契機とした航空行政の転換に伴い、全日空はJALと業務提携を行うこととなり、まずは1958年（昭和33年）11月に「整備士査察業務等援助協定」を締結し、次いで1959年（昭和34年）4月には全日空の増資分のうち2億円をJALが引き受けることとし、JALからの役員の受け入れなどの業務提携を続けてゆくことになる。なお、JALは元より日本ヘリコプター輸送としての創業当時から1974年（昭和49年）までの間、株式保有率10位以内の大株主であった。

全日空は1959年（昭和34年）4月1日に東京 - 大阪直行便（毎日2便 DC-3）の開設に続き、10月10日には東京 - 札幌（千歳）直行便を開設し、国内幹線への進出を果たす。また、1960年（昭和35年）12月、韓国学生文化使節団一行の帰国便をコンベア440によりソウル（金浦）へ運航し、国際チャーター便も開始した。1961年（昭和36年）9月23日には、当時まだ米軍施政下にあった沖縄への定期便、鹿児島 - 沖縄線の第一便がフォッカー F27により運航を開始した。この路線は1972年（昭和47年）の沖縄返還まで全日空で唯一の国際定期便であった。1962年（昭和37年）10月には戦後初の国産旅客機であるYS-11の20機の予備契約を行い、同社は初のローンチカスタマーとなった。正式契約は1964年（昭和39年）となり、同年9月9日に2号機をリースし、「オリンピア」の愛称で当時開催された東京オリンピックの聖火を日本全国に空輸した。

高度経済成長に伴う航空需要拡大を受けて、機材も大型化し、当時日本航空のダグラス DC-4より1 - 2割高速だった コンベア440や、フォッカー F27、YS-11、ヴィッカース・バイカウントシリーズ、ボーイング727型機などの当時の最新鋭機を精力的に導入していった。また、航空行政（運輸省）の方針に従い、中小航空会社の合併・事業継承も行った。1964年（昭和39年）11月1日、藤田航空を吸収合併し、1965年（昭和40年）2月1日、中日本航空の定期航空部門を吸収、さらには1967年（昭和42年）12月1日、長崎航空の定期航空部門を継承した。これらにより、1968年（昭和43年）には、世界民間航空旅客輸送実績ランキングで、日本航空を抜き第19位に浮上し、1979年（昭和54年）にはアメリカン航空に次ぐ、世界第6位の航空会社となった。

設立当初より国内線が主軸であったが、「45/47体制」と呼ばれる当時の運輸省の政策により、日本航空は国際線と国内線幹線を、全日空は国内線幹線とローカル線・国際線チャーターを、東亜国内航空は国内ローカル線の運航を担当し将来的には幹線に参入する、というように運航を制限されていた。この政策の転換を契機に、1986年（昭和61年）3月3日より国際線定期便の運航を開始した。最初の路線はロッキード L-1011 トライスターの運航による成田 - グアム線だった（その後撤退）。

同年にアメリカ本土への路線として成田 - ロサンゼルス線と成田 - ワシントンDC線をボーイング747-200B型機で就航させた。翌1987年（昭和62年）は中華人民共和国への路線として成田 - 北京線と成田 - 大連線、当時イギリスの植民地であった成田 - 香港線を開設、同年10月には成田 - シドニー線を開設した（その後撤退）。1988年（昭和63年）には大韓民国への路線として成田 - ソウル（金浦）線を開設し、1989年（平成元年）には初のヨーロッパ進出となる成田 - ロンドン（ヒースロー）線を開設した。1990年（平成2年）11月には国際線のネットワーク拡張に合わせてボーイング747-400を導入した。

1994年（平成6年）の関西国際空港開港後は、中華人民共和国や北東アジア路線だけでなく、デンパサール、ヤンゴン、ムンバイ、ホノルル、シドニー、ブリスベン、ローマなど関西国際空港からの中・長距離の路線の開設を積極的に行った。同時期には名古屋（小牧）からホノルルへの路線や福岡からバンコクや上海、大連等への路線も開設していた。さらにアメリカ線の強化で成田からのシカゴやサンフランシスコ線を開設したほか、ジャカルタ、デンパサール、ムンバイ線を毎日運航で就航させたものの、その後の航空不況により撤退した路線もある。（シカゴ・デリー・ムンバイ・クアラルンプール・シドニー・ヤンゴン等は出発地は違うが2006年〈平成18年〉後半以降に路線を復活させた。）

その後1999年（平成11年）10月に、航空連合の一つであるスターアライアンスに9番目の航空会社として加盟した。スターアライアンス加盟航空会社とのコードシェアによって国際線路線網の少なさをカバーするとともに、重複路線からの自社運航便の撤退や、日本国外での知名度を向上させるなど、航空連合に加盟することで自社の弱点を補うという経営戦略への転換を図ることとなる。なお加盟後は機体に「STAR ALLIANCE」のマークとロゴマークを追加している。

2001年（平成13年）9月に発生したアメリカ同時多発テロ事件による世界規模での航空需要の落ち込みを受けて業績が低迷し、国土交通省の助けを受けて日本航空や日本エアシステムとともに政府系金融機関の日本政策投資銀行から無利子融資を受け、経営の再建を図ることとなった。しかし、2003年（平成15年）度と2004年（平成16年）度にもSARSの蔓延などにより再度世界規模での航空需要の落ち込みが起きたことで業績が低迷し、リストラを行うことを条件に日本政策投資銀行から合計500億円に上る無利子融資を受けた。この結果2003年（平成15年）度は黒字を計上。悲願であった復配も達成した。併せて2004年（平成16年）4月26日にはボーイング社が開発しているボーイング787（開発名称7E7）を50機発注 し、同機のローンチカスタマーとなった。

2003年（平成15年）に、公式の呼称を慣れ親しまれてきた「全日空」から「ANA（エー・エヌ・エー）」へ変更・統一してイメージ転換を図り、ロゴマークも「全日空」や「All Nippon Airways」から「ANA」に変更し、グループ航空会社運航機を含めて機体塗装もロゴマーク部分を変更している（一部の機材を除く）。機体への機種名表記はこの時に消滅したが、後に導入されたボーイング787などでは機種名を表記している。グループ会社についてもほとんどが社名の「全日空」を「ANA」に変更しており、2014年（平成26年）2月現在、社名に「全日空」と付く企業は全日空商事、全日空商事デューティーフリーと全日空モーターサービスを残すのみとなっている。しかし、一般的には引き続き「全日空」と呼ばれることが多く、日本のマスメディア各社の報道などでは「全日空」の呼称が使われることが多い。また、同時期（2004年）にグループ航空会社（エアーニッポン・エアージャパン等）での運航便を「ANA」便名へ変更している。

2007年10月11日には、ボーイング787の開発スケジュールの遅れが発表され、初飛行は2008年第1四半期末、引渡しも当初の予定から6か月ほど遅れるとした が、さらに2008年第4四半期へと初飛行の延期、引き渡しは2009年第3四半期への遅延が発表された。ANAでは2008年6月に国内線に投入、同年8月の北京オリンピック開催時には羽田 - 北京間のチャーター便に使用すると発表していた が、就航計画の変更を余儀なくされ、北京線のオリンピック開催に合わせた就航は不可能となった。その後もさらに開発遅延が重なり、結局2011年10月に営業運航開始となった（後述）。この2007年には、『エアー・トランスポート・ワールド』 (ATW) 誌上で「エアライン・オブ・ザ・イヤー」に初めて選ばれた。なお、日本の航空会社として選ばれたのは日本航空に次いで2社目となる。B787については、2013年頃より本格的な量産体制に移行し、ANAはB787-9型などの派生型も含めて、既に30機以上を受領完了している。2013年4月には、英国スカイトラックス社が運営する「エアライン・スター・ランキング」で日本の航空会社として初めて、アジアで6社目、世界で7社目として 5つ星を獲得した。また、2013年7月には2006年4月に日本ユニシスと開発に合意していたAirCoreを採用した予約系システム（CRS）を稼働し、大手ネットワークキャリアの中では世界で初めて予約系システムを汎用機からオープン系へと移行した。

2014年（平成26年）5月には「旅客キロ」（RPK） と呼ばれる航空指標で初めてJALを上回ってANAが日本国籍航空会社のトップに立った。
これにはJALの経営再建や、2014年3月の羽田空港発着枠割当で大幅にANAに対して発着枠が割当られたことなどが影響しているが、ANAがJALを追い抜いたことは日本航空行政の歴史上大きな意味を持つといわれている。

ANAにはボーイング787型機引渡遅延の補填として、2010年頃から相次いでボーイング社から複数の767-300ER新造機（航続距離約11,000 km）が破格の条件で引き渡されたといわれていて、この減価償却の必要性が少ない機材を有効活用できる路線（高い需要を持ち、日系航空会社による就航を求める意見が多い中部 - 米国西海岸線や新千歳 - 欧州線）など、中型機なら黒字化が十分可能だといわれている地方の新規路線開拓も期待されていた。しかし、2014年（平成26年）に実施された羽田空港の国際線発着枠新規割当で5便にとどまったJALに対し、11便を獲得したので、羽田空港再国際化により大きな恩恵を受け東京一極集中化している。

急拡大したANAの国際路線網は、ANAHDグループが安定的な黒字決算に寄与し、2014年（平成26年）には追加発注となる777-300ER型機6機を含む多数の新規機材発注を行うなど、同社の中長期的な成長投資を支える原動力になっているといわれている。中期的な成長原資として追加発注したB777-300ERやA320neoファミリーなどの新規機材を活用し、さらなる自社運航の国際路線強化を推進している。

2015年（平成27年）4月には初の国際線仕様B787-9型機を受領した。また新サービスブランド「Inspiration of Japan（IOJ、インスピレーション・オブ・ジャパン）」仕様に機内内装を改修する為、約4年がかりで特別改装作業を行っていたB777-300ER型機も全機改修が完了し、全ての機体に「IOJ」のロゴが塗装された他、2015年（平成27年）前半に受領した新造機と合わせて20機以上のB777-300ER型機を自社保有している。中長期的展望としては、中央アジアやアフリカ大陸などへ長距離国際線の新規開設や、2020年東京オリンピック関連の航空移動特需への対応などを重要課題として挙げた。

2015年（平成27年）には日本の航空会社として、初の直行便として東京からベルギー/ブリュッセルへの自社運航便を就航させることを発表した。ヨーロッパの中央に位置するブリュッセルは欧州連合（EU）本部や、自衛隊がオブザーバー参加しており、事実上の軍事同盟関係にあるため、日常的な要人往来の機会も多いNATO本部が所在し、ビジネス利用などの安定需要が期待できるという。同年6月にはアメリカ合衆国ヒューストンへの直行便を新規開設した。

2017年（平成29年）2月には、日本からの経済進出事例が急増しているメキシコ/メキシコシティに自社運航便を就航させた。

いずれの路線でもローンチカスタマーとして50機以上を発注しているB787ファミリー（ドリームライナー）が持つ長大な航続距離を活用する事により、直行便運航を可能としている。

2012年（平成24年）2月17日、全日本空輸は2013年（平成25年）4月1日を以て持株会社制へ移行する方針を発表した。持株会社の名称は「ANAホールディングス株式会社」、事業会社の名称は「全日本空輸株式会社」となり、会社分割の手法により持株会社となった。持株会社制移行に先立ち、2012年（平成24年）4月2日に事業の受け皿となる子会社としてANAホールディングス株式会社が設立され（事業譲り受け時に「全日本空輸株式会社」に社名変更）、持株会社移行の際に「全日本空輸株式会社」が「ANAホールディングス株式会社」に社名変更された。また、2012年（平成24年）4月よりそれまで使われていたレオナルド・ダ・ヴィンチのヘリコプターの絵をあしらった社章・社旗をANAロゴに変更した。

2012年（平成24年）まで使用されていた社章は、ANAマイレージクラブ入会からの総飛行距離が一定数に達した際の記念品に用いられている。

1982年より使用している現行のロゴは、「ANA」の文字の横に、機体塗装にも使用されているトリトンブルーとモヒカンブルーを組み合わせたラインが入っている。トリトンブルーは、海の波と風を鎮めたといわれるギリシア神話の神トリートーンに由来し、航空業界では機体のことをシップ、機長のことをキャプテンと呼んだり、左舷側から乗船することなど船を参考にしたものがおおく、共に「旅の安全」を願う気持ちを込めて命名された。モヒカンブルーは1982年の塗装変更以前の「モヒカン塗装」に使用されていた色で、この2色がロゴ、機体塗装など様々な個所で使用されている。2013年にはタグラインとして「Inspiration of JAPAN」が設定されたことは前記したが、これは機体にも順次表記されている。（フォントは「ミリアド」）

全日本空輸が発注したボーイング製航空機の顧客番号（カスタマーコード）は81で、航空機の型式名は747-481D、777-381ER、737-781、787-881などとなる。737-500の新造機は全日本空輸を通さずに当時子会社のエアーニッポンが直接ボーイングに発注したため、型式名は同社のカスタマーコードである4Kをつけた737-54Kとなる。

ANAの機材は以下の航空機で構成される。登録名義は持株会社のANAホールディングスに残されている。総二階建超大型機A380やB777-9Xなどを次期主力国際線機材として発注しており、現行国際線主力機B777-300ERも、2014年に6機追加発注し、2016年頃から受領予定である。A320neo・A321neoも国内線用機材として確定発注している。

B787(ドリームライナー)は全タイプ発注しており、B787保有機材数も世界最大の航空会社である。

2015年から開始された米国映画界とのタイアップ企画「ANA STAR WARS™プロジェクト」によって、完成披露式典にはハリウッド関係者も同乗して記念飛行を行った特別塗装機はB787-9型機とB777-300ER及びB777-200ER型機にそれぞれ異なる塗装が施されており、計3機が定期運航に投入されている。

ANAウイングス保有機材
ANA Cargo保有機材



自社のパイロットを自社で養成するため訓練用の機体を導入している。なおアメリカのIFTA（International Flight Training Academy）で利用する機体は、カラーリングは運航機材と同じだが尾翼にはANAではなくIFTAを掲示している。

また、2018年2月に退役したボーイング737-500（機体記号JA301K）を、整備士養成のための訓練専用機材に転用している。これに先立ち、登録名義もANAHDからANAに変更されている。塗装は機首のANAロゴが「ANA TECHNICAL TRAINING」に改められている。


2018年2月17日現在。ただしコードシェア便による就航路線は含まない。<br>自社国際線路線を開設している日本の空港は成田国際空港(千葉県成田市)、東京国際空港(東京都大田区)、、関西国際空港(大阪府泉南郡田尻町)、中部国際空港(愛知県常滑市)である。





Wi-Fi サービスは2014年3月より開始された。サービス開始当初はOnAir社の機材を導入し5MBプラン（6米ドル）、10MBプラン（12米ドル）、20MBプラン（24米ドル）の3つが用意されていたが、最大のプランでもデジカメの写真数枚送っただけで使い切ってしまうほど少なかった。特にOSのアップデートなどが始まってしまった場合、何もできないまま使い切ってしまうなど、評判は非常に悪く、2014年8月には早くもサービスの改善をせざるを得なくなった。8月からはPanasonic製の機材が導入され、時間制のサービスも行われるようになった。また一部の機種では最初の15分間を無料にするなど、汚名返上に努めている。

2017年12月現在、アイベックスエアラインズ、AIRDO、ソラシドエア、スターフライヤー、オリエンタルエアブリッジとのコードシェア（共同運航）を行っている。

コードシェア便及び季節運航便を含む。×印は貨物の取り扱いを行っていない。

2008年4月に導入された国内線上位クラスで、同年3月までの『スーパーシートプレミアム』およびそれ以前に存在した『スーパーシート』と同等のクラスである。他社で言うところの、JALにおけるクラスJの設定便数の多さとファーストクラスの上質とされるサービスを足し合わせたような内容である。設定座席数は機種で異なっており、2011年11月現在、ボーイング777-200/300では21席、ボーイング767-300では10席、ボーイング737-700/800では8席、ボーイング787-8では12席、ボーイング787-9では18席が設定されている。また、国際線仕様のエアバスA320が充当される便ではビジネスクラス座席が割り当てられることもある。

シートピッチは50インチ（ボーイング787-8の一部の機材は57インチ）である。座席の種類は、ボーイング767-300で使用されるもの、ボーイング777で使用されている先代のスーパーシートプレミアムと同様のもの（座席表地の色はほかのプレミアムクラスと同一）、ボーイング737で使用される座席にAC電源および読書灯が内蔵されているもの、ボーイング787で使用される暫定的に国際線ビジネスクラス用座席を装備するもの、2012年に受領したボーイング777-200ER新造機（国内線仕様）から導入された本革素材の新デザインのもの の5種類がある。かつて運用されていたボーイング747-400D型機では、767-300型機と同タイプのシートを、シートピッチ45インチで配置していた。新デザインの座席は2013年11月現在、ボーイング787とボーイング737-800にも装備されており、他の機材についても順次更新をすることが発表されている。

各空港にあるANAラウンジを無料で利用でき、羽田・伊丹・新千歳・福岡の各空港には優先的に利用できる保安検査場が設定されている。また、機内預かりの荷物は40kgまで無料となっているほか、搭乗・返却時の取り扱いが（一般客に先んじて）優先的に案内される。

機内での喫食の提供については、2012年より「Inspiration of Japan」のコンセプトに準じたものに変更されている。朝食・昼食・夕食は「Premium Gozen」（プレミアム御膳）の弁当を、それ以外は「Premium Sabo」（プレミアム茶房）と茶菓子と軽食をセットにしたものが供される。

運賃は『プレミアム運賃』と称した普通運賃より高めのものが設定されており、割引運賃として特割・旅割28のプレミアムクラス用設定の『プレミアム特割』『プレミアム旅割28』も存在する。また、普通席を予約している旅客においては2018年3月31日までは当日空席がある場合に限り、カウンター等で追加料金9,000円（2015年3月から。それ以前は8,250円、2014年3月まで8,000円、2012年9月搭乗分までは7,000円）を負担することでアップグレードが可能であった。

2018年4月1日からは、ANAマイレージクラブ会員のみ搭乗日の2日前からアップグレードの予約を受け付けるとともに、アップグレード料金が一律料金では無く路線ごとに料金が変り、東京-九州・沖縄路線や東京-新千歳、東京-大阪などの一部の遠距離・高需要路線は高く、そうでない路線は従来より低い金額が適用されるようになった。

国内線の普通席は2005年以降、ボーイング747-400、エアバスA320、ボーイング737-500（一部リース機は除く）およびターボプロップ機以外で従来より背もたれ部を薄くした座席に順次取り換えられている。なお、ボーイング737-800で使用されるもののみ座席表地の色がほかの機材と異なっているほか、ヘッド部分のクッションがないという相違点がある。これまで一般的に座席の下部にあったシートポケットを背面テーブルと同じ位置に移動させたため、従来の座席よりも足元の空間が広くなった。また、旧型座席にはかつて喫煙席を設定していた名残から肘掛けに灰皿を装備していたが、1999年に機内が禁煙となったため、新型座席には灰皿が設置されていない。なお、2011年に導入されたボーイング787-8の暫定国内線仕様機においてはシートモニターが標準装備されている。2012年以降に新規導入されるボーイング777-200ERより順次、従来より軽量の新型座席が導入 されており、ボーイング787-8国内線仕様機にも導入されている。

航空券の発行を省略した電子航空券によるチケットレス搭乗サービスである。QRコードまたは、ANAマイレージクラブ会員の場合はIC付き会員カードかおサイフケータイ対応の携帯端末での利用が提供されている。

搭乗時・着陸後の機内BGMには葉加瀬太郎作曲の「Another Sky」が採用されている。2002年の創立50周年記念の際にANAグループのイメージ曲として葉加瀬に委嘱して作曲されたもので、携帯電話でのダウンロードサービスも行っていた。

2010年4月から「ANA My Choice」と銘打った有料での機内サービスを拡充し、有料ではあるがより上質とされる飲料が販売されるほか、プレミアムクラス設定便では普通席でもプレミアムクラスの昼食・夕食を購入でき、さらに沖縄便限定でサンドセットなども有料で提供している。一方で、2010年4月から普通席で無料で提供される飲料は水と日本茶（冷・温）のみに縮小されたが、のちに格安航空会社への対抗から、無料の飲料メニューは追加され、アップルジュース、2012年6月からコーヒー（同時に、有料だったスターバックスコーヒーの販売は取りやめ）、2013年4月1日からビーフコンソメスープの無料提供を再開した。

他の航空会社に先立ち、普通席での新聞貸出は2010年1月4日に廃止されている。

2017年10月29日からヘッドホンがヘッドバンド型からインナーイヤー型に変更された。ヘッドバンド型は座席前の収納ポケットに置いてあったが、インナーイヤー型に変更後は、搭乗改札を通過後イヤホンが入っているカゴから取る又は機内で貰う。インナーイヤー型は持ち帰りができる。

国内線のWi-Fi サービスは2016年1月25日より開始された。
システムは、米パナソニックアビオニクス製の航空機内インターネット接続サービス「eXConnect」と、航空機内衛星テレビサービス「eXTV」 を採用。
「ビデオプログラム」、「電子書籍」、「オーディオプログラム」、「ANA SKY LIVE TVサービス」のエンタテイメントコンテンツは無料で提供され、機内インターネット接続サービスは、当初は有料で40分接続できる550円のプランと時間無制限の1050円のプランがあった が、2018年4月から無料化された。

2018年度末までに、国内線機材約100機にWi-Fi機器を導入予定で、2017年末現在は約70機に導入済み。対象機種は、ボーイング777-300、787、エアバスA321の全クラスと一部の777-200、767、737-800。ただし、ボンバルディアQ400ではインターネット接続やテレビ番組の視聴は出来ず、ビデオ番組とオーディオ番組、電子書籍サービスのみ利用できる。またA320や737-500、737-700、一部の767-300、777-200にはWi-Fi機器が導入されていない。

自社のパイロットを養成するため定期的にパイロット候補生を採用している。国内だけでなくモハーヴェ空港など海外にも訓練拠点を開設している。
日本の航空会社でパイロットの養成を初等訓練から行っているのは、全日本空輸の他に日本航空などがある。


ローンチカスタマーとして発注したボーイング787を、2011年に世界で最初に導入した。ボーイング767-300/300ERの後継に位置づけられる機種だが、230席 - 250席規模で767より航続距離が長いので、2011年時点でボーイング767-300ERを投入しているアジアへ向けた路線だけでなく、ボーイング767-300ERでは航続距離が足りない欧米線を787で新たに開設したり、777-200ER/300ERと平行して運用することでダブルデイリー化を進める見込みがある。

このうちボーイング787-3は元々国内線向け であり、航続距離が5,000km以上あるため、国内線および短・中距離国際線の兼用になる公算が大きかったが、度重なる納入延期で開発も遅滞が続いていたが、航続距離でも活用用途が広い787-8型などに発注変更された。

また、2010年9月には発注済み787-8（55機）のうち15機を787-9に変更 した。

そして、2011年10月26日に国際線の成田 - 香港線で、同年10月30日からの運航ダイヤにおいて11月1日から羽田 - 岡山、および羽田 - 広島の2路線において日本における国内線にそれぞれ初就航した。この国内外の3路線が、世界初の定期路線におけるボーイング787の運用となる。当面は国際線用のボーイング767-300ERにおいて使用されている、ビジネス・エコノミークラスの座席を流用したキャビンが使用され、ビジネスクラス部分をプレミアムクラスとして設定している。

さらに2012年1月21日からは長距離国際線仕様の機材が羽田 - フランクフルト線に就航した。2014年7月27日（日本時間 28日）に787-9を初受領 し、同年8月7日から羽田 - 福岡・大阪/伊丹・松山の3路線に投入されている。

2015年には国内線用787-10型機を3機発注し、787全タイプ（787-8、-9、-10）を保有するアジア初の航空会社となる事が確定した。同年4月には初の国際線仕様B787-9型機を受領し、本格的に中長距離国際路線の主力機材として活用される事となる。なお787導入と同時にB777-300ERも追加発注しており、2015年現在もB777-300ER新造機を受領が続いている。

ANAカーゴ ("ANA Cargo") はANAグループの航空貨物サービスのブランドである。2013年6月現在、旅客便のベリースペース（床下貨物室）と9機の貨物専用機を合わせて、国内線は114路線に1日あたり818便を運航する（旧エアーセントラルが貨物搭載を行っていなかったため、ANAウイングスがDHC-8-Q400で運行する便では貨物搭載ができない場合がある）。国際線は33都市に週あたり972便を運航する。

2014年8月31日現在、貨物専用機はANAが世界初受領となった ボーイング767-300BCFを含むボーイング767-300Fを10機保有している。2007年ごろには社のボーイング767-200を2機ウェットリース利用していた。

2014年4月、株式会社 ANA Cargoとして貨物事業を独立させることが明らかとなった。

また、2018-2020中期経営戦略において、大型貨物機(B777)の導入を発表した。

郵便は、国内郵便のほか、EMS, SAL郵便などの国際郵便も貨物機および旅客機の床下を利用して輸送している。

2017年6月1日現在


この他、航空業に付帯・関連する事業を中心に多くのグループ企業がある。"※詳細は ANAグループ一覧 を参照。"



最新のコードシェア情報は、ANA公式サイトの コードシェア便のご案内海外航空券ANA国際線 を参照のこと。





1992年にボーイング747-400型機2機が政府専用機として導入されて以降は、日本航空が整備作業や機内改装などを受託しているほか、政府専用機のうちの1機が整備などで使用できない場合は、日本航空の機材を予備機として提供しているが、2019年以降に次期政府専用機としてボーイング777-300ERを導入し、機体整備等の委託先に全日本空輸を選定したことで、日本航空による機体整備は打ち切られ、全日空が受託することとなる

ANAが創設以来の乗客数累計5億人突破を記念し、1992年12月から2か月にわたり、一般からスペシャルマーキングを募集した所、最優秀作としてクジラと海の生き物の仲間を機体一杯にユーモラスに描いた作品が選ばれた。新規に受領した機体ボーイング747-400D（登録番号:JA8963）機にそのペイントが施され、海の生き物をあしらったことからANAは｢マリンジャンボ｣と名づけ、1993年から約1年半の間、国内線定期便の運用に組み込み、日本全国の空港を交互に訪問する形態を取った。また、ボーイング767-300（登録記号:JA8579）に同種のペイントを施し、「マリンジャンボJr.」としてローカル空港への訪問を主目的とした運航が組まれていた。「マリンジャンボ」は全日本空輸の登録商標（日本第4284977号）である。

「ポケモンジャンボ」とも呼ばれ、ポケットモンスターのキャラクターがペイントされたボーイング747-400・ボーイング777-300・ボーイング767-300が、東京・大阪・札幌・福岡・那覇など国内幹線を中心に運航していた。また、747-481のJA8962が「ANAポケモンジェットインターナショナル」として、ポケモンジェット唯一の国際線用として東京（成田） - ニューヨーク間に就航していた。その他、「ANAポケモンジェット1999」「ピカチュウジャンボ」「お花ジャンボ」「ピース★ジェット」などの種類があった。2016年4月15日に唯一のポケモン特別塗装機である「ピース★ジェット」が運航を終了（通常塗装に変更）し、ポケモンジェットは消滅した。

2007年、ANAの中国路線就航20周年を記念して登場。ボーイング767-300ER1機（登録番号：JA606A）を白黒のパンダを模した塗装にし、成田発北京行で就航を開始。2014年まで国際線機材として運用された。

イタリアの芸術家レオナルド・ダ・ヴィンチが描いたヘリコプターがデザインされ、1969年5月のボーイング737-200型機ANA受領初号機（登録番号:JA8401）以降、B737やB727、ロッキードL-1011トライスターなどが身にまとい1989年3月まで使用していた旧塗装「モヒカンルック」を、社員の発案によって2009年に国内線仕様のボーイング767-300のJA602Aに塗装し、「モヒカンジェット」として復刻した。創立記念日である2009年12月1日に、羽田－宮崎線・鹿児島線を中心に運航し、その後は全国各地の空港に就航した。2014年8月11日の岩国発羽田行きのNH638便をもって「モヒカンジェット」としての運航を終了し、台北にある整備工場で通常塗装に戻された。同機は現在、AIRDOで就航されている。

映画『スター・ウォーズ』シリーズとのコラボレーション・プロジェクト「ANA STAR WARS PROJECT」の実施に伴い、スター・ウォーズ シリーズに登場するキャラクターをデザインした現在3機の特別塗装機を就航させている。過去には、STAR WARS ANA JET（ボーイング767-300ER 登録番号：JA604A）も就航されていた。


2011年に発生した東日本大震災の支援に向けた新しい取り組みとして、福島空港の社員による提案で、東北の人たちの協力を得て、東北に咲く「強く・美しく・まっすぐな」花々をボーイング737-800（登録番号：JA85AN）1機にあしらい、2016年5月14日から2020年までの5年間就航させている。

ANA 東北FLOWER JETに描かれる花の生息地、栽培地


2020年に開催される東京オリンピック・パラリンピック大会に向け、一般公募作品から選考した各種目のシルエットや富士山、東京スカイツリー、東京タワーなどを描いたデザインをボーイング777-200ER1機（登録番号：JA741A）に塗装し、2018年1月から就航した。

2019年春からホノルル路線に使用予定のエアバスA380型機の塗装を一般公募すると発表し、選考の結果ウミガメをモチーフにしたデザインが採用され、「FLYING HONU」という愛称が付けられた。青色のデザイン原案を元に、導入3機それぞれにハワイの自然をイメージした違うイメージカラーをあしらう。





全日空関連の事故・事件は以下の通り。
2016年8月25日、ANAはボーイング787型機で運用しているロールスロイス製トレント1000エンジンの中圧タービンブレードに大気中の汚染物質に起因する硫化腐食が表面に発生し、フライトを重ねるにつれて腐蝕点を起点とする疲労亀裂が進行、通常整備サイクルでは発見することができない短期間のうちに破断することがあることが公表された。

2018年4月17日、米国連邦航空局（FAA）と欧州航空安全機関（EASA）は同エンジンを搭載した787-8､9型機について長時間運航した際、エンジンの劣化が進む可能性があるとして、エンジンが1基停止しても洋上飛行が一定時間可能な「ETOPS（イートップス）」で許容する飛行時間を、最大140分（2時間20分）に制限する耐空性改善命令（AD）を発出、これを受け国土交通省航空局（JCAB）も耐空性改善通報（TCD）を発行。ANAによると一部便で使用機材を変更するものの、座席変更などで済む見通しとした が、同様のエンジンを使用する他社の多くはこの時点で他機種のリースなどをして運用制限のある787は地上待機などの対応を行い部品交換を優先させた がANAは前述対応で運航継続、同年7月4日になり、6月12日にEASAが対象拡大し、6日～12日までの7日間に、国内線113便が欠航すると発表。4月から他社は対応していた交換部品の供給がひっ迫していることで交換に時間がかかっていることも、欠航につながった要因だとした。


2018年10月3日に、同社のパリ及びブリュッセル両支店の支店長の男性が、出張のため搭乗していたパリ発羽田行旅客機の機内で、隣席の50歳代の女性に頸椎捻挫を負わせた。この支店長は、機内でワインを6杯飲み酔っ払い酩酊状態となっていた模様で、同社は同年10月5日付けでこの支店長を諭旨退職処分とし、片野坂真哉会長と平子裕志社長を減給１ヵ月とした。





</doc>
<doc id="1442610" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1442610" title="本田航空">
本田航空

本田航空（ほんだこうくう）とは埼玉県比企郡川島町に本社を置き、隣接する桶川市の荒川の河川敷に所有する民間空港“ホンダエアポート”を主な拠点とする本田技研工業のグループ企業。一般向けにセスナ等の軽飛行機やヘリコプターを用いての遊覧飛行やスカイダイビング、VIP輸送などの各種チャーターフライト、各種飛行訓練から自治体所属の防災ヘリコプターの運行受託業務などを行っている。1964年に本田宗一郎によって設立された。








</doc>
<doc id="1497466" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1497466" title="フジドリームエアラインズ">
フジドリームエアラインズ

株式会社フジドリームエアラインズ（Fuji Dream Airlines Co., Ltd.、略称FDA）は、日本の地域航空会社。

静岡空港（富士山静岡空港）を拠点に、2009年7月23日から運航を開始した。

2007年7月、静岡県静岡市清水区の地場物流関連企業「鈴与」は、静岡空港を拠点とするリージョナル航空の事業化に単独で取り組む方針を決めた。エアライン事業はリスクが高く地元経済界からの出資を得るのが困難と判断したため、鈴与本体が単独で参入することとした。航空機購入費等の初期投資は80-100億円を見込み、資金は鈴与の保有株式の売却益などで賄う。初期投資については鈴与の既存事業の利益により短期間で償却することで、航空事業の償却負担を軽くする。運賃は、新幹線や航空機と鉄道の乗継など競合する輸送手段並みに設定。2007年9月1日、社内に航空事業推進本部を設置。

2009年7月就航開始に当たり、安全管理マニュアルを2008年夏季までに整備し、同年秋季までに定期航空運送事業者の許可申請を国に提出、2009年6月に許可を取得した。参入に際しては、正副操縦士22名、整備士35名を採用した。

2010年から日本航空と業務協力関係にある。同年10月31日に名古屋（小牧） - 福岡線を運航開始してからは、全ての便の機体繰り指示を愛知県営名古屋空港（小牧空港）内に構えた事務所で行なうなど名古屋空港のハブ空港化を進めていた。しかし、国土交通省は中部地方における空港一元化の妨げになるとして懸念しており、FDAが2011年に開設した名古屋の東北路線は、震災復興支援の名目で期間限定を条件に認められている状態である。また2016年を目途に初就航となる中部国際空港への進出を発表したが、その後は具体的な進展はない。

2016年には名古屋（小牧） - 札幌丘珠空港線を目指していたが、中部国際空港 - 新千歳空港線と競合することから愛知県の同意が得られず、代替として静岡 - 札幌（丘珠）線で練り直した。静岡 - 札幌/新千歳線が好調であることから就航日が重ならなければ一定の需要が見込めるという。静岡発着路線では静岡 - 鹿児島線が週3往復であったものが同年春ダイヤから毎日運航になった。同年以降、名古屋（小牧）発着路線の新規開設はなく、既存路線の増便にとどまっている。。

2017年の夏期ダイヤから静岡発着札幌線を札幌（丘珠）便に集約した（夏期季節運航便）。また、山形 - 新千歳線を開設している。この路線は名古屋（小牧）～山形～新千歳間で乗り継ぎ利用も可能になっている 。

2017年10月現在は、名古屋（小牧）発着路線が国内9路線、静岡発着路線が国内3路線（季節運航を含む）を展開している。

2018年には静岡空港と中国地方の間で初の直行便となる静岡 - 出雲線、東北地方と山陰地方の間で初の直行便となる仙台 - 出雲線を開設する。

フジドリームエアラインズの2レター航空会社コード「JH」は、かつては旧:日本エアシステムの子会社であったハーレクィンエアが使用していた。
2008年

2009年

2010年

2011年

2012年

2013年

2014年

2015年
2016年
2017年
2018年

2019年


エンブラエル170 (E-Jet) ファミリーは日本ではジェイエアに次いで2社目の導入で、175型の導入は日本初である。

基本的に全機共通して、朝日にきらめく富士山をイメージしたシンボルマークが垂直尾翼に描かれている。下記のように同社は機体によって色々な塗装やスポンサーなどの意味合いも強く、機材によりそれぞれ異なる「マルチカラーコンセプト」を採用していて、2015年12月22日からホームページの運航情報の内容で運航機材（各便の機体カラー､機体記号）がチャーター便を含め分かるように対応している。

静岡県は航空機の購入のために無利子で融資をする方針を決めた。

フライトシミュレータおよび非常救難訓練装置についても自社で保有している。特にエンブラエル機のフライトシミュレーターについては会社創業時より日本国内では同社のみが保有しているため、同型機を運航するジェイエアにも貸し出されている。

機体の重整備は、コードシェアなどで協力体制にあるJALグループの日本トランスオーシャン航空に委託しているが、将来的にはグループ会社のフジドリームアビエーションエンジニアリングが建設した静岡空港格納庫を機体整備場として活用することを検討している。


7号機以降はCAT II対応、燃費改善パッケージ「Fuel Burn Improvement」仕様で、主脚に格納時用カバーを追加することにより燃費を改善。

9号機以降は更に燃費を5.5%改善する燃費改善パッケージ「Fuel Burn Improvement (Package2)」仕様で、翼端灯にLEDを採用して小型化し、胴体底部にあるAPU吸気口などの形状も変更して空力特性を改善。<br>主翼端のウイングレットが大型化したウイングチップとなり、全幅が従来より2.65m広がり、28.65mになっている。また、ADS-Bが搭載された。

2017年6月にエンブラエル175型機を新たに3機確定発注し、別途3機の購入権を含む契約締結を発表。12号機以降は2018年から毎年3月に各1機ずつ受領予定とした。

将来的には、現在運行しているエンブラエル170、175に代わる機材として、MRJもしくはエンブラエル E-JetE2を十数機を導入することを検討している。

※2018年8月8日現在、名古屋/小牧＝青森、花巻線、松本 - 札幌/丘珠線および一部の臨時便以外は日本航空(JAL)との共同運航（コードシェア）便。

定期便とあわせ、専用機材を割り当て、国内線未就航地へのチャーター便運航を積極的に行っている（稚内空港、利尻空港、中標津空港、女満別空港、旭川空港、帯広空港、釧路空港、函館空港、三沢空港、大館能代空港、秋田空港、仙台空港、庄内空港、福島空港、茨城空港、八丈島空港、富山空港、能登空港、南紀白浜空港、関西国際空港、神戸空港、隠岐空港、鳥取空港、米子空港、岡山空港、広島空港、山口宇部空港、徳島空港、高松空港、松山空港、五島福江空港、長崎空港、佐賀空港、宮崎空港、種子島空港、奄美空港、徳之島空港、那覇空港、久米島空港、宮古空港、石垣空港、与那国空港など飛来実績有り）。また、旅行会社のリクエストや、上記就航地自治体へのCSR活動の一環として、遊覧飛行も各地で実施している（稚内空港、静岡空港、名古屋飛行場などで実績あり）。

名古屋空港就航以降、2017年まではジェイエアの撤退路線を中心に新規就航をしていた。2018年には過去にどの航空会社においても定期便で就航していなかった出雲～静岡・仙台線を開設した。また、将来的には国際線への進出や日本国外の航空会社との共同運航（コードシェア）も視野に入れている。



また、チャーター便や一部の定期路線では、期間限定でその就航先自治体のPRも兼ねてご当地の茶菓子が提供される。

2017年5月22日より、ロードバイクなどのスポーツ用自転車の搭載サービスを開始した。搭乗3日前までの事前予約で無料で利用できる。ただし同社は小型機を使用している都合上、一便あたり最大7台までの搭載となる。

利用者は自身の手で自転車を解体し、専用ケース(Acor製バイクポーターが供される)に梱包した後にカウンターに預ける。







</doc>
<doc id="152268" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=152268" title="ソラシドエア">
ソラシドエア

株式会社ソラシドエア（）は、宮崎県宮崎市に本社を構える日本の航空会社である。2015年11月30日までの商号は、スカイネットアジア航空株式会社（スカイネットアジアこうくう、)である。

スカイマークエアラインズ（SKY, 現・スカイマーク）、北海道国際航空（ADO, 現・AIRDO）に続く新規参入航空会社の一つで、日本航空 (JAL) や全日本空輸 (ANA) などの大手に比べ割安な運賃、カラフルな機体デザイン、日本最大級のゆったりした座席配置、宮崎産の機内ドリンクサービスを売り物に2002年8月に東京 - 宮崎線に新規参入した。また、2009年2月からは、那覇 - 長崎線、那覇 - 鹿児島線を開設した。

当初、宮崎 - 福岡線も東京線開設と同時に開設する予定だったが、採算性が良い東京線が優先されたため、福岡線開設は事実上見送られた。2003年8月より東京 - 熊本線にも就航した。

2004年11月には「NEXT SNA」と銘打って機内誌、雑誌・新聞、ドリンクのサービスを一度廃止し、運賃をそれに伴い値下げしたものの、他の新規参入航空会社と同じく広告宣伝・提携販売が弱く、知名度が低いため乗客数が伸びず、機材等への投資も十分にできないため、機材に不具合が出ると運航便の欠航が多発し、元々の集客見込みの甘さもあり経営が改善されなかった。

。その後、2013年12月18日付で6Jを再交付されている。

2004年6月より、産業再生機構の経営支援を受け、全日本空輸が第2位の株主となり、同社と業務提携をすることで再建を目指すこととなった。また、航空券の座席予約システム（CRS）もANAのものを使用するように変更したため、搭乗券の控えなどもANAを利用した際と同一様式のものが発券される。

2005年8月より、東京 - 長崎線の運航を開始。東京発の九州路線に特化することで、九州地方における知名度の向上と、東京から九州地方へのビジネス、観光利用者への利便性向上を図り、集客を狙っている。

2006年12月、産業再生機構と全日本空輸による事業再生に一定の目処が立ったことから、産業再生機構は保有する議決権割合の41.96パーセントに当たる株式を宮交ホールディングスが設立した。

2007年1月 宮交AGSは正式なTOB内容を発表。
すべての株主がTOBに応募できるため、買付上限を超える株数の応募があった場合、応募株数で買付上限の5万100株が按分される。産業再生機構以外の株主が応募した場合、産業再生機構保有分の株すべてが買付されない可能性がある。なお、SNA株式の一般公募額（持株会を含む）は5万円であるため、株主優待割引券を目的とする個人株主のほとんどは応募しないと思われた。

2007年1月18日、経営は大幅に改善しつつあるものの、2006年中間決算で約10億円の経常損失が発生しており、累積損失は約85億円まで増加していた。対策として資本金の50パーセント減資（38億6870万円を19億3435万円へ）、資本準備金（210億円）全額減少、日本政策投資銀行 (DBJ) 事業再生投資事業組合へ20億8220万円のA種優先株式発行による増資、上記優先株式増資分の全額減資を行い累積損失を大幅に減少させる案が臨時株主総会で議決された（2007年1月21日発効）。

2007年2月、宮交AGSはTOB結果を発表。産業再生機構以外の一般株主39名もTOBへ応募。応募株数は5万2432株となり、配分の結果、産業再生機構保有分全株の買付がされず2228株が返却された。

2007年3月、産業再生機構保有の残り2228株すべてを航空事業に強みをもつ総合商社・双日が取得。

さらなる経費削減策として、予備機となっていたJA737D号機を2007年12月に返却している。さらに、2007年9月を目処に現行の東京 - 長崎線、東京 - 熊本線をそれぞれ6往復/日から4往復/日へ減便し、東京 - 宮崎線を6往復/日から7往復/日へ増便して、新たに東京 - 鹿児島線に3往復/日で新規参入することが発表された（全便がANAとのコードシェア）。また、同年4月からは同じくANAの事実上の傘下にあるAirDoと連帯運送を開始した。

しかし、ANAとコードシェア運航を行うことにより、新興航空会社向け優先枠が設けられている羽田空港発着枠の優先枠の半分が自動的にANAに付与される形になることから、当時新興航空会社最大手のスカイマークから「実質的に全日空の傘下にあるスカイネットアジア航空に（他の新興航空会社と同様の数の）新興航空会社向け優先枠を与えることはおかしい」との批判を受けた。

2013年3月期決算においては、純利益が過去最高（前年比約2倍）の11億100万円となり、6期連続の単年度黒字を計上した。これにより、事業開始以来積み上がってきた累損が解消した。新型機導入によるコスト削減効果と、搭乗者数・搭乗率の向上により営業利益が19億4500万円と前年比約3倍に達したことが利益増に寄与した。

2015年3月29日より、中部国際空港へ乗り入れを開始し、1日1往復で那覇線を運航している。


全便が、SNA機材・乗務員を用いた全日本空輸 (ANA) との共同運航便である。

那覇空港発着路線および中部 - 鹿児島線は、2018年10月28日より増便される那覇 - 中部の1便を除き、ANAが運休・減便とした路線と入れ替わりにSNAが就航したものである。


SNAの機材は以下の航空機で構成される。

2010年以前は、フリート全機が複数の航空会社での運用を経たボーイング737-400型のリース機材であったが、2011年よりボーイング737-800型新造機への更新が図られた。また、リースのみならず一部機材の自社保有も行っている（後述）。


JA737Dは客席定員が他機材の149 - 150名より多い170名で、保安上、客室乗務員を他機材より1名多く搭乗させる必要があり、コストがかさむ理由でリース会社へ返却された。同機体は2005年2月24日に緊急異常気圧低下により航空重大インシデントとして扱われる事態を起こして以後、予備機材として保管されることが多かった。

2011年6月および10月にボーイング737-800型の新造機2機をリース導入する契約を2010年2月8日締結し、日本時間の2月9日に発表した。
これはキャビン内にLEDによる先進的照明システムと騒音低減素材を採用し、オーバーヘッド・ビン（頭上荷物棚）を大型化したBSI（Boeing Sky Interior）仕様737型機の導入を日本国内のエアラインとして初めて決定した事例となった。

また2010年12月に今後の導入予定機として、先に発表した2機も含めた同型6機分（JA801X - JA806X）を国土交通省あて予約登録した。

本計画における初号機JA801Xは「ソラシド エア」へのブランド変更直後の2011年7月15日に就航。これはスカイマークのボーイング737-800型JA73NFの就航（同年5月23日就航）に次いで、BSI採用機の国内2番目の就航となった。

以降計6機が当初の予定通り2012年度までに導入された。

その後2012年3月には新たに同型4機（JA807X - JA810X）が予約登録され、2013年7月より導入実行フェイズに移行、2014年5月までに予定通り完了した。2012年12月にはさらに同型2機（JA811X、JA812X）の予約登録も行われ、JA811Xは2014年9月に導入された。なお当初、JA812Xは2015年5月の本登録予定とされたが、2015年3月登録、同年4月ライン投入に前倒しされた。

2013年4月 - 2015年3月中期経営計画では、従前の経営計画に盛られていた機材更新プロセスを1年早め、2014年度下期までに旧型機材（737-400型）の処分と新造機（すべて737-800型）への移行を完了させることを謳った。同計画に基づき、最後まで残されていた旧型機材2機も新造機のJA811Xと入れ替わる形で2014年9月末に運用を終了した。これにより、BSI仕様737-800型のみによるシンプルかつ効率的なフリートが実現した。

一方で2013年8月には、為替リスク軽減とキャッシュフローの改善を目指し、リース運用中の機材を購入する手法による航空機の一部自社保有化にも踏み切った。

自社保有の初号機となったのはGECAS社からのリース機材であったJA804Xで、グループ内金融会社（特定目的会社）である株式会社マンゴーファイナンスが総額34億円の資金を日本政策投資銀行・宮崎銀行・宮崎太陽銀行・大分銀行・鹿児島銀行・肥後銀行によるが行う期間11年の融資で調達してこれを買い取り、その後改めてスカイネットアジア航空にリースする形式が採られた。

なお、報道によれば融資主幹事たる政投銀の負担分は総額の約15％に当たる5億円であり、地銀側がより多くを担当する。これにより本件は国内航空会社のに地銀が中心的に参画した初のケースともなった。

2015-2016年度の経営計画では、737-800型12機体制が確立したため今後は将来を見据えた適正機種、機材数の検討を進めるとしている。

さらに2017-2020年度中期経営戦略においては、2018年度を目途とする国内就航路線の拡充と2019年度中の国際定期便進出を目標として掲げた。これに伴い機材の増強（同期間中に2機増）が図られる計画であり、実際に2017年9月、新造機「JA813X」が国土交通省に予約登録された。機種は従来と同じ737-800型で、2018年10月25日に導入された。

自社の機内誌『ソラタネ』およびANAの機内誌『翼の王国』を設置、配布している。ドリンクサービスではコーヒー、アゴユズスープ、お茶、リンゴジュースが無料で提供される。

また、機内限定品が客室乗務員によって販売されており、品揃えは毎月変わる。

2007年9月、宮崎発東京行58便の機長が、電子機器の使用が禁止されている着陸時に、自ら依頼してデジタルカメラを使用させていたことが、2009年4月13日に判明した。同月17日に、国土交通省は会社を厳重注意した。

2008年5月23日、運航乗務員が健康診断において既往歴を不正に申告し、航空機を操縦していたことが判明した。

2010年2月、耐空性に重大な影響を与える場合に航空局より発行されるTCD（耐空性改善通報）を整備計画担当者が作成したシステムのプログラムミスにより、最大631時間超過していたため、国土交通省は会社を厳重注意した。実施されなかった整備作業はTCD（耐空性改善通報）で定められた高揚力装置（フラップ）の部品や発電機制御装置などの点検で、プログラムミスにより定期的に実施されず、発電機制御装置の点検では600時間ごとに実施が必要であるが、631時間超過していた。

2012年9月12日、羽田発宮崎行きの便で航行記録などを記載する航空日誌への署名を機長が忘れ、そのまま折り返しの宮崎発羽田行き最終便を運航。羽田事務所で署名を忘れたことを思い出し整備事務所に連絡したが、整備士から機長名で署名を代筆しておくと提案され、了承してしまったという。機長が2日後に会社に自主申告し発覚した。



</doc>
<doc id="155993" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=155993" title="JALウェイズ">
JALウェイズ

株式会社ジャルウェイズ（英称:"JALways Co., Ltd."）とは、かつて存在した日本の航空会社である。日本航空 (JAL) グループの構成会社であった。前身はジャパンエアチャーター。

1991年より「ジャパンエアチャーター（JAZ）」の社名で福岡 - ホノルル線を最初にチャーター便とウェット・リース便の運航を開始し、1999年に現社名に変更した。

タイに訓練拠点を持ち、タイ人の客室乗務員を多数採用することで運航コストを下げることが別会社を設立した大きな目的の一つであったが、タイ人を採用したのは教育程度が高く、しかも接客に定評があることと、日本から多数の直行便が就航しており、乗員の行き来がしやすいという理由もあった。

コスト低減に貢献した上に、タイ人を主体としたサービスも好評なことから後にチャーター便だけではなく、「リゾッチャ」サービスが実施される日本航空のリゾート路線を中心に定期便を運航するまでになった。のちにフィリピン人の客室乗務員も採用するようになった。

なお、JALウェイズの2010年時点の客室乗務員の制服のブラウスの色が黄色であるのは、タイにおいて黄色が王室の色であると同時に、「この色の衣服を着用すること自体が同国の王室への敬意を表す意味があるため、敢えてこの色を選んだ」という噂がある。

運航乗務員も日本以外の国籍の者が多いほか、JALウェイズ所属の日本以外の国籍の運航乗務員による日本航空所属のボーイング747-400にも乗務していた。

経営再建策の一環として、2010年12月1日をもってJALウェイズは日本航空インターナショナル（現・日本航空）と統合した。

JALによる運航であっても、コールサインはJ-WAYSが使用され、表示される便名のIATA航空会社コードも「JO」であった。



全機が日本航空インターナショナルとの共通事業機材であったため、同社の塗装となっていた。


自社塗装の機材が多く、「リゾッチャ」塗装の機材も存在した。

JALグループであるため、基本的にJALデザインと同じである。



JALウェイズ運航便も日本航空インターナショナル運航便の機内サービスに準じており、日本航空インターナショナルの運航便と同様にファーストクラス・エグゼクティブクラスの上級クラスのサービスも実施している。エグゼクティブクラスではタイ人客室乗務員も多く担当しており、タイ人客室乗務員の明るい接客対応は高い評価も受けている一方で、難しい日本語が通じないことや、一部においてはマニュアル通りでサービスに融通効かないこともあるのがマイナス面として指摘されている。なお、JALウェイズ運航便独自のサービスは行われていない。

JALウェイズでは、日本航空からの出向乗務員も多く勤務していた上に、国内航空会社、外資系航空会社で客室乗務員を経験した「経験者採用枠（契約制）」にも力を入れており、こういった日本人乗務員とタイ人、フィリピン人との混成編成により、タイ人やフィリピン人の弱い日本語面でのサービス強化を図っていた。

客室乗務員の採用試験を受験する者にとっても人気の高い航空会社であったが、英語圏をメインとした国際線のみの運航、また、外国人客室乗務員との細かな意思疎通が必要なため、日本航空インターナショナルや他の国内航空会社よりも高い語学力が求められていた

日本航空インターナショナル運航便の地上サービスと同様で、JALウェイズ運航便独自のサービスは行われていない。





</doc>
<doc id="159985" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=159985" title="エアージャパン">
エアージャパン

株式会社エアージャパン（）は、ANAグループの航空運送事業者で、アジアやリゾート方面の国際線と貨物便を運航している。設立当初の名称はワールドエアネットワーク株式会社 (WAC : World Air Network) 、コールサインはWING ACE（ウイングエース）で、国際チャーター便を運航する会社であった。


2018年3月25日現在


全機ANA本体との共通事業機。


ANAグループであるので、機体はANAのトリトンブルー基本塗装に「Air Japan」のオペレーター名が追加されたものとなっている。

就航当初もトリトンブルーであったが、1991年3月2日の初便（大分 - シンガポール）のみ、垂直尾翼には全日空と同じ書体で「WAC」、ボディには垂直尾翼と同じ書体で「World Air network」と書かれたフルカラー塗装がボーイング767-300（機体記号JA8286）に施されていた。その後は全日空の国際線標準塗装に戻され、機首にWACのロゴが入っていた。





</doc>
<doc id="160000" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=160000" title="エアーニッポンネットワーク">
エアーニッポンネットワーク

株式会社エアーニッポンネットワーク（英称："Air Nippon Network"）は、かつて存在した全日本空輸（ANA）系列の日本の航空会社。通称はA-net。ターボプロップ機を運航していた。現在のANAウイングスの直接の前身である。



DHC-8-300型機は、ANAグループが運行する機材では珍しくトリトンブルーではない塗装で納入された。胴体前部から中部までは白塗装で、下部に「AIR NIPPON NETWORK」のロゴと小さな日の丸が表記されていた。胴体後部から垂直尾翼にかけてはそれぞれ斜めに、緑地につばき（1号機）・青地にひまわり（2号機）・紫地にすずらん（3号機）・黄地にこすもす（4号機）・緑地にはまなす（5号機）の花が大きく描かれ、胴体下部にローマ字の筆記体で花の名前が表記されていた。その後順次トリトンブルーに塗装変更され、2010年3月に変更された5号機をもって完了している。

DHC-8-400型機はすべてグループ共用機材で、トリトンブルー塗装のみである。

※すべてANA便として運航

東京国際空港発着路線と大阪国際空港発着路線の一部の便はDHC-8-300で運航されていた。

それ以外の路線はDHC-8-400で運航され、時期によってはエアーセントラルによって運航される場合があった。逆に上記以外の路線にも就航する場合もあった。エアーセントラルでは貨物搭載を行っていなかったため、運航主体の違いがもたらす影響は大きかった。



</doc>
<doc id="160005" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=160005" title="エアーセントラル">
エアーセントラル

エアーセントラル株式会社（英称: "Air CENTRAL Co., Ltd."）は、かつて存在した全日本空輸（ANA）グループの航空会社。旧称中日本エアラインサービス。中部国際空港をベースに、運送の共同引受にてANA便名でターボプロップ機を運航していた。

貨物搭載は実施していなかった。

2010年10月、同じANAの子会社であるエアーニッポンネットワークに、エアーネクストとともに合併されANAウイングスに再編された。


2010年9月時点での機材
過去に運航された機材

※全てANA便として運航
出典：ANA時刻表（2009年4月1日 - 2009年5月1日）

DHC-8-400で運航の路線は、時期によってはエアーニッポンネットワークにて運航される場合があった。逆に上記以外の路線にも就航する場合もあった。

ANAトリトンブルーの基本塗装をベースに、フォッカー50型機にはエンジンカウルに「AIR CENTRAL」のオペレーター名が追加されていた。DHC-8-Q400型機は、エアーニッポンネットワークとの共用機材であり、ANA基本塗装のみの機体と、エンジンカウルにA-netとAir Centralのサブタイトルが入った機体が存在した。
中日本エアラインサービス時代は白地に、垂直尾翼からコックピット上部にかけてとレドーム、更に機体腹部が名鉄を思わせる赤に塗装されており（垂直尾翼には「N」をもじったロゴが白で記されている）、「赤鼻のポチ」と呼ばれた。またコックピットの窓の下にANAと似たフォントで青字の「NAL」のロゴが記入されていた。



</doc>
<doc id="160020" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=160020" title="天草エアライン">
天草エアライン

天草エアライン株式会社（あまくさエアライン、）は、熊本県を拠点とするコミューター航空会社。公式略称はAMX。航空会社コードはAHX。

1998年（平成10年）に熊本県（出資比率53.31%）、天草市（同22.92 %）、上天草市（同2.73 %）、苓北町（同1.2 %）等が出資する第三セクターとして設立。
2000年（平成12年）3月に、天草飛行場開港と同時に運航を開始した。
現在は、天草 - 福岡、熊本線、熊本 - 大阪/伊丹線を運航している。
また、天草飛行場での保安管理業務も当社が行っており、スタッフは保安管理業務や清掃などの複数の業務を担当している。

、福岡空港線は需要の高い路線となっている。

運航開始後、赤字が重なって2007年（平成19年）に債務超過寸前まで陥ったが、日本航空の整備部門出身の奥島透が社長に就任し、2009年 (平成21年)に黒字転換を果たした。

運航開始以来、保有機材1機のみでの運用を続けている。
2016年 (平成28年) 2月20日に機材を更新している（詳細後述）。

2015年（平成27年）4月1日からは全便が日本航空とのコードシェア便となった。

2015年11月15日には自社Facebookページにおいて、IATAのコード「MZ」を取得したことを発表。MZは、自社の旅客機の愛称「みぞか」から付けたもので、他に三つあった希望から第一希望を取得したものある。

人口減少社会で利用者の減少が進み、2017年には国土交通省持続可能な地域航空のあり方に関する研究会（座長竹内健蔵東京女子大学教授）で機体の共同保有や、将来の経営統合などを内容とする報告書が出された。


2018年4月1日現在、全便が天草エアラインの機材・乗務員を用いる日本航空 (JAL) とのコードシェア便。
基本的に毎日運行だが、保有機材が1機しかないこともあり（連日「天草→福岡→天草→熊本→大阪/伊丹→熊本→天草→福岡→天草→福岡→天草」の旅程をこなしている）、熊本線・大阪/伊丹線と福岡線1往復は不定期に（月2-3回程度）運休している。航空機の重整備を行う場合、DHC-8で運航していた当時は1か月近く全ての便が運休していた。ATR42へ機材更新後は自社保有機の重整備を行う期間は日本エアコミューターで運航している同型機を借り入れることとなり、長期間の運休が解消されている。しかし、運航機材が1機なのは整備期間も一緒でその1機が運航中損傷などトラブルが発生した場合は損傷修復、整備の間は数日欠航する事もある。

天草 - 熊本間と熊本 - 大阪/伊丹間は厳密には別路線扱いだが、同日乗り継ぎ（熊本での途中降機不可）に限り適用される「特別乗継割引運賃」が設定されており、天草 - 大阪/伊丹間で一連の搭乗が可能となっている。


旅客機と防災消防ヘリコプターをそれぞれ1機ずつ運用している。他に日本エアコミューター (JAC) との共通事業機が1機ある。


2011年度には2億3900万円の整備費がかかっていた当時の使用機（DHC-8）が、2014年にはさらに整備費が大幅に増加する時期を迎える為、機材更新の検討に入ったことが2012年12月12日に報じられた。機材の選定にあたっては、DHC-8や、リージョナルジェットと比べ、低騒音、省燃費、機体価格の安さをセールスポイントとしているATR社製・ATR 42が候補に挙がり、2014年5月にATR42-600（48人乗り）の購入と2016年就航が発表された。

機材の購入費用については熊本県天草市の安田公寛市長（当時）は、「熊本県と協議はするが、天草市単独でも購入する覚悟がある」と話しており、財源には合併特例債の基金を検討している。
一方、筆頭株主である熊本県の蒲島郁夫知事は「機材更新は地元、空港整備は県ということで協議してきた。これまで通りの方針で進めていただきたい」と述べ、購入費の県負担を否定している。

2014年7月22日にデンマークのノルディック・アビエーション・キャピタル社とリース契約。2015年8月13日に受領(機体記号JA01AM)。8月16日にトゥールーズからフェリーフライトし21日に熊本空港に到着。2016年2月20日より定期便運航に導入した。


。現在では携帯電話用のモバイルサイトからも予約等が出来る。

インターネットで予約可能な運賃は、「普通運賃（大人・小児）」・「早勝28」（熊本〜大阪間のみ）・「早勝7」・「早勝1」・天草住民割引となっており、照会時点で設定のある運賃のみ表示される。搭乗日の2ヶ月前の同一日午前9時より受付され、。通常の予約締切りは、該当便出発の20分前まで。小児（3～11歳）を同伴する大人が、普通運賃を利用の場合、大人と小児を同時に予約が可能だが、割引運賃の場合は、予約後、天草エアライン予約センターへ連絡し、同伴する小児の座席を予約する必要がある。インターネット、携帯サイトでの運賃支払いは、クレジットカード、またはコンビニエンスストア決済が可能となっている。

なお、2018年6月より「みぞかポイント」に名称変更・リニューアルされた。

貨物取扱は、天草〜福岡間で行っている。「通常貨物」「貴重品」「生きた動物、遺骨、危険品」のカテゴリーに分けられて料金設定されており、貨物受付場所は、福岡空港ではJAL・日本航空・国内貨物カウンター（貨物ターミナル）、天草飛行場では、天草飛行場カウンターで、搭載予定便の出発時刻60分前まで受付けている。




</doc>
<doc id="160806" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=160806" title="新中央航空">
新中央航空

新中央航空株式会社（しんちゅうおうこうくう、New Central Airservice、略称：NCA）は、日本のコミューター航空会社である。東京都調布市に所在する調布飛行場から、東京都島嶼部の伊豆諸島へ定期コミューター路線を運航する。本社は茨城県龍ケ崎市、川田テクノロジーズの完全子会社。

2014年現在、調布飛行場からの定期路線を運航する唯一の航空会社である。

1980年10月1日から1994年9月30日までは、新潟 - 佐渡線にも就航していた。

上記の定期路線の運航以外には、主に遊覧飛行や写真撮影飛行、操縦訓練などを行っている。これらの事業は本社所在地の龍ヶ崎飛行場と松本空港を拠点空港としている。

現在4路線の定期運航を行っている。いずれの路線も競合便はない。

なお大島線については、過去に全日本空輸が東京/羽田 - 大島便を運航していた。また三宅島線は全日空の羽田撤退による代替である。




このうちノーマッド以外の機種は機体に「NCA」という表記があるが、英語社名の「New Central Air」に由来したものであり、ICAOの航空会社コードは「ChUo air K.K.」に由来するCUKである。「NCA」という3レターコードを持つのは日本貨物航空である。


2017年6月3日、富山空港から松本空港へ飛行していたセスナ172P（機体記号：JA3989）が、富山県立山町の獅子岳南東斜面に墜落した。当時、濃霧が発生していた。




</doc>
<doc id="161226" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=161226" title="琉球エアーコミューター">
琉球エアーコミューター

琉球エアーコミューター株式会社（りゅうきゅうエアーコミューター、英称:"RYUKYU AIR COMMUTER CO.,LTD."、略称:"RAC"）は、那覇空港をベースに沖縄及び奄美の離島路線を運航している航空会社。日本航空（JAL）グループの構成企業である。

2018年時点では沖縄県及び鹿児島県奄美群島で12路線を運航している。

日本航空（JAL）の系列会社の日本トランスオーシャン航空 （JTA）が株式の過半数を保有している。JALとの直接の資本関係はなく、JALに対しては一般にいう孫会社の関係であるが、JALが間接的にRACの議決権の過半数を所有しているため法令上はJALの連結子会社にあたる

また、ワンワールドのメンバーではない。JAL以外の航空会社のワンワールド・エメラルド会員のステイタスを保有している場合は、琉球エアーコミューターでの優先搭乗の適用はない。

同社のIATAコードは設定されていないが、JALマイレージバンクの搭乗履歴に表示される2レターコードは、親会社であるJTAのIATAコードである「NU」となる。また、JALグループのチェックインカウンターで発行された手荷物タグに表示される2レターコードは「RC」となる。

1982年から那覇 - 慶良間線を運航していた公共施設地図航空の経営危機に伴い、同路線の運航継続の受け皿となるべく1985年12月24日に設立。公共施設地図航空が1986年に倒産し運航を停止した後、1987年2月17日にRACによって那覇 - 慶良間線の運航が再開された1989年には那覇 - 粟国線を開設して、計2路線を運航することになった。

1991年に南西航空（SWAL。現JTA）の増資を受け傘下に入り、1992年にSWALからDHC-6で運航されていた6路線の移管を受けた。



JALグループの一員となってからも長らく独自デザインを使用していたが、3代目からJALグループ各社と統一したデザインに変更している。





運航開始当初は小型機のみの運航であり、設立経緯も異なるなどの事情から、親会社の日本トランスオーシャン航空をはじめ他のJALグループ各社とは異なる点があった。

（グループ企業のうち、航空事業者）

◎JALグループは国際航空連合（アライアンス）「ワンワールド」に加盟している。ただし、※のある航空会社は経営施策上ワンワールドには加盟していない。
ジェイエア、北海道エアシステムは「運送の共同引受」により全便をJAL便として運航。




</doc>
<doc id="162937" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=162937" title="ジェイエア">
ジェイエア

株式会社ジェイエア（J-AIR）は、日本航空（JAL）グループの航空会社である。現在、大阪国際空港をベースにリージョナルジェットにてJAL国内線の約3割を運航している。2015年以降、日本エアコミューターが運航していた路線のJ-AIRへの移管が進んでいる。

全便、JAL便として運航される。



※ 脚注；E170は全機新塗装、新座席改修済み・E190は全機新塗装､クラスJ・新座席。


JALグループであるため、基本的にJALのデザインと同じである。




日本航空便として運航されるが、機内サービスは日本航空の基準とは一部異なる。全便機内販売とオーディオサービスは実施されていない。飲み物のサービスもCRJ200運航便では所要時間80分以上、ERJ170運航便では60分以上の路線に限定される。機内誌の搭載があるほか、飲み物のサービスがない路線は飴のサービスがある。なおジェイエア独自のサービスとしては、客室乗務員手作りの飛行ルートマップの提供がある。

ジェイエアでは設立から長きにわたり、普通席のみの設定であったが2016年5月より、同社では初となるクラスJを設定した機材（E190）が運航される。

エンブラエル E-Jet シリーズは2016年から順次、機材更新や定期点検で機内内装更新により機内Wi-Fi対応予定。無線LAN対応機器により動画視聴のみ対応予定（インターネット接続不可)。


長らく貨物の搭載は行っていなかったが、2009年10月1日より貨物の搭載を開始した。当初は、札幌/新千歳 ⇔ いわて花巻・秋田・仙台・大阪/伊丹、大阪/伊丹 ⇔ おいしい山形・阿蘇くまもと、福岡 ⇔ 松山など7路線のみだったが、その後就航全路線に拡大している。

◎JALグループは国際航空連合（アライアンス）「ワンワールド」に加盟している。ただし※のある航空会社は経営施策上ワンワールドには加盟していない。

ジェイエア、北海道エアシステムは「運送の共同引受」により全便をJAL便として運航。




</doc>
<doc id="1684085" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1684085" title="セコ・インターナショナル">
セコ・インターナショナル

株式会社セコ・インターナショナルは愛知県名古屋市中村区名駅南一丁目に本社を置き、県営名古屋飛行場（RJNA）をベースとしたヘリコプター運航会社である。

遊覧飛行や空撮・ブライダルフライト・人員輸送等、自社ヘリコプターを使用した航空事業を展開している。また、自社サービスである遊覧飛行は名古屋ヘリコプター遊覧飛行として　特定非営利活動法人地域活性化支援センターが活動を行っている　恋人の聖地サテライトへ平成24年2月1日に航空会社として「初」そしてサービス名として初めて登録・選定された。また「恋人の聖地」の活動しては観光交流大賞にて2016年は上位3賞となる「ウエディング賞」。2017年は大賞候補となり「観光交流賞」を授賞。2018年にも「観光交流賞」を受賞し、史上初の3年連続受賞という「恋人の聖地」の中核として目覚ましい活動を行っている。

「SORA-婚」（そらこん）というブランドにて　格納庫内でのウエディング後にフライトし上空で愛を誓う形の結婚式等も行っており、ブライダル関連事業にも力を入れている。

国際民間航空機関（ICAO）における航空会社コードは「SIJ」である。

ホクト商事株式会社を中核とするHSKグループの企業である。









</doc>
<doc id="1684194" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1684194" title="新日本ヘリコプター">
新日本ヘリコプター

新日本ヘリコプター株式会社（しんにほんヘリコプター、）は、東京都江東区に本社を置く企業。東京電力グループと中部電力グループに属する。

東京ヘリポートと名古屋飛行場に拠点を持ち、送電線の巡視や資材輸送、航空機使用事業を行っている。


※平成27年安全報告書より転用



</doc>
<doc id="1747661" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1747661" title="ファーストエアートランスポート">
ファーストエアートランスポート

ファーストエアートランスポート株式会社（）は、東京都江東区の東京ヘリポート内に本社を置くJR東海グループのヘリコプター運航会社である。

ヘリコプターによる鉄道施設の点検や調査飛行、遊覧飛行を行っている。






</doc>
<doc id="174786" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=174786" title="オールニッポンヘリコプター">
オールニッポンヘリコプター

オールニッポンヘリコプター株式会社（"All Nippon Helicopter Co., Ltd. :ANH"）は、ヘリコプターを運航する名古屋鉄道グループの航空会社である。日本放送協会（NHK）が使用する取材用ヘリコプターの所有・運航及び維持管理のみを行っている。

1986年（昭和61年）2月、全日本空輸から回転翼航空機（ヘリコプター）部門を譲渡され、中日本航空、東邦航空からの資本参加を得て発足した。本社は東京都江東区新木場の東京ヘリポート内。東京ほか11の基地を持つ。
2011年（平成23年）3月までは全日本空輸の持分法適用会社であったが、同じ年に同社の出資比率が下がったために、持分法適用対象会社からは外れている。
現在は、名古屋鉄道株式会社の連結子会社となっている。

もともと「日本ヘリコプター輸送」として設立された全日空の祖業（全日空の2レターコードであるNHもNippon Helicopterの略であり、現在のトリトンブルーカラーとANHの字体も、全日本空輸時代の名残である）を継承している会社であり、以前は各種チャーターによる運航事業を行っていたが、現在はNHKが使用する取材用ヘリコプターの所有・運航及び維持管理を専業で行っている。機体に表記されている"ANH"のロゴも全日空の"ANA"のそれに機体デザイン面含めて類似している（画像参照）。







</doc>
<doc id="1879372" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1879372" title="西日本空輸">
西日本空輸

西日本空輸株式会社（にしにっぽんくうゆ、英称："Nishi Nippon AirLine CO.,LTD."）は、九州地方を中心にヘリコプターを運航し、資材や旅客の輸送、空中架線、送電線の巡視、医療搬送、報道取材の受諾などを行っている会社である。1953年（昭和28年）に設立された。九州電力のグループ企業の一つでもある。

ICAOの航空会社コードはNSK。

1953年12月に設立され、同年日本に復帰した奄美群島の取材で初飛行を行う。送電線のパトロールや物資輸送等、親会社の九州電力関連のフライトを軸としながら、1966年公開の『007は二度死ぬ』、1979年公開の『戦国自衛隊』では映画ロケにも協力した。1965年、ヘリコプター（シコルスキーS61N、S62）を使用して、福岡 - 壱岐、対馬間に旅客輸送を開始、その後定期航空会社の路線就航により撤退をした。

1998年5月3日から5日にかけて佐賀空港開港イベントとして開催されたスカイレジャージャパン・イン・佐賀に運航支援、地上展示、デモ飛行、遊覧などに参加。

2002年からはドクターヘリを久留米大学病院を拠点に運航し、2003年からはRKB毎日放送、九州朝日放送（KBC）、福岡放送（FBS）、テレビ西日本（TNC）の在福民放4局の報道ヘリおよび、共同通信社・西日本新聞社などの運航も行っている。

2012年1月に熊本県ドクターヘリ、同年4月に宮崎県ドクターヘリ、同年10月に大分県ドクターヘリ、2014年1月に佐賀県ドクターヘリの運航を開始した。

2014年時点の保有機材は以下のとおり。




</doc>
<doc id="189977" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=189977" title="スターフライヤー">
スターフライヤー

株式会社スターフライヤー（）は、福岡県北九州市小倉南区の北九州空港に本拠を置く、日本の航空会社である。

2002年に「神戸航空株式会社」として設立。2006年3月に北九州空港の移転と同時に東京国際空港（羽田空港）との間の路線運航を開始した。さらに、2007年9月14日から東京/羽田 - 大阪/関西線、2011年7月1日から東京/羽田 - 福岡線、2012年7月12日から北九州 - 釜山線、2013年10月1日から大阪/関西 - 福岡線、2014年3月30日から名古屋/中部 - 福岡線、2014年10月26日から東京/羽田 - 山口宇部線をそれぞれ運航開始した。北九州市を拠点とする航空会社として、TOTO・安川電機・九州電力など、福岡県・北九州市の地場企業からの出資を受けている。

1990年代の規制緩和後に発足した日本の新規航空会社としては初めてエアバス社製旅客機を導入した。創業者で初代社長の堀高明は旧・東亜国内航空 (TDA)→日本エアシステム (JAS) のOBで、他の幹部も日本航空 (JAL) や全日本空輸 (ANA) の出身者で成り立っていた。

全日本空輸 (ANA) では、北九州空港発着の路線はなく、同じエアバスA320を運航していることから、就航にあたり双方の強化を図るため業務提携しており、2007年6月1日からは東京/羽田 - 北九州線、2008年11月1日からは東京/羽田 - 大阪/関西線、2014年2月1日からは東京/羽田 - 福岡線でのコードシェアを開始した。2007年12月21日に行った第15次第三者割当増資ではANAも増資を引き受けており、資本関係に発展している。

就航以来貨物の搭載は行っていなかったが、2008年3月21日に福山通運と包括的業務提携を結び、同年8月1日から航空貨物事業を開始した。2015年4月1日より全便でANAカーゴとのコードシェアを行っているが、北九州発着路線では郵便は対象外となっている。

2011年12月21日、東京証券取引所第二部に株式上場。

2012年に入って以降、格安航空会社 (LCC) 等の参入に伴って経営が悪化し、国際線の廃止や機材削減、ANAを株主とする増資などを含めた経営合理化策を推進している。また、航空券の座席予約システム（CRS）もANAのものを使用するように変更したため、搭乗券の控えなどもANAを利用した際と同じ様式のものが発券される。

正式な航空会社コードは「7G」だが、国内線運航に際しては便宜上「MQ」を利用することがある(関西国際空港など)。


2018年現在、エアバス社製A320-214型機を12機（JA08MCとJA23MCはリースバック）保有している。

SFJ95便（東京/羽田発北九州行き）、SFJ70便（北九州発東京/羽田行き）の2便以外は、スターフライヤーの機材・乗務員で運航する全日本空輸（ANA）との共同運航便。




公式ホームページの会社概要の「コンセプト」項目で、「将来的には北九州空港から上海・杭州・ソウルなど近距離国際線や国内主要都市も視野へ入れ」と触れられており、北九州空港をハブに路線を拡大する構想を表している。2012年1月時点では、運航中の北九州 - 釜山線以外にチャーター便による実績を上げて定期便就航する予定である。。2008年3月28日に発表された2008年度事業計画では、2008年度からの5年間の中期経営計画として韓国・中国・台湾・香港・マカオなど東アジアへの近距離ビジネス路線の展開も盛り込まれていたが、経営難もあって実現することはなかった。一方、2015年5月1日に発表した新中期経営戦略では、2017年からの成長戦略において現行機材を活用した深夜早朝帯のチャーター便を積極的に計画し、状況に応じて国際定期便を再開させることも視野に入れている。

2017年10月31日に開催された取締役会で国際線再参入を決議し、2018年冬スケジュールから北九州・福岡・名古屋/中部 - 台北/桃園線の3路線を開設することを発表していたが、2018年7月20日に福岡空港の発着枠の獲得調整が非常に困難な状況で2018年冬季ダイヤにおいて当初予定のうち福岡 - 台北（台湾桃園）路線の就航を断念することを発表。

デザイナーの松井龍哉（フラワー・ロボティクス）監修によるトータルデザインでは、「瞬時に認知できる」コーポレートカラーとして黒を選択。受付カウンターや自動チェックイン機・運航機材のみならず、チケットや封筒などのオフィスツールから広告・Webサイトまで一貫して黒と白によるコーディネートが行われている。このトータルデザインは、2006年度のグッドデザイン賞を受賞している。

東京国際空港では、会社都合で行き先によりターミナルが異なり、自社カウンターを使用する北九州線・福岡線は第1旅客ターミナルビル南ウィング（かつて日本エアシステムが使用していた搭乗ゲート）を使用する。第1旅客ターミナルの搭乗ゲートは、出入口から最も遠い位置にある1番か2番、またはランプバスを使用して移動するオープン（ターミナルから離れた）スポットが多い。なお、関西線・山口宇部線は第2旅客ターミナルビルのANAカウンターにて搭乗手続きを行う。

その他の空港では、北九州空港のみ自社カウンターにて、中部国際空港・関西国際空港・山口宇部空港・福岡空港・那覇空港ではANAカウンターにて搭乗手続きを行う。

客室乗務員の制服は女性についてもパンツルックを採用している。ただし10周年を記念して2016年12月に制服リニューアルを行う予定で、新たにワンピース等も導入される。

5号機新規導入に伴い、2007年12月から機内インターネットサービスを導入する予定だったが、5号機の導入予定を延期したため見送られた。5号機は2011年に受領したが、インターネットサービスは行われていない。また、2009年春を目処に、機内での携帯電話の使用を可能とするサービスを開始したいと表明したが、これも2013年7月時点では開始されていない。なお、機内での携帯電話が使用可能となるのは、導入するエアバスA320の最新型が、翼などを制御するフライ・バイ・ワイヤのパーツとして銅線ではなく光ファイバーを用いるため、計器に与える影響が少ないことによる。

予約発券等のCRSシステムは、AIRDOなどと同様に業務提携している全日本空輸のable-Dを用いており、大半の係員操作端末や自動チェックイン機（SCM）・航空券自動販売機（ATV）は過去に全日本空輸で用いられていた機種を流用している。その関係で、スターフライヤー利用者でも機種によっては発券される航空券が「全日空航空券」と印字される場合があったが、現在では「スターフライヤー航空券」(左上にSFJと印字)表記で発券されるようになった。一方SCM・ATVで発行されるレシートは全日本空輸で、ANAロゴの下に「(STAR FLYER)」と印字され発行される。全日本空輸とのコードシェア便も含めてSKiPサービスの利用はできなかったが2007年12月下旬から取扱を開始した。SCMの外観は全日本空輸と同一であるが、ATVは全面ブラックに塗装されている。

オーディオ・ビデオサービス用のヘッドホンは座席ポケットに入っておらず、搭乗時に客室乗務員が配布している。個人型液晶モニターに表示される飛行位置表示システムの地図は、中規模の都市名も日本語・英語表示されるほど細かい。離陸前・着陸後の機内BGM（ボーディングミュージック）にはPax Japonica Grooveを起用し、これまでに『Floating colours』（アルバム『knock!Back!Rock!』収録、2015年9月まで）、『Serenity』（書きおろし、2015年10月から2016年12月まで）、『Asterism』（2016年12月から）を使用している。

ビデオサービスではNHKニュースや映画等の他に『チャートバスターズR!』（RKB毎日放送、機内オリジナル編集）、『ぐっ!ジョブ〜九州ゲンキ主義経済〜』（TVQ九州放送）などの福岡県のローカル番組や『日本!食紀行』→『日本のチカラ』（民間放送教育協会、主にRKB毎日放送・山口放送・大分放送制作分）などを12チャンネル視聴することが出来る。また、オーディオサービスでも『チャートバスターズr』（RKBラジオ）、『cross fm Playback Best Hits』（CROSS FM）といった、福岡のラジオ局によるオリジナルプログラムなど8チャネルが配信されている。オーディオサービス番組（ラジオ局制作以外）のナビゲーターには鈴木万由香が起用されている（2018年1月現在）。

ビデオサービスは11号機以前の「TypeI」と12号機以降導入の「TypeII」があり、TypeIではビデオのループ再生だったものが、TypeIIではビデオ・オン・デマンド機能が取り入れられ、好きなタイミングで好きなところから閲覧出来るようになった。また、TypeIIでは読売新聞電子版（日本語・英語）をはじめとして複数の電子書籍を閲覧することが出来る。

機内誌として『Mother Comet』を制作している（当初隔月刊・A4版、2016年4月より月刊・B5版）。なお、TypeIIでは機内誌も電子書籍化されており、紙媒体での配布はない。また、北九州市発行の情報誌『雲のうえ』（季刊）を希望者に配布している。

機内ではドリンクサービスを実施している。2018年3月時点ではオニオンスープ(東京/羽田、名古屋/中部、那覇到着便)、ミネストローネ(東京/羽田、名古屋/中部、那覇出発便)、タリーズコーヒーとチョコレート「カレ・ド・ショコラ」、アップルジュース「希望の雫」、「福岡の八女茶」冷茶、温茶、ミネラルウォーター「ゆふの黒」の他、期間・数量限定でマンゴージュース「Juicy トロピカルマンゴー」を提供している。2006年9月30日までは、18時以降の出発便でビール（キリン一番搾り、新日鉄八幡製鐵所の鋼材で作った缶とアナウンスしている）も提供されていたが、本社のある福岡県内で発生した福岡海の中道大橋飲酒運転事故を受け、飲酒運転防止のために提供が中止された。なお、2007年9月14日から同年10月31日まで、東京/羽田 - 大阪/関西線の17時以降の出発便に限り、ビール（サントリー ザ・プレミアム・モルツ）の提供を再開していた。2018年2月8日から5月7日までの北九州‐那覇線限定でヘリオス酒造の「星空のポーター」と「青い空と海のビール」(おつまみとしてもち吉「絶品チーズ煎餅」が付く)を有料で提供している。

東京/羽田‐北九州線・福岡線・山口宇部線、北九州‐那覇線では「STARFLYER★CAFÉ」と称し、機内で軽食を販売している。2018年3月時点のメニューは玄米とポルチーニ茸のクリームリゾット、八女玉露チョコサンド付き(いずれも機内販売で持ち帰り用の購入可能。なお、機内販売は全ての路線で実施)。

また、着陸時の気圧変化で耳が痛くなった乗客の症状緩和のために着陸後に飴を配布するサービスも行っている。

日本の航空会社では珍しく、離陸前に放映される機内安全ビデオを凝ったものにしている。


2014年7月現在、通年運航されるダイヤの日本の国内線旅客便では、最も早く運航を開始し、最も遅く運航を終了する航空会社である。北九州5:30発→羽田7:00着の早朝第1便、羽田22:55発→北九州0:30着の最終便（いずれも2014年7月時点）など、日本では異例の深夜早朝便を設定し、他社との差別化を図っている。

2006年11月から当時の羽田発の早朝第1便、北九州発の最終便を運休した。これにより1日12往復から11往復となった。これは、早朝深夜便の搭乗率が約30%（羽田発の早朝便、羽田着の最終便では1割台）と低迷していたためである（2006年6月分）。低迷の理由として、公共交通機関によるアクセスが少ない北九州側は自家用車（マイカー）の利用が多いが、逆に自家用車でのアクセス利用が少ない東京側では、接続する公共交通機関が無いことが挙げられる。

たとえば、北九州23:15発の上り最終92便(当時)が0:45に到着した時点では、東京国際空港からの鉄道（東京モノレール、京急線）やリムジンバスの運行が終了しており、一般タクシーや自家用車以外には、予約制の乗合タクシーしか利用可能な交通手段が存在しない。

深夜・早朝に北九州空港を発着する便（SFJ70便、SFJ93便、SFJ95便）では空港まで・空港からの公共交通手段が小倉駅（エアポートバス）もしくは福岡市内（福北リムジンバス）向けに限られるため、北九州市内各地との間で定額運賃の乗合タクシーが運行されている。電話またはWebサイトから事前の予約が必要となる。

予約変更が可能な大人普通運賃・小児運賃・往復運賃の他に、以下の割引運賃等がある。









2007年から、ギラヴァンツ北九州（当時Kyuリーグ、現Jリーグ）のスポンサーとなっている。かつてはJリーグアビスパ福岡やセレッソ大阪のオフィシャルスポンサーとなっていた。

また、プロ野球福岡ソフトバンクホークスのオフィシャルスポンサーとなっており、2015年9月24日には「～羽田深夜発チャーター便で行く～ ホークスプレミアムツアーinヤフオクドーム3日間」と題し、ホークスのロゴが入ったオリジナル搭乗証明書のプレゼントやホークスの選手による機内放送を行うチャーター便を羽田 - 北九州線で運航した。

その他バスケットボールB.LEAGUEのライジングゼファーフクオカのオフィシャルスポンサーとなり、ライジングの関東、東北方面への遠征時に利用されている。

2017年以降、大相撲の北九州巡業に賞賛しているほか、同年から福岡県出身の幕内力士である松鳳山裕也と琴奨菊和弘に懸賞を掛けており、2019年1月11日には松鳳山にスターフライヤーの尾翼をデザインした化粧まわしを贈呈した。




</doc>
<doc id="2034705" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2034705" title="スカイマーク">
スカイマーク

スカイマーク株式会社（"Skymark Airlines Inc."）は、日本の航空会社。

2006年10月1日より、旧社名の「スカイマークエアラインズ株式会社」（"Skymark Airlines Co., Ltd."）から、略称として定着していた「スカイマーク」に商号変更した。なお、英文表記では引き続き "Airlines" が使われる。

1996年11月に、当時のエイチ・アイ・エス社長である澤田秀雄らの出資により設立される。1986年から始まった日本の航空輸送業における規制緩和政策による新規参入航空会社の第1号である。2011年12月21日にスターフライヤーが東京証券取引所第2部に株式上場するまでは、規制緩和による新規参入航空会社で唯一の株式上場会社であった。1998年9月19日に羽田 - 福岡線で運航を開始する。日本国内定期航空運送事業の新規参入は、1963年の長崎航空以来35年ぶりであった。

機内サービスを簡素化して普通運賃を他航空会社の普通運賃の半額程度に抑え、平均搭乗率80%以上を記録する。しかし、大手航空会社がスカイマーク便前後の自社便の割引運賃をスカイマークと同一水準へ値下げするという対抗策をとった結果、次第にスカイマーク便の搭乗率が下がって平均搭乗率が60%を切ることが多くなり、赤字経営となる。その後、自社による副操縦士の教育プログラムや自社整備の拡大、航空運賃の見直しを図るなどして一時的に黒字を出すまで回復するものの、その後も経営は低迷する。。2004年にインターネットサービスプロバイダ (ISP) のゼロ株式会社会長・西久保愼一が増資を引き受け、同社がスカイマークと合併、西久保が社長に就任する。2005年には運航トラブルが続発し、経営状態はさらに悪化するが、最新鋭機のボーイング737-800型機への機材更新や整備・運航・サービス体制の全社的かつ抜本的見直しなどにより業績は回復し、2008年3月期には黒字を確保する。

しかし2014年7月31日に開示した平成27年3月期第1四半期決算短信では、格安航空会社同士の競争や円安による燃料費負担の増加の結果、4 - 6月期決算で55億円の営業損益ベースでの赤字を計上する、エアバスとの機材購入に関するトラブルから多額の違約金を請求されているという2点を理由に「継続企業の前提」について「重要な疑義が生じている」と表明する。

規制緩和による新規参入航空会社のなかでは春秋航空日本と並んで、全日本空輸 (ANA) グループおよび日本航空 (JAL) グループの大手2社の系列に入り高度な業務提携は行わず、独立性を保ち続けながら航空事業を継続していたが、2014年の経営悪化に伴いJAL・ANAに支援要請を行う（#日本航空・全日本空輸とのコードシェアも参照） 。

2015年1月28日、臨時取締役会において民事再生法適用を申請することを決議し、東京地方裁判所に申請した。

2016年3月28日付で、東京地方裁判所からの監督命令の取り消し決定と民事再生手続きの終結が発表された。






いずれもGECAS、ILFCなどのいずれかの会社からのリース機材である。日本航空や全日本空輸などの競合他社も多数のリース機を運航しており、航空業界で運航機材のファイナンス・リース、オペレーティング・リースは珍しいことではない。ただし日本航空などでは新造機の発注・受領は自社で行い、受領後リース会社の名義にしているのに対し、スカイマークは自社での発注・受領を行っていない点が異なっている。

スカイマーク保有機の登録（レジ）番号登録の下1桁部分 のアルファベットは、概ねアルファベット順となっている。ただしアルファベットの"I"（アイ）・"O"（オー）・"S"（エス）は、それぞれ数字 の"1"（ワン）・"0"（ゼロ）・"5"（ファイブ）に似て使えないため、用いられず、なおJA737A - JA737G（ソラシドエア）およびJA737J（日本航空）とJA330C（個人所有）は、すでに使用されているため用いることができないこともあり一廻りJA737Zまで導入後はJA73NAからN～をアルファベット順で登録使用している。





スカイマークはリース機が多いため、同社を退役してもリース会社へ返却（リースバック）され、他社で使用されるケースが多い。




2009年4月1日から、経費削減のため運航乗務員、客室乗務員、地上職員の制服を廃止。ポロシャツやウインドブレーカーの着用に切り替えている。日本の航空会社では制服廃止は過去に例がないが、アメリカやスイスなどの一部の航空会社ではすでに実施されている。

2014年にはエアバスA330型機の就航に合わせてキャンペーンとしてミニスカート制服を採用した。この制服はA330型機で運航される便の乗務員のみがキャンペーン期間のみ着用するもので、終了後は通常のウインドブレーカー・ポロシャツ着用に復帰した。

2016年11月12日より、女性スカイアテンダント用がワンピース、シャツ、ベストスタイルにスカートまたはパンツを組み合わたもので、ジャケットと2種類のスカーフを共通アイテムとして着用。男性スカイアテンダント用はジャケットにシャツと2種類のネクタイとベスト、同色のボトムスの組み合わせの新制服となった。この制服は社内からデザイン案を募集、スカイアテンダントを中心としたプロジェクトチームによる絞り込みや各空港でのヒアリングを経て決定したもの。最終的なデザインと機能面の監修はユナイテッドアローズが行なっているものの、ベースとなる部分はすべて社員が関わるなど独自性にこだわったものとなっている。

就航以来、清涼飲料水（ミニペットボトル5種・パックジュース）、機内誌、紙おしぼりなどに加え、菓子（飴やチョコレート、おかき）を機内で無償提供していた。

2005年10月12日発表の「第二の創業」と位置づけられた経営方針転換により、2006年2月1日から大幅な運賃値下げを実施。サービスの簡素化が行われた。機内サービスは、ブランケットと幼児向け絵本の貸出、自社時刻表の配布、機内誌の配布、希望者への紙おしぼり配布に限定し、飲料や茶菓の提供、新聞、雑誌の貸出などは全て廃止された。

その後、機内で有料無料を問わず飲料が全く提供されない状況への対応として、那覇線での試験販売の後、2007年2月1日より100円のソフトドリンク・ミニペットボトル7種・キリン「のどごし生」と300円の神戸ワイン赤・白の機内販売を開始、2015年時点のサービススタイルへつながっている。

2017年7月現在、ソフトドリンクおよびアルコール類の機内販売が行われている。ペットボトル入りのソフトドリンクやコーヒー、スープ類は全品100円。アルコール類はおつまみ付きで500円以内（2016年2月現在）と、シンプルかつ廉価な価格設定となっている。また一部の路線限定ではあるがネスカフェコーヒーの無料サービスを復活させるなどしている。

2017年10月からはネスレ日本と提携し、全路線でオリジナルデザイン「キットカット」を無料、「ネスカフェ フラジール」を1杯100円（税込）で販売販売し、最前列席「足のばシート」の6席を対象に、タブレットを貸し出し。一部路線で「ネスカフェ」を無料提供している。

機内誌『SKYMARK』は2007年4月1日より、企画・宣伝協同組合の協力により復刊。毎月発行され、乗客は自由に持ち帰ることが可能。

希望者にはブランケット貸出や飴の提供が無償で行われている。


ボーイング737型機は全席エコノミークラスの177席仕様で、3-3アブレストで普通席が装備されている。シートピッチや座席数は同一だが、機材の新旧によって仕様に差がある。

古い機材の座席は黒い合皮張りであるが、ボーイング・スカイインテリアを採用した比較的新しい機材（機体記号:JA73NF以降）の座席はベージュの合皮張りとなっている。また、JA73NF以降の機材には電源コンセントが足元に装備されている。座席のメーカーはレカロ社。

エアバスA330型機は271席仕様で、グリーンシートと称される上級クラスの座席が2-3-2アブレストで装備されていた。

座席の規格としてはプレミアムエコノミーに相当する上級クラスだが、運賃上は普通席扱いである。ボーイング737型機の普通席に比べてシートピッチが約18cm、シート幅が約10cm拡大されているほか、背もたれを起こした状態でも3度ほどリクライニングされている。

テーブルは前の座席ではなく、アームレスト内に格納されている。また、全席に電源コンセントが装備されている。座席のメーカーはゾディアック・シート・US社。ANAの国際線プレミアムエコノミーなどでも採用されている座席とほぼ同型である。

2015年2月にA330は運航停止（退役）となったため、事実上廃止された。

ボーイング767-300ER型機では「シグナスクラス」という名称の上級席サービスが行われていた。

同クラスでは、食事時間帯にカレーライスなどのホットミール、それ以外の時間にもお菓子などをバスケットに詰め合わせて提供していた他、ウェルカムドリンクサービスも行われていた。当時、日本の国内航空路線でホットミールを提供していたのはスカイマークのみだった。

のちにシグナスクラス料金値下げに伴いサンドイッチなどへ簡素化され、2008年8月の同機退役に際し、シグナスクラスは廃止されている。

搭乗手続きは空港の自動チェックイン機、カウンターのいずれかで行う。

荷物を預ける場合、自動チェックイン機でチェックインした場合は、シールを自分で貼ることができる。
なお、荷物をビニールで包むなどのサービスは行われない。

航空券の座席予約システム（CRS）は自社のものを使用している。ANAの出資を受けている新規航空会社（AIRDO、ソラシドエア、スターフライヤー）はすべてANAのシステム「able」（エイブル）を利用しているが、スカイマークはANAの出資を受けた後も自社のシステムを使い続けて独立性を担保する予定である。
搭乗順序として、子供連れやお年寄り、「足のばシート」利用者の優先搭乗が行われる

搭乗券には二次元コードが印字されており、改札機にかざして搭乗する。

2015年現在、スカイマークではマイレージサービスを実施していない。UFJカードと提携したクレジットカードの「スカイマークカード」を発行していた時期には、ポイントを貯めて航空券と交換できるようになっていたが、ポイントの有効期限は1年と短かった。一方で、2011年6月からデルタ航空のマイレージプログラム「スカイマイル」の上級会員（メダリオン）および提携クレジットカード所有者を対象にスカイマーク便の座席を提供するサービスを開始している。また2014年1月からの国際線進出と国内幹線への大型機（エアバスA330-300型機）の導入に伴うマイレージサービスの導入の意向を表明していたが、その後の導入取りやめと経営破綻により、実質的に白紙となっている。

2018年 現在

全便、神戸空港を経由地としている。経由路線については、起点から終点までの区間と個別の区間にそれぞれ便名が付与される。例えば東京/羽田 - 大阪/神戸 - 長崎線では、東京/羽田 - 長崎間の通しの便名とは別に東京/羽田 - 大阪/神戸間、大阪/神戸 - 長崎間にもそれぞれ便名が付与される。また航空保安上の理由から経由地で乗客全員が一旦降機する必要がある。

宮古・石垣発着那覇経由本土便などに関しては、他社と同じく別便名で経由になるが指定便の運賃は「通し」で購入でき、乗継運賃が適用された。同社では前者を「経由便」、後者を「乗継便」として分けていたが、2015年民事再生手続き下における会社の再生ならびに経営改善のため「乗継便」は運休中。

Peach Aviationなど、格安航空会社との競争激化により、収益性の改善が見込めないことから、2013年3月31日をもって関西国際空港発着路線を運休した。
2014年にエアバス社とのA380購入に関する違約金問題によって、2014年10月25日をもって成田空港発着路線を中心とした不採算路線を運休した。

2015年2月27日に民事再生手続き下における会社の再生ならびに経営改善のため、同年3月29日から宮古、石垣から拠点撤退し、同年8月31日で米子発着の神戸・那覇路線運航を終了し、米子空港から撤退することを国交省に届け出た。同年10月24日より神戸線のみの運航となった仙台空港からの撤退や複数の不採算路線の縮小したが、仙台へは2017年7月に乗り入れは再開し、奄美も2018年8月乗り入れを再開した。

破綻前は就航路線の見直しを比較的頻繁に行っていて、開設したばかりの路線を数か月で休止するケースが相次いでいた。<br>以下の路線は、就航から6か月未満で休止した。

期間限定での定期便の設定を行っており、これらの路線を「季節定期便」と称している。


他社LCCとは異なる「分かりやすくシンプルな低運賃」を武器に路線拡充を図っている。また、中期経営計画（2009年 - 2014年度）では神戸空港を「関西の拠点」と位置付けている。同空港には2011年にスカイマーク専用の格納庫が建設され、整備面でも拠点として機能している。

機材についてはボーイング737-800への統一を見直し、長距離国際線用としてエアバスA380、国内幹線用としてA330-300の導入を計画。3機種を使い分けて路線や需要に応じた適正な機材構成を目指すこととなった。しかし、エアバスA380は2014年7月に購入キャンセルとなり、エアバスA330は2014年6月の運航開始から7か月半で民事再生手続き開始のため運航を終了。2015年2月からは再度ボーイング737-800への統一による運航コストの削減が実施されている。

民事再生手続きに伴い、2015年2月から運航路線の見直しを行い、羽田、神戸発着便を存続させてその他の路線については撤退、運休、減便を行い再生計画を策定する予定。

2015年3月4日には、2015年9月1日から10月24日までの運航スケジュールとして米子発着の神戸線、那覇線を運休とし、茨城発着の新千歳、福岡線は1日2往復から1往復の運航とし減便、増便としては名古屋（中部国際空港）発着の新千歳線を1日2往復から1日3往復、神戸発着の那覇線を2往復から3往復にそれぞれ増便することが発表された。

国際線については、2014年末をめどに、ニューヨークのジョン・F・ケネディ国際空港への就航を計画し、その後も主に長距離路線への就航を計画していたが、A380契約解除により白紙化。破綻再生後、国際線就航の再検討に入り2018年になり、2月に冬季五輪に合わせて羽田/仁川間でチャーター便を運航。5月に他社の撤退によって運航停止になった日本/サイパン間直行便開設に関して北マリアナ諸島自治連邦区知事やマリアナ政府観光局や港湾局など、担当当局等と協議を持ったことがサイパン現地報道で明らかにされ､同様にパラオ線についてもサイパン線と一緒に成田発着で2019年から定期便で就航を検討していることを社長取材で6月に明らかになった。


2005年から2007年にかけ、夏季限定で深夜・早朝便の運航を実施した他、2010年 - 2012年に就航していた羽田 - 北九州線と、2011年に一時期就航していた羽田 - 中部線は深夜帯のみの運航となっている。

日本で他に深夜・早朝時間帯に国内線定期便を運航するのはスターフライヤーの羽田 - 北九州線のみである。

「大手より約40%安い普通運賃」「一部座席5,000 - 10,000円均一（Webバーゲン）」は、西久保社長が「搭乗率が8割を超えれば黒字が達成できる」戦略としている。

無責欠航時は運賃の無手数料払い戻しか後続・後日の自社便への無手数料変更のみとし、他社への振替や宿泊手配、食事券の配布などを中止としていた。この対処は特にビジネス客には不評だったことから、2007年2月1日より、会社（スカイマーク）側が選択する他社便への振替も可能となった。ただし、自社都合の事由（使用機材の故障など）による欠航であっても、宿泊の手配や宿泊費・交通費の支給は行わない。

A380の違約金問題による、業績不振により、2014年10月26日搭乗便から運賃体系を変更し、空席状況に応じて割引率が変動するフレックス方式の割引に変更された。

また、搭乗日当日、空港カウンターにて予約便より前の便に空席がある場合には普通運賃との差額で変更可能。 

また2015年2月26日より一部路線で前割7・3・1は復活。同年7月17日より全線に拡大、前割14を追加。たす得の設定に伴い2018年3月24日搭乗分をもって廃止。(前割14・7は途中で設定をやめており、廃止時点では前割3・1のみの設定。)






2010年4月　国土交通省が3週間に渡り行った立ち入り調査で以下の点が不十分であると指摘した。

2012年3月30日、厚生労働省は、繰り返しの指導にかかわらず障害者の雇用状況に改善が見られないとして、平成23年度特別指導対象企業となっていたスカイマーク株式会社の企業名を障害者雇用促進法第47条に基づき公表した。その後の厚生労働省による企業名公表を前提とする指導により、平成24年度からは該当企業となっていない。


2014年11月にA380の違約金や燃料費の高騰などによる経営の悪化を改善するため、A330運航の羽田発着の幹線を中心に日本航空（JAL）へ業務提携を要請していることを明らかにした。しかし、JALは会社更生に伴って2016年度まで路線計画や投資計画が国土交通省航空局の監視下にあり（8.10ペーパー）、国交相が許可するか不透明なうえ、スカイマークが大幅な赤字を抱えていること、またスカイマーク側が独立経営を望んでいることから、JALによる直接出資は行われず共同運航（コードシェア）程度の提携に留まるものとみられていた。その後、国土交通省はスカイマークがJALのみに業務提携を要請したことに対して「公的資金で再生したJALだけに路線を拡大させるわけにはいかない」として難色を示し、5年間に限って3社（スカイマーク・JAL・全日本空輸）で共同運航させる意向を示した。スカイマークはJALのみとのコードシェアを、ANAはJAL抜きでのコードシェアを望んでいたが、結果的にスカイマーク側は国交省の意向を受け入れ、2015年夏ダイヤを目途に羽田空港発着のスカイマーク便においてJAL・ANAと3社で共同運航を実施する方向で協議することが決定した。共同運航によってスカイマークが提供する座席の20%が国内大手2社に提供される見込みである。なお、「共同運航」と称されてはいるが、スカイマークの座席の一部をJAL・ANAが自社便名を付与して販売するのみであり、運航乗務員の融通や整備の共同実施などは実施されない（詳細はコードシェア便を参照）。

なお、2014年のJALへの業務提携についての国土交通省の反対は、スカイマークから国土交通省への事前連絡、いわゆる「仁義を切る」ことを軽んじたからではないかという見方もされている。スカイマークの記者会見は2014年11月21日に行われたが、この日は衆議院解散と第47回衆議院議員総選挙の発表の日でもあった。議員にとっての大イベントど同日開催となることについて、事前連絡が無かったため、国土交通省とその背後に存在する族議員を反感を買い、理由を付けられて反対したのではないかという見方が存在している。

2015年1月28日、臨時取締役会において民事再生法適用を申請することを決議し、東京地裁に申請した。事業は継続し、運転資金については投資ファンドのインテグラルがつなぎ融資の実施を行う。社長である西久保は退任し、取締役会長であった井手隆司が代表取締役会長に、取締役であった有森正和が代表取締役社長に就任した。

1月29日、新社長である有森が記者会見を行った。経営破綻の理由として、A330のリース料負担が円安の影響で増大したことや、A380の契約解除に伴う7億ドルの違約金の存在を挙げ、ANAやJALなど同業大手からの出資については「第三極」の立場から否定した。また、2月から座席数が多くコストがかかるA330の運航を取りやめ12路線で減便し、3月29日以降は沖縄県の石垣空港および宮古空港から撤退する意向を明らかとした。一方、ANA、JALとのコードシェアについては、予定通り3月末から開始したいとしている。

民事再生法適用申請を受け、東証では2015年3月1日をもってスカイマークを上場廃止とすることを決定し、同1月28日付で整理銘柄に指定した。 同日以降、2月になって前社長で筆頭株主であった西久保は株式を売却しており、2日に1702万株（18.63%）、3日に116万株（1.27%）、4 日に80万株（0.88%）を売却した。6日に関東財務局長に提出した大量保有報告書では保有比率は9.78%まで減少し、さらに19日までに保有していた同社株を市場で全て売却したことが2月26日に提出した報告書で判明した。また、同社設立時に親会社となり出資していたエイチ・アイ・エス （H.I.S）も株式を売却しており、4日に492万株を売却し、6日に関東財務局長に提出した報告書では保有比率は1.09%まで減少した。最終売買日は上場廃止日前日の2月28日が土曜日のために2月27日となり、2月に一部報道で100%減資が報道されたが最終日終値は14円となった。

2月4日、債権者説明会が開催され、債権者としてエアバス、A330のリース会社の(#保管（ストア）機材の一覧参照）、737のリース会社GEキャピタルアビエーションサービス、AWASアビエーション・キャピタルなど（#運航機材の一覧参照）の出席のなか、東京地裁による民事再生手続き開始が決定し、5月29日が再生計画案提出期限とし、6月の債権者集会によって決議され、7月には再生計画が実施される見通しを発表。

2月19日に再建を支援する（航空以外の）企業の申し出を、23日には支援する航空会社の申し出を締め切った。航空会社としてANAホールディングス、エアアジアが正式に支援表明しており、アメリカのデルタ航空、アメリカン航空がコードシェアなどの提携を検討していることが報道された。その他には元親会社だったエイチ・アイ・エスをはじめ航空機リースを行っているオリックス、商社で航空機の取扱のある双日、航空貨物の取扱のある福山通運、タクシー大手の日本交通なども支援を表明し、それぞれの分野での協力も申し出た。また資金面では新生銀行や大和証券グループが金融機関として支援を表明し、ほかにも航空会社以外では計20社近くが支援の表明している。

さらに 3月1日から客室乗務員の社内規定を変更し、従来の「メイクや髪形は自由」や「丁寧な言葉遣いを義務づけない」などを撤廃し、つけまつげやカラーコンタクトなども禁じた。2日には社内に安全の維持・向上および経営改革のために「経営・安全改革会議」を設置し、傘下に「事業改善」「サービス向上」「営業推進」「職場環境改善」の4委員会を設置。それぞれで10人前後の社員を委員とし現状の課題や解決策を部門横断的に議論すると発表した。

メインバンクを持たなかったスカイマークは西久保が第三者割当増資や個人融資を引き受けることで経営を続けてきたが、それによって巨額投資を敢行する西久保の経営判断に周囲が口出しできなくなったのではないかという指摘もある。

スカイマークが民事再生法を申請し、債権者集会で再建案を決議することが決定し、当初ANAホールディングスを中心とする案が無決議で採択される予定であったが、ANA側が提示した再建案で民生法申請前運航されていたエアバス機材を排除した再建案に、債権者であるエアバスと航空機リース会社のイントレピッドが反発し、イントレピッド側はスカイチームのデルタ航空を担ぎ出し、デルタ航空にしてみれば欲しかった日本市場での航空会社を傘下に出来る可能性があったので、ANAとデルタが相対する構図となった。

決議は2015年8月5日、当初はデルタ側に有利と見られたが、ANA側がエアバスに将来的機材計画でA380を買い取るなど、エアバス機を優先的に採用する取引を持ちかけANAの再建案へ賛成させたため、デルタにはしこりが残り、実際にその後日本を段階的に引き上げ、韓国にアジアのハブを移しているなど、外貨の投資獲得という国益の棄損を招いている。



スカイマークはかつて、以下のキャッチコピーを用いていた。





</doc>
<doc id="2127659" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2127659" title="ANAウイングス">
ANAウイングス

ANAウイングス株式会社（エーエヌエーウイングス、"ANA WINGS CO., LTD."）は、ANAグループの航空会社である。
主にローカル路線を小型ジェット機やプロペラ機で運航しており、ANA国内線の約4割を担当している。

2010年10月1日、全日本空輸の子会社であったエアーニッポンネットワークが、エアーネクスト、エアーセントラルと統合し発足した。その後も利用者の減少が止まらず、2017年には国土交通省持続可能な地域航空のあり方に関する研究会（座長竹内健蔵東京女子大学教授）で機体の共同保有や、将来の経営統合などを内容とする報告書が出された。


MRJの導入やB737-500の後継機とされるB737MAXの運航が予定されている。
以下の機材で運航されている（括弧内は以前の所属航空会社）
以下はANA本体との共通運用機材

MRJ (Mitsubishi Regional Jet) はANAウイングスへの会社統合後初の新規導入機種となる予定。またANAグループ初のリージョナルジェットでもある。


2018年8月現在、当社の運用機材のうち、自社保有機である737-500とQ400にはANAの基本塗装に「ANA WINGS」のオペレーター名が追加されている。また、ボーイング737-500は旧・エアーニッポンの同型機と同様に、エンジンカウルにイルカのイラスト（愛称「スーパードルフィン」）が描かれている。

2010年11月19日から2018年3月12日までの間、ボンバルディアDHC-8-Q400に緑色の塗装を施した愛称「エコボン」3機が就航していた。ANAがエコファースト企業であることをPRするためで。現在は通常塗装になっている。

2017年10月1日現在
旧エアーセントラルが貨物の取り扱いを行っていなかったため、一部の運航便では貨物搭載ができない。今後MRJ導入など機材の拡充、国際線を導入予定。




</doc>
<doc id="2376497" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2376497" title="鹿児島国際航空">
鹿児島国際航空

鹿児島国際航空株式会社（かごしまこくさいこうくう）は、ヘリコプターによる資材運送、チャーター、報道取材協力、遊覧飛行、防災ヘリの運航受託等を行う会社である。

鹿児島空港を拠点に営業している航空事業者。いわさきコーポレーションの子会社である。宮崎県や鹿児島県の防災ヘリの運航受託を行っている。

航空運送事業
航空機使用事業
その他

ヘリコプター




</doc>
<doc id="2403885" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2403885" title="新日本航空">
新日本航空

新日本航空株式会社（しんにほんこうくう、）は、鹿児島県の鹿児島空港を拠点として、定期航空路線事業、不定期航空路線事業、遊覧飛行、訓練飛行、航空写真撮影、航空宣伝、航空機格納・整備などの事業を行っている会社である。

なお、日本航空 (JAL) とは一切関係がない。

設立当時より、自家用および事業用操縦士の訓練養成を、鹿児島空港や大利根飛行場、仙台空港などで行ってきた。2011年4月より、全ての訓練養成を、鹿児島空港で行っている。

また、鹿児島空港を拠点として、定期航空路線事業のほかに、セスナ機による遊覧飛行、九州・沖縄地域の空港へのチャーター運航を行っている。

かつては、新潟空港も拠点としていた。2011年7月29日より、旭伸航空が撤退した新潟 - 佐渡線に就航した。所要時間は片道25分で、運航本数は季節により変動していた。しかし、2014年3月28日に、同3月31日をもって新潟 - 佐渡線を無期限で運休すると発表。さらに、同年4月15日には、新潟運航所を閉鎖した事が発表された。

2014年8月13日に鹿児島空港 - 薩摩硫黄島飛行場へ週一往復を就航。毎週水曜日運航であったが、2015年4月13日からは月曜日を含む週2往復となった。セスナ 172を機材として使用。島民は運賃の割引がある。

2017年9月、同社の単発プロペラ機セスナ172Pが、鹿児島空港から三島村の薩摩硫黄島飛行場に着陸した際に、強い着陸となったため、機体前部の「隔壁」と呼ばれる部分にある前脚の取り付け部に亀裂ができたり、胴体の下側にゆがみが出来たりしたことなどが2019年3月になって明らかになった。乗っていた3人にけがはなかった 。





</doc>
<doc id="2410265" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2410265" title="ジェットスター・ジャパン">
ジェットスター・ジャパン

ジェットスター・ジャパン株式会社（Jetstar Japan Co., Ltd）は、日本の格安航空会社（LCC）である。

2011年8月16日、オーストラリアのカンタス航空グループと、日本航空、三菱商事の3社が3分の1ずつ出資して設立する予定と発表。その後、2012年3月12日に伊藤忠商事系の総合リース会社である東京センチュリーリースが、三菱商事の保有する株式の半分を譲り受ける形で出資に加わり、2012年7月3日から東京/成田をハブ空港として国内線の運行を開始した。2014年6月12日からは大阪/関西を第2ハブ化させ、2018年3月21日には名古屋/中部を第3ハブ化した。

2011年12月、最高経営責任者 (CEO)に鈴木みゆきが就任、2015年3月に退任した。

他社の運賃よりも10%下げる、最低価格保証を実施している。

日本国内のLCCの中で最大規模を誇り、また日本国内のLCCでは唯一、三大都市圏（東京/成田、大阪/関西、名古屋/中部）全てに就航している。





今後、機材の増機に伴い路線網を拡張する計画がある。







格安航空会社にありがちな欠航は通常後述規定によって基本、自社便への振り替えやポイントの付与、返金に応じることはあっても、他社便への振り替えを行うことはないが、同社は格安航空会社にとって“禁じ手”とも言える他社便への振り替えを行ったこともある。

札幌/新千歳発東京/成田行きの最終便フライトについて、成田国際空港の運用時間の制約もあり、欠航となった。同社の運送約款は「欠航によって生じる可能性のある費用の支払いについては責任を負いません」と規定しているが、いずれも搭乗予定だった旅客の宿泊費を同社が負担した他、翌朝に振替便を運航する措置を行った。

2012年 - 6月29日から7月5日までに搭乗した客に対して座席指定料を本来は250円請求するところを誤って650円請求していたことが判明した。

2013年 - 3月1日に同社ホームページで予約しクレジットカード決済した客に対して支払手数料を本来は200円徴収するところをシステム設定ミスで600円徴収していたことが判明した。

2012年10月16日、ジェットスターは2012年10月28日から同年11月21日まで、関空～成田を運航する1日2往復を1日1往復に減便すると発表した。すでに予約していた客には返金や自社便振替で対応した。その後11月15日に、減便する期間を11月22日から12月5日まで延長すると発表したが、その翌日に国土交通省から受けた厳重注意（後述）により、減便期間をさらに延長する予定。

2012年11月16日 - この日、社内規定に満たない整備士2名を確認主任者として出発前の機体点検を任せていたことが発覚し、国交省による厳重注意を受けた。同社の規定では3年以上の経験が必要としているが、2名は半年から1年8カ月程度の経験で現場で働いていた。これを受け、当初、一度の延期を経て12月6日から実施予定だった関西国際空港の第2ハブ化は社内での安全体制の点検と再構築のために当面の間見合わせることとなり、多数の運休便が出る見通しである。






</doc>
<doc id="2575587" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2575587" title="ANAホールディングス">
ANAホールディングス

ANAホールディングス株式会社（エーエヌエーホールディングス、）は、東京都港区に所在する日本の会社で、航空輸送事業を主力とするANAグループの持株会社である。

航空輸送事業を行っていた全日本空輸株式会社（旧）が2013年4月1日に子会社（旧ANAホールディングス(株)）に事業を譲渡し自らを持株会社制に移行したものである。定期航空運送事業を中心とする企業グループの経営の統括を目的とする持株会社で、航空輸送事業、旅行事業、商社事業を行う企業の株式を保有し、ANAグループの経営戦略の立案や経営管理を行う。社名は持株会社制移行時に現在のものに変更した。航空機の登録名義は持株会社制移行後もANAホールディングスに残されている。

なお、航空運送事業を継承した子会社（旧ANAホールディングス(株)）は全日本空輸株式会社（新）に社名変更している。




これらのほか、関連企業も傘下となる（一覧はホームページ参照）。

2015年（平成27年）、スカイマークに対して29億7千万円(16.5%)の出資を行うことを決定した。同年、スカイマークが民事再生法の適用を申請した後に組織された再生チームは、スポンサーを募集。その他の航空業界からは、デルタ航空、アメリカン航空、エアアジアなどが支援の意向表明をしたが、具体的な提案は特になかったと言われている。

同年8月5日、債権者集会が開催され、当社・日本政策投資銀行・投資ファンドインテグラル側の支援案と、債権者側である米航空機リース会社イントレピッド・アビエーションと米デルタ航空による独自案との決選投票が行われた。その結果、議決権額60.25%、債権者数135.5票で当社などによる支援案が採用され、決着をみた。本再生案の成立に必要条件とされていた2つの点(投票した債権者数の過半数、議決権総額の2分の1以上)を同時に満たした。決め手となった点は、スカイマークが機体購入をキャンセルしていた大型旅客機エアバスA380の買取りも含めた提案といわれている。本件ではスカイマークはエアバスに対して最大約7億ドルという巨額の違約金を抱えていた。一方、同時期に支援を名乗り出たデルタ航空からエアバスに対しては、期限までに機材発注の提案がなかった。

支援策決定後、各メディアは国内における「第3極」勢力としてのスカイマークの存在意義を問う論調だったが、当社の長峯豊之取締役は「スカイマークの経営独立性は担保されており、運賃や路線の設定などの面でANAが関与することはない」とスカイマークの独自性を保持するとした。インテグラルの佐山代表も、交渉中はANAの進め方に反発する場面もあったが、再編案の収束後は「第1幕が終わり、今は同じ船に乗って第2幕が始まる。まったく違うステージにこぎ出す」「ANAが出資することでスカイマークの運賃が高止まりするとの声もあったが、ANAとしても出資先のスカイマークの売上が減るので意味がない。」と話した。なおANAはコードシェアやシステムの統合をはじめとして議論し、今後のスカイマークに対して整備・営業部門から人材を送ることで、機体の整備や販路開拓の活動を支援する方針。これに対し、「再上場を目指すスカイマークは全日空への依存度が高まることを警戒し、自前のシステムにこだわっている」と日本経済新聞に評されている。

この結果として、当社は羽田空港で8%分の一日36枠という発着枠を取り込み、出資先を合わせた同空港発着枠のシェアは約6割に上ることとなった。



</doc>
<doc id="2749132" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2749132" title="ヘリサービス">
ヘリサービス

株式会社ヘリサービスは、栃木県にある栃木ヘリポートに本社を置く航空事業を行う企業。






</doc>
<doc id="515802" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=515802" title="朝日航洋">
朝日航洋

朝日航洋株式会社（あさひこうよう）は、東京都江東区に本社を置く大手の航空事業・測量事業を行う企業。













</doc>
<doc id="73583" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=73583" title="日本エアコミューター">
日本エアコミューター

日本エアコミューター株式会社（にほんエアコミューター、英称："Japan Air Commuter Co.,Ltd."、略称:JAC）は、日本航空（JAL）グループの航空会社である。ターボプロップ機（プロペラ機）を運航している。

鹿児島県の離島アクセス改善のため、東亜国内航空（日本エアシステムを経て日本航空に統合）と鹿児島県奄美群島の14市町村（合併により12市町村に減少）が出資して、コミューター航空会社として発足した。当初は旧奄美空港に本社を置き、奄美群島をはじめとした路線が中心であったが、次第に日本エアシステムから西日本のローカル路線の移管を受け、路線を拡充していった。2011年現在も、奄美群島12市町村が資本の4割を出資し役員を派遣している。

同じグループ会社のジェイエア (J-AIR)とは、路線の違いや独自便名（JC/JAC）での運航（J-AIRは全便JL/JAL便名での運航）に加え、機種（JACはターボプロップ機、J-AIRはジェット機）の違いもある。日本エアコミューターはワンワールドに加盟していないため、JAL以外の航空会社でワンワールド・エメラルド会員のステイタスを保有している場合は、日本エアコミューターでは優先搭乗のサービスは適用にならない。

同社のIATAコードは元々「3X」であるが、JALエクスプレスが使っていた「JC」をJALエクスプレスのJAL統合後使用している。また、2017年11月16日の旅客サービスシステムの刷新までは、JALマイレージバンクの搭乗履歴やJALグループのチェックインカウンターで発行される手荷物タグに表示される2レターコードは「JN」となっていた。なお、「JN」のIATAコードでは英エクセル航空に割り当てられている。

人口減少社会で利用者の減少が進み、2017年には国土交通省持続可能な地域航空のあり方に関する研究会（座長竹内健蔵東京女子大学教授）で機体の共同保有や、将来の経営統合などを内容とする報告書が出された。2018年12月に一部報道によって、研究会によって対象とされた地域航空5社のうち九州内の日本エアコミューター、オリエンタルエアブリッジ、天草エアラインの3社で先行して包括的な業務提携を進める方針で、合併や経営統合は先送りされることも協議合意されたと報道された。


会社設立以来、ターボプロップ機（プロペラ機）で運航している。すべて普通席のみで、クラスJ等の上級クラスは設定されていない。

また、JACの運航機材はストレッチャーを座席に固定することで患者の搬送ができる仕様になっている。

2017年5月にATR42就航後、地元鹿児島での報道で2019年度末までに機材更新によってATR42を2019年度末まで順次導入し、運用しているDHC-8-Q400とSaab340は売却退役予定で機材統一を図り、保有する航空機を18機から半分の9機体制にすることを明らかとなった。保有機数減少に伴う運航路線についてはDHC-8-Q400運航路線を中心にJALグループのジェイエアへ移管し、運航するエンブラエル E-Jetへの変更しジェット化することで輸送力、就航率などを強化していく方針とした。

2015年6月15日パリ航空ショーでサーブ340型機の更新用機材として確定8機オプション1機、購入権14機で契約発注したと発表された。欧州製旅客機の採用はドイツのドルニエ、スウェーデンのサーブに続き3例目となる。

また、同機種は天草エアラインが先行導入していて、同機による慣熟訓練にJACは乗務員、整備士を派遣している。今後は整備部品の共同保有によるコスト削減や、JACにスタンバイ機がある時期に天草エアライン保有機の重整備を実施するなど、同型機を運航する九州の2社で連携していく。

兵庫県は2016年度当初予算でJACの就航先である但馬空港運航機材として1億3500万円の予算を計上。同路線の安全、安定的な運航を維持する目的での導入し、機材購入者は但馬空港ターミナルとなり、この機材をJACへ貸与する方式をとる予定。ATR 42-600が担当する以前はSAAB 340Bの1機が担当していた。

2016年7月4日に同型機の2機限定塗装としてJAC の株主でもある奄美群島を中心とした鹿児島の島々と各地をつなぎ、地域の翼として地域の発展に貢献する使命を表現し、鹿児島で唯一のデザイン系総合専門学校のタラデザイン専門学校との産学連携のデザイン制作で採用された塗装にする頃が発表された。機体に描かれた「ハイビスカス」は同社が就航する離島や地域の象徴で、機体左側の大きなハイビスカスを鹿児島に見立て、左下に広がる7つは鹿児島県に空港が所在する7つの離島を表し、機体右側のハイビスカスは、同社がつなぐ他の地域を表現し、ハイビスカスの背景に描かれた「5本のライン」は水引のように地域、人の結びつき、子供の夢、人々の想い、過去から現在と未来を繋ぐことを表現し、配色は、奄美大島にのみ生息するルリカケスの赤、黒、瑠璃色を基調として描かる塗装となる。

初号機となるJA01JCは、2017年1月20日に受領して、トゥールーズ・ブラニャック空港を出発し、ギリシャ、エジプト、UAE、インド、台湾の空港を経由し、1月26日に鹿児島空港に到着した4月26日から鹿児島-屋久島、沖永良部、5月28日から鹿児島-奄美で就航した。

同機材は機体の設計上貨物室が操縦室の後方にも設置されているため、旅客の搭乗は同社他機材と異なり左舷後部からとなる。このため、空港では既存のボーディング・ブリッジ（PBB）が使用できず、機体備え付けのエアステア（階段）も急勾配で、同社の運航する離島生活路線に多い高齢者の利用にも向いていないため、同社は同型機が就航する空港を中心に可動式の搭乗用スロープを配備している。このスロープは車椅子での乗降も考慮した傾斜の緩やかなもので、直線型と屋根付きの3段折り返し型とがある。

客室内装は先行導入されている天草エアラインのものと同様で、「Armonia Cabin」と名付けられたジョルジェット・ジウジアーロによるデザインを採用している。座席配置と定員（通常48名）も天草の同型機と同様で、非常口への導線を確保するため右舷側最前列2席と2列目2席はボックスシート（対座配置）となっている。また、離島生活路線が多い同社運航路線特性から左舷後方座席3列は背板を倒して傷病者輸送のためストレッチャー設置が可能な特注となっていて、同社他機材と異なり、設置可能な一角はカーテンでの仕切りが可能となっており、機内居住性に配慮している。化粧室には特注のおむつ交換台を設置している。

2018年5月には初号機であるJA01JCが天草エアラインとの共通事業機となる。JALグループにおいて同社グループ外航空会社との共通事業機は初の事例となる。天草エアラインは保有機材が1機しかなく、ATR42導入前は重整備となる場合は1か月近く全ての便の運航が停止されていた。ATR42導入に伴い、同機を運航する天草エアラインと日本エアコミューターの間で機材を融通することとなった。2018年6月に天草エアライン保有機が重整備となるのに伴い、JA01JCが同社へ貸し出されることとなる。また、同年7月にグループ企業である北海道エアシステムが次期運用機として同型機を選定したことにより、天草エアラインとの運用や後述のサーブ340運用と同様に最多運用JAC保有機で共通事業機設定し整備点検時の機材融通するとみられ3社間で国土交通省持続可能な地域航空のあり方に関する研究会の示す指針に沿った運用を目指すとみられる。

2018年7月、前述の兵庫県但馬空港ターミナル購入機体（JA05JC）が受領後通常塗装で暫く運航していたが同年9月に但馬オリジナル塗装｢コウノトリ号｣とすることが発表され、鹿児島空港JAC格納庫にてJALエンジニアリングによって但馬空港推進協議会、地元市町、兵庫県、但馬空港ターミナルが作成した『朝日の中を未来に向け飛翔するコウノトリ』をコンセプトとしたデザインに兵庫県鳥でもある「コウノトリ」に「優雅」「飛翔」「幸福」のイメージを託し、但馬が「羽ばたく」「飛躍する」というメッセージを表した塗装を施し、同年10月にお披露目就航した。

2018年6月5日、発注済みのATR42-600の内1機をATR72-600に変更し、座席数は70席にすることがATR、日本エアコミューター双方から発表され、同年10月26日に仏トゥールーズで引き渡され、同年12月から鹿児島発着混雑路線を中心に運航している。

客室仕様はATR42と同様に旅客搭乗は左舷後部となり、空港では既存のボーディング・ブリッジ（PBB）が使用不可で貨物室は操縦室の後方に設置されているがボックスシート（対座配置）ではなく、2-2の17列に2席の計70席配置なっている。

1994年から1997年にかけて最大11機導入した。2015年より退役が始まった。

胴体径が細いため機体前方向かって左側から1-2配置、最後列3席は貨物室配置上、右寄り3人掛け、両端は窓無し座席となる。

2015年11月からグループ会社の北海道エアシステム（HAC）の機材と同社運用サーブ機を共通事業機に登録し、定期整備期間中HACへ機材が短期リースされ、HAC運航便を運休せずに運航出来るようになり、一時期、丘珠空港ではバラエティに富んだ塗装を見ることが出来た。基本、HACへのリース機材はHAC運用と同型のB-WT型（機体番号:JA002C）が割り当てられ同様の理由で同機がJACで引退も最後まで残留することが見込まれる（JACの方がHACより早期更新のため）。因みにこのリース及び定期点検に伴い、両社の基地が所在する丘珠空港と鹿児島空港の間で機材をフェリーすることがある。これは日本の航空会社によるサーブ340Bの運航距離としては最長で、チャーターツアー企画でフェリー運用の座席が販売される事もあった。

自社機の他、海上保安庁が保有する同型機の定期点検も請け負っている。

なお、JA8900は2018年12月現在、JALグループ唯一の「The Arc of the Sun」塗装機になっている。

3機(JA8835,JA8836,JA8866)が1983年12月10日～1995年9月30日のあいだ登録運航された。旅客定員19席で客室乗務員の乗務がなく、未与圧機なので高い高度での運用が出来ないため就航率が低かった。退役保管後、暫く国内他社で使用されたが現在は国外売却されている。

1988年から1994年にかけて最大12機導入した。2002年より退役が始まり、2006年に全機が退役した。

元は日本エアシステム（旧東亜国内航空）やその前身の一つである日本国内航空の運航機材だったが1988年7月19日に日本エアシステムから鹿児島発着路線を同機材とともに移管を受け運航開始。2006年9月30日に退役。日本の民間航空としては、JACが最後の運航者だった。

2002年から2007年にかけて最大11機導入した。2002年10月7日に初号機日本到着。2016年より順次退役が始まり、2018年11月30日を以って運航終了。

航空法改定により空中衝突防止装置（TCAS）未対応のYS-11の代替機として導入した。機内のマイクロフォンが騒音を拾い、そのデータを元に能動的に騒音と振動を緩和させる装置 "NVS"(Noise and Vibration Suppression)を装備し騒音･振動対策され機内居住性が向上した。座席数70席クラスでジェット機並みの巡航速度と1,350m（沖永良部空港滑走路長）の離着陸距離で運航可能である。

JALグループのロゴマークが「The Arc of the Sun」や「鶴丸」に変わり、塗装変更も整備などのタイミングで順次行われたが、JA842CのみはJASグループ時代のレインボー塗装のまま退役を迎えた。

東亜国内航空→日本エアシステム（JAS）グループとして設立され、日本航空との経営統合後はJALグループの一員であり、基本的に親会社と同じ基調の塗装である。
JALの経営破綻と再建後、塗装が変更されたことに伴い、順次3代目から4代目塗装への移行が進んだ中、1機のDHC-8-Q400（機体記号:JA842C）のみ2代目塗装のまま塗装変更せずに2017年4月に売却退役した。


2018現在


オーディオプログラム等、中型ジェット機並みの機内サービスはないが、毛布貸出しなどのサービスはある。このほかJACオリジナルのキャンディや、屋久島・与論島、JACの主力機であるSAAB 340B・Q400がデザインされたポストカード、ルートマップを配布している。鹿児島県の各離島便では客室乗務員手作りのイラストマップも配布している。

2007年7月にはオリジナルの機内誌『UPROP』（アップロップ）を創刊、2016年からは新たにJACNOW「ゆいタイム」を発行している。JACNOW「ゆいタイム」は客室乗務員に依頼すればバックナンバーを手に入れることも可能なほか、同社のサイトでpdfの形でも閲覧可能。

◎JALグループは国際航空連合（アライアンス）「ワンワールド」に加盟している。但し※のある航空会社は経営施策上ワンワールドには加盟していない。
ジェイエア、北海道エアシステムは「運送の共同引受」により全便をJAL便として運航。




</doc>
<doc id="754839" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=754839" title="セントラルヘリコプターサービス">
セントラルヘリコプターサービス

セントラルヘリコプターサービス株式会社（"Central Helicopter Service, Ltd." ）は、ヘリコプターによる運送事業、およびヘリコプターの整備、操縦士養成等の事業を行う朝日航洋傘下の会社である。

2007年に朝日航洋が株式を取得する以前は、川崎重工業の100%子会社であった。2013年現在も、川崎重工とMBB社（現ユーロコプター・ドイツ社）共同開発のBK117型機の操縦士・整備士の限定訓練事業を行っている。

売上構成は、ヘリコプター運航事業39%、ヘリコプター修理及び部品販売等35%、陸上貨物運送業等21%、ヘリコプター操縦士・整備士の養成事業4%、その他1%となっている（2006年11月現在では陸上貨物運送は行なっていない）。


貨物輸送事業、チャーター旅客便事業、自治体が運営する行政・防災ヘリコプターの運航受託を行っている。

1994年5月18日から神戸ヘリポート（ポートアイランド）、但馬飛行場、湯村温泉ヘリポート間の定期便と臨時便、および神戸ポートアイランド - 播磨ヘリポート間の臨時便を運航していたが、神戸ポートアイランド - 但馬飛行場間の搭乗率は運休前の3年間は1999年度は約25%、2000年度は約32%、2002年度は約25%となり兵庫県の市町村振興の予算から経費の赤字分の補てんを受ける状態であったため、2002年3月31日の運航をもって運休した。使用機材はカワサキBK-117B-1型。

都道府県が運用する消防防災ヘリコプターの運航受託を行う。

救急病院などが運営するドクターヘリの運航受託を行っている。

教育訓練部門があり、事業用操縦士及び整備士向けに川崎式BK117型回転翼航空機を対象にした、限定訓練を実施している。現在までに数百名のBKパイロット及び1等航空整備士を輩出している。





</doc>
<doc id="800242" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=800242" title="阪急航空">
阪急航空

阪急航空株式会社（はんきゅうこうくう）は、ヘリコプター・軽飛行機を運航していた会社。2009年（平成21年）5月31日をもって廃業した。

阪急電鉄が100%出資する阪急阪神ホールディングスグループの1社である。不定期航空運送事業、航空機使用事業の免許を保有し、ヘリコプター、軽飛行機によるチャーター便、貨物輸送、航空写真撮影、遊覧飛行などの事業を行っていた。

阪急は昭和52年にもパンアメリカン航空と合同で「日米航空」を設立する計画だったが海外に制空権を独占されるという全日空の説得に応じ取り下げている。

大阪府の八尾空港、岡山県の岡南飛行場に運航拠点があった。一時期、神戸ヘリポート、舞洲ヘリポートにも拠点があった。

1990年（平成2年）7月から1991年（平成3年）8月までの間、神戸ヘリポート・湯村温泉ヘリポート間に定期旅客便を運航していた。

2006年（平成18年）1月に阪急電鉄がサイバーファームに阪急航空の全株式を売却すると発表したが、その後同年3月に撤回されている。

2009年（平成21年）5月31日をもって廃業し、翌6月1日に朝日航洋にヘリコプター部門の内、報道関係部門及び報道契約機5機の事業譲渡が行われた。ホームページもすでに閉鎖されている。


上記の内、ユーロコプターAS365N3 1機、ユーロコプター/アエロスパシアル AS355F2 2機、AS355N 1機、ユーロコプターEC135T1 1機が、朝日航洋へ移管された。　





</doc>
<doc id="801487" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=801487" title="静岡エアコミュータ">
静岡エアコミュータ

静岡エアコミュータ株式会社（しずおかエアコミュータ）は、静岡県に拠点を置きヘリコプター運航事業を行う会社。

ヘリコプターを用いた航空写真撮影、旅客・貨物運送、測量等の運行事業、静岡新聞社、静岡放送の報道取材ヘリコプターの運航受託、静岡県消防防災航空隊の消防防災ヘリコプターの運航整備受託、その他機材整備等の事業を行っている。

静岡ヘリポートの開港に合わせ1991年4月に設立された。設立時の資本金1億円、出資者は静岡県の有力企業である鈴与45%、静岡観光汽船20%、静岡鉄道20%、静岡銀行5%、スルガ銀行5%、清水銀行5%の6社。1992年7月に1億5000万円に増資。1993年3月に格納庫完成。

1993年に使用航空機事業、不定期航空運送事業の二つの免許を取得。

2004年6月15日に、2009年開港の静岡空港を拠点とするコミューター航空事業に参入する構想を発表した。
計画内容は、50人-70人級のエンブラエル170機で成田国際空港線と仙台空港線の2路線を開設し、その後は小型ジェット機による四国・沖縄方面の路線へ参入するというものだった。
2004年8月にはコミューター事業への布石として30億円規模の増資を行うと報道された。

2007年7月、静岡エアコミュータの筆頭株主である鈴与は、鈴与本体で直接コミューター航空事業に参入する方針であることを明らかにした。これが翌2008年に設立されたフジドリームエアラインズである。


 


</doc>
