<doc id="1006362" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1006362" title="横浜新都市センター">
横浜新都市センター

横浜新都市センター（よこはましんとしセンター、英文社名"Yokohama shintoshi center corporation."）は、そごう横浜店が入居する「横浜新都市ビル」及び横浜駅東口地下街「横浜ポルタ」を管理する第三セクター企業である。




</doc>
<doc id="1006569" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1006569" title="エネルギア不動産">
エネルギア不動産

エネルギア不動産（エネルギアふどうさん、EnerGia Real Estate Co.,Ltd.）は、かつて存在した中国電力系列の不動産事業者。

中国地方内において戸建住宅の分譲、マンションの分譲、賃貸住宅・賃貸事務所の建設・運営、駐車場の建設・運営、宅地の販売、スーパー銭湯事業（天然温泉 ほの湯）、不動産活用事業等を行なっていた。

2015年10月1日、同じく中国電力子会社の中国企業株式会社に吸収合併され、解散した。







</doc>
<doc id="1043611" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1043611" title="アスコット (企業)">
アスコット (企業)

株式会社アスコットは、マンションデベロッパーである。2016年7月現在で42棟の分譲実績。東京都都心エリアを中心に中小規模の物件を開発。最寄駅から、徒歩5分以内が75％。



　　　　「アスコットシンボルマーク」「ポイントセミオーダーシステム」グッドデザイン賞受賞





</doc>
<doc id="1043722" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1043722" title="ニッショー (愛知県)">
ニッショー (愛知県)

株式会社ニッショーは、愛知県名古屋市北区城見通に本社を置き、集合住宅の賃貸などを業務とする会社である。


かつてはDALEを起用していた。現在はオリジナルキャラクター「サガッシー」と「ミツケール」と「ツクルーノ」を起用している。
2014年1月から暫く、期間限定で「ご当地アイドル総選挙」にエントリーしているアイドルグループが登場するCMが流れていた。



</doc>
<doc id="1053688" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1053688" title="ジェイアール東海不動産">
ジェイアール東海不動産

ジェイアール東海不動産株式会社（ジェイアールとうかいふどうさん）は東京都港区と愛知県名古屋市中村区に本社を置く日本の不動産会社。東海旅客鉄道(JR東海)の完全子会社（特定子会社、連結子会社）。

JR東海が保有する不動産を活用した、不動産開発事業・住宅事業・オフィス事業を行なっている。





</doc>
<doc id="1063741" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1063741" title="創建ホームズ">
創建ホームズ

創建ホームズ株式会社（そうけんホームズ）は、東京都杉並区に本社を置き、戸建分譲、マンション事業などを行う不動産会社。特徴は、販売の外部委託によって開発と設計へ資源を集中させていることと、富裕層向けの高級物件に特化していることである。コンセプトは「夢と満足の家造り」。なお、創建（大阪市中央区）とは資本・業務的な関係は一切無い。




</doc>
<doc id="1074867" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1074867" title="日本エスコン">
日本エスコン

株式会社日本エスコン（にほんエスコン、英称：ES-CON JAPAN Ltd.）は、東京都千代田区に本社を置く不動産会社。企画・コンセプトを訴求した分譲マンションブランド「ネバーランド」「レ・ジェイド」や商業施設等の企画・開発・販売事業及び保有物件における賃貸事業、プロパティマネジメント事業、分譲マンション管理事業、不動産関連業務受託、企画、仲介、コンサルティング並びに不動産投資顧問事業を展開。商業施設、医療施設、ホテルなどの不動産開発も手掛ける総合デベロッパー。






</doc>
<doc id="1076660" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1076660" title="菊池不動産">
菊池不動産

菊池不動産株式会社（きくちふどうさん、英称："Kikuchi Real Estate Co., LTD."）は、東京都西東京市谷戸町にある菊池建設のグループ会社である。




</doc>
<doc id="1088714" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1088714" title="アース賃貸保証">
アース賃貸保証

株式会社アース賃貸保証（あーすちんたいほしょう）は、東京都中央区銀座に本社を置くビルマネジメント会社である。滞納賃料を保証する「賃貸保証システム」をメインに、安定した不動産運用のバックアップ・不動産物件の価値向上を目的とする「プロパティマネジメント」の受託・運営をしている。





</doc>
<doc id="1092076" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1092076" title="新日本建物">
新日本建物

株式会社新日本建物（しんにほんたてもの）は、東京都新宿区に本社を置く不動産総合デベロッパー。首都圏を中心に、分譲マンション「ルネサンス」シリーズや戸建住宅「ルネタウン」シリーズなどを供給。その他、アセットソリューション事業や子会社を通じたサービスオフィスの展開なども行う。

〒330-0843 埼玉県さいたま市大宮区吉敷町1-103






</doc>
<doc id="1097538" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1097538" title="三井不動産リアルティ">
三井不動産リアルティ

三井不動産リアルティ株式会社（みついふどうさんリアルティ）は、東京都千代田区霞が関に本社を置く不動産会社である。

三井グループの企業であり、三井不動産株式会社の子会社である。旧社名は、三井不動産販売株式会社。









</doc>
<doc id="1102896" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1102896" title="西武不動産">
西武不動産

西武不動産株式会社（せいぶふどうさん）は、かつて存在した西武グループの不動産会社。

西武グループ創業者である堤康次郎が買収した土地の販売、グループ傘下の西武鉄道西武新宿線・西武池袋線など沿線の宅地開発を主な事業として1970年に西武鉄道不動産管理部から不動産部門を分社化し独立した。初代社長には堤義明が就任する。国土利用計画法が施行された1974年以降は土地の販売利益率が法律て一定の利益に抑えられたため、同社は宅地造成業以外にも堤康次郎が手掛けた軽井沢開発でノウハウを得た造園事業、霊園事業やビル管理事業へも進出し事業の多角化を進め、注文住宅・建売住宅から仲介などの事業まで取り扱う総合不動産ディベロッパーとなった。

バブル経済崩壊後、多額の負債を抱えたため、1998年に、新たに西武不動産販売株式会社として設立。ほとんどの業務を引継ぐ形で独立させ、多額の債権債務は切り離された。その後西武鉄道傘下の西武エステート株式会社の100%子会社となっていた西武不動産は2006年に清算した。

1998年に分社、設立された西武不動産販売株式会社は、2005年に西武鉄道の全額出資を受けて、営業拠点10箇所を移管させ統括する運営母体として西武不動産流通株式会社をあらたに設立する。西武グループの不動産部門の中核企業として西武不動産販売株式会社は、約9年間活動したのち、2007年10月1日に商号変更を発表。同年12月1日に、西武不動産株式会社に社名を変更した。

2009年5月、西武グループ不動産事業の再編に伴い、西武商事と経営統合することが発表される。6月30日をもって会社分割を行い、西武商事株式会社から名称変更した株式会社西武プロパティーズにプロパティ・マネジメント事業を経営統合し、同時に、残った分譲事業が西武鉄道に吸収合併され消滅した。







</doc>
<doc id="112671" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=112671" title="関西テレビライフ">
関西テレビライフ

株式会社関西テレビライフは関西テレビ放送の100％子会社。
駐車場ビル・スポーツクラブ、スイミングスクール（ライフスポーツKTV）を運営している。
設立は1974(昭和49)年4月1日（関西テレビ興産として前身となる）。
商号（社名）変更は1977(昭和52)年9月。
初代社長は、溝渕初男。



ライフスポーツKTV（フィットネスクラブ・スイミングスクール）

KTVフィットネスクラブ フレスコ




</doc>
<doc id="1156883" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1156883" title="グッドマンジャパン">
グッドマンジャパン

グッドマンジャパン株式会社は、物流不動産に特化した不動産所有、開発、管理会社。
物流施設に特化した不動産ファンドの組成・運営等も行う。










</doc>
<doc id="1175430" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1175430" title="相鉄ビルマネジメント">
相鉄ビルマネジメント

株式会社相鉄ビルマネジメント（そうてつビルマネジメント、）は、相鉄グループの不動産会社。商業施設等の不動産物件の管理に特化しており、宅地開発は相鉄グループ内の相鉄不動産、建売住宅の販売や不動産仲介は相鉄不動産販売が行っている。また、相模鉄道沿線の駅に併設する専門店街（ショッピングセンター）として「相鉄ライフ」を展開している。












</doc>
<doc id="1182845" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1182845" title="尾張屋 (不動産)">
尾張屋 (不動産)

株式会社尾張屋（おわりや）は、埼玉県さいたま市浦和区常盤に本社を置く企業。不動産売買、不動産売買仲介・賃貸仲介、不動産賃貸管理、リフォームなどを手がける。ショッピングセンターなどに不動産展示場を展開し、埼玉県を中心に8店舗を展開している。

現在の会社は、1964年創業で、屋号から換算すると91年（2015年2月現在）を迎える、埼玉県でも老舗の企業である。スーパー経営時には売上高は300億円であった。

株式会社尾張屋の前身は、大正13年6月創業の呉服店。昭和初期に洋品を扱い量販店スーパーへ業態を移し、昭和10年株式会社化。<br>量販店スーパー尾張屋を8店舗（浦和店・川越店・所沢店・蕨店・春日部店・志木店・本庄店・清瀬店）展開し、1964年（昭和39年）に不動産管理会社として（有）尾張屋不動産を設立。現在の株式会社尾張屋は、この（有）尾張屋不動産が起源である。<br>昭和48年に母体である量販店スーパー尾張屋は株式会社ニチイ（現：イオンリテール株式会社）と資本提携を行い、順次ニチイ（現：イオン）店舗に転換されるが、（有）尾張屋不動産は資本提携関係を結ばず、以後独立自営の道を歩む。母体の量販店スーパー尾張屋は昭和51年8月31日にニチイに吸収合併された。<br>尚、イオン内店舗が多いのは、かつて同スーパーが尾張屋だった名残である。






</doc>
<doc id="1213095" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1213095" title="ハウスフリーダム">
ハウスフリーダム

株式会社ハウスフリーダムは、大阪・福岡を地盤とした不動産仲介、新築戸建分譲事業を行う会社。建設請負事業や、損害保険代理店事業も行っている。福岡証券取引所Q-Board市場上場銘柄のひとつである（証券コードは8996）。


</doc>
<doc id="1213184" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1213184" title="トラストホールディングス">
トラストホールディングス

トラストホールディングス株式会社は、福岡県福岡市に本社を置く、駐車場事業・不動産事業・警備事業を行う持株会社。

連結子会社のトラストパーク株式会社は、福岡を地盤に駐車場の運営と管理を行う会社。

全国の駐車場情報が検索できるWEBサイト「とめとく情報サイト トラストナビ」を運営している。

駐車場事業
不動産事業
その他事業




</doc>
<doc id="1213196" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1213196" title="大和ハウスパーキング">
大和ハウスパーキング

大和ハウスパーキング株式会社は、大和ハウス工業傘下の駐車場運営と不動産の賃貸と分譲を行う会社。




</doc>
<doc id="1217095" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1217095" title="JR西日本不動産開発">
JR西日本不動産開発

JR西日本不動産開発株式会社（ジェイアールにしにほんふどうさんかいはつ、）は、大阪府大阪市に本社を置く日本の総合不動産会社、総合デベロッパー。西日本旅客鉄道（JR西日本）の完全子会社。


以下の他、マンション・住宅開発、ホテル開発、物件の賃貸、などを手掛けている。

主に駅ビルや住宅や商業施設などが付随する複合施設。
主に高架下を利用した商業施設。





</doc>
<doc id="1226815" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1226815" title="グランディハウス">
グランディハウス

グランディハウス株式会社は、栃木県宇都宮市に本社を置く不動産会社である。北関東を中心に事業展開している。





</doc>
<doc id="1243083" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1243083" title="141ビル">
141ビル

141ビル（いちよんいちビル）は、宮城県仙台市青葉区にある再開発ビルで、“東北地方初の総合ファッションビル”である。仙台市都心部の東一番丁通り・定禅寺通・東二番丁通り・北小路の4つの道に囲まれたブロックに建つ。市民からは「141」と省略されて呼ばれている。

現在の核テナントは「仙台三越・定禅寺通り館」。

「141」の名称は、市街地再開発事業の地区名である「"一" 番町 "四" 丁目 第"一" 地区」に由来する。

地上6階、地下3階の建物で、隣接する仙台三越本館とは4階と地下1階に設けられた「連絡通路」により直結しており、地下1階は「ファッションドーム141」として営業されていた時代から『三越フードガーデン』として一体的に利用されている。5階の全てと6階の一部は仙台市が区分所有し、「エル・パーク仙台」を設置している（エル・パーク仙台は、仙台の小劇場演劇の中心地）。一番町四丁目アーケードに面した部分には、再開発前から当地にあった商店などが路面店形式で入居している。

仙台市地下鉄南北線・勾当台公園駅と地下3階で繋がっているため、一番町の玄関口の役割も担っている。駅からエスカレーターを利用して地上に出る場合、センターフォーラム（円形の吹き抜けになっているエレベータおよびエスカレータホール）が動線を集約しており、様々な小イベントが開催されている。また、歓楽街の国分町の最寄り駅でもあるため、センターフォーラムおよび一番町出入口は待合せ場所としても有名である。

現在の店内構成。「三越定禅寺通り館」は、地上4階から地下2階まで入居している核テナント。
※ 身体障害者用トイレは地下1階、地上3階、5階、6階。自動体外式除細動器 (AED) は6階に設置。

※ 一番丁四丁目アーケードに面して路面店が入居する。南西角には金蛇水神社が鎮座する。

仙台市消費生活センター以外の5階の全フロアと6階フロア半分程度を占める仙台市の男女共同参画推進施設。市内の同様な施設として、仙台駅西口（駅前通り・名掛丁）の再開発ビル・アエルに「エル・ソーラ仙台」がある。

当施設には小ホールが2つ付設されており、演劇や音楽のライブスペースとして利用されている。

6階
5階

株式会社 一・四・一は、地下2階から地上4階までのテナント部分を三越仙台店に一括して貸す方針を固め、入居中の86店舗に立ち退きを求めた。このため、2008年（平成20年）6月から閉店セールが始まり、8月24日に閉店した（地下1階の三越フードガーデンおよび5・6階のエル・パーク仙台を除く）。当該部分は、11月21日に「三越定禅寺通り館」として開業した（従来の仙台三越の方は「本館」となる）。これは、10月1日から始まった仙台・宮城デスティネーションキャンペーンに合わせ、都心部では仙台フォーラスが改装し、仙台駅前にS-PAL IIや仙台パルコが新規開業し、郊外にも2つアウトレットモールが新規開業したこと、さらに建設中の仙台ファーストタワー商業棟を賃貸して地元百貨店の藤崎が新館を開設することなど、仙台経済圏の商業地図の激変が関係ある。競争の激化で三越は、イオンモール名取エアリ内の名取三越を2009年（平成21年）春に閉店し、仙台三越に注力することを決めた。他の仙台にある大型店が県境を越えて隣県まで商圏を広げたのに対し、仙台三越はその顧客の92%が宮城県民であるため、「定禅寺通り館」が開業しても宮城県重視の姿勢を変えないとしている。ただし、三越の従来からの中心的顧客層である50代前後のほかに、伊勢丹のノウハウを用いて20代 - 30代をも取り込めるような商品構成を目指すとしている。2016年現在においては、乳幼児向けの知育玩具や子供服、若年層向けアパレルブランドの販売ブースが設けられており、ファッションドーム141時代のテナントであるサンリオが再び進出するなど、本館と比べ若い世代向けの店内構成となっている。

なお、仙台市営地下鉄南北線の開業に合わせて、ファッションドーム141の再開発、勾当台通と東二番丁通りとの接続部のクランク解消、勾当台公園の整備が行われたが、これを機に有志が集まってSENDAI光のページェントと定禅寺ストリートジャズフェスティバル in 仙台を生み出し、それらの中心的舞台となった定禅寺通りおよび勾当台公園が仙台の集客装置として台頭した。すなわち、141は単なる商業ビルに留まらず、市民が主体となった数々の都市イベントを創り出すきっかけとなり、楽都仙台の端緒となった。


ファッションドーム141（Ichi-Yon-Ichi）としての営業期間は1987年（昭和62年）3月21日 - 2008年（平成20年）8月24日。以下に「ファッションドーム141」時代の店内構成を示す。
※ 身体障害者用トイレは地下1階、地上3階、5階、6階。自動体外式除細動器 (AED) は6階に設置。

※ 一番丁四丁目アーケードに面して路面店が入居する。南西角には金蛇水神社が鎮座する。






</doc>
<doc id="1252412" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1252412" title="コマーシャル・アールイー">
コマーシャル・アールイー

株式会社コマーシャル・アールイー（）は、かつて存在した不動産会社。
1980年、建築土木の請負施工を目的として幸洋建設株式会社を設立。以後オフィスビルの賃貸借管理事業、住居物件の建築請負販売事業、大型物流施設商業施設の開発販売事業、住居物件の賃貸借管理事業、不動産ファンド事業に進出。2006年5月JASDAQ証券取引所より、J-Stock銘柄に採用される。関連会社エイエスエヌ・ジャパンの「エランデ・アパートメント」と業務協力関係にあった。また住居系賃貸仲介ポータルサイト「ドっとあ～る賃貸」を運営していた。

2006年
2007年12 - 
2008年




</doc>
<doc id="1259921" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1259921" title="駐車場綜合研究所">
駐車場綜合研究所

株式会社駐車場綜合研究所（ちゅうしゃじょうそうごうけんきゅうじょ）は、東京都渋谷区に本社を置く、日本の駐車場管理運営及び、駐車場コンサルティング会社である。




</doc>
<doc id="1267008" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1267008" title="グリーンステージ">
グリーンステージ

グリーンステージは、富山県富山市にある企業『株式会社OSCAR J.J』が運営するショッピングモール事業のブランドである。

OSCAR J.Jは、おもにショッピングセンターの開発と運営、住宅地の開発と運営、不動産売買・賃貸・仲介を業務としている。富山市に本社を置く不動産会社、株式会社OSCAR（オスカー）の子会社。






</doc>
<doc id="128978" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=128978" title="青山メインランド">
青山メインランド

株式会社青山メインランド（あおやまメインランド）は、東京都千代田区内神田一丁目に本社を置く不動産会社、デベロッパーである。

リテール事業を主体とし、投資用マンションを強みとしている。分譲マンションのブランド名は投資用マンションを「メインステージ」とし、ファミリー用マンションを「ランドステージ」とする。供給エリアは東京23区を中心に神奈川県川崎・横浜エリアが多い。2017年年間の首都圏投資用マンション市場動向では供給戸数676戸で事業主１位の実績であった。




他に、2000年代前半、TOKYO FMでグループ会社であるアービング所属タレントがパーソナリティの番組でスポンサーを担当していた。






</doc>
<doc id="1292216" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1292216" title="コミュニティワン">
コミュニティワン

コミュニティワン株式会社は東急不動産グループのマンション管理会社。東京都に本社を置き、全国各地に支店・営業所を設ける。かつて親会社であったダイア建設とは既に資本関係は無い。2014年3月現在の管理受託戸数は139,543戸。







</doc>
<doc id="1293665" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1293665" title="中央三井信不動産">
中央三井信不動産

中央三井信不動産株式会社（ちゅうおうみついしんふどうさん）は、かつて存在した日本の不動産会社。中央三井信託銀行グループの会社であったが、住友信託銀行と中央三井信託銀行との合併に伴い、2012年（平成24年）4月1日に住友信託銀行グループのすみしん不動産を存続会社として合併を行い消滅した。




</doc>
<doc id="1294653" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1294653" title="トヨタオートモールクリエイト">
トヨタオートモールクリエイト

株式会社トヨタオートモールクリエイト（英称："TOYOTA AUTOMALL DEVELOPMENT CORPORATION"）は、ショッピングセンターの管理・運営事業を行う不動産会社である。

1999年9月22日設立。岐阜と横浜でオートモール併設型のショッピングセンターを管理・運営しているほか、埼玉にあるイオンレイクタウンと大阪にあるアリオ八尾にはオートモールを開設している。





</doc>
<doc id="1297184" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1297184" title="大和システム">
大和システム

大和システム株式会社（だいわシステム、）は、建築事業、不動産事業、温浴施設の開発・運営、マンション分譲事業などを行っていた企業である。






</doc>
<doc id="130818" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=130818" title="サンケイビル">
サンケイビル

株式会社サンケイビルは、東京都千代田区大手町一丁目に本社を置く、フジサンケイグループのデベロッパーである。

2000年以降、｢管理型不動産業」から「開発型不動産業」へと転換を図り、基幹の「ビル事業」に加え、「住宅事業」、「シニア事業」へ進出。直近では「ホテル事業」を新たな成長の柱にすべく、2015年3月、株式会社グランビスタホテル&リゾートの株式取得し連結子会社化することを発表。2017年3月期の連結売上高が初めて1,000億円を超え、業界中堅として全国規模のデベロッパーに成長しつつある。

2012年3月、フジ・メディア・ホールディングスの完全子会社であるフジ・メディア・サービスによる株式公開買付により、フジ・メディア・ホールディングスの連結子会社となった。フジ・メディア・ホールディングスの持ち株比率が間接保有分を含め97.50%となり、上場廃止になった。










</doc>
<doc id="1318646" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1318646" title="藤和ハウス">
藤和ハウス

株式会社藤和ハウス（とうわはうす,Towa House Co,Ltd）は、東京都西東京市に本社を置き、

東京都内に13店舗、東海エリアに1店舗の全14店舗を展開する不動産会社である。

藤和ハウスは、東栄住宅、アーネストワン、飯田産業といった同じ多摩地区に本拠を持つ中堅不動産会社の一角を占める。
前記3社は上場企業であるが、藤和ハウスは未上場である。

なお、藤和ハウスは、大手不動産会社の藤和不動産（現・三菱地所レジデンス）とは関係がない。

主に多摩地域で建売住宅事業や仲介事業、マンション販売を中心に行って来たが、一般的な建売ではなく、土地を販売してその上で同社提携の住宅メーカーと土地購入客が契約して自由な設計による住宅を建設する「セレシス」と呼ばれるシステムを導入し、細かなニーズにも答えられるようにした。

【東京エリア】　＜13店舗＞

【東海エリア】　＜1店舗＞　


在京民放にてテレビ、ラジオCMを行っていた。

ラジオCMはTBSラジオで2000年代に入り放送していた。テレビCMは少し遅れて放送を開始した。


</doc>
<doc id="1334049" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1334049" title="南海不動産">
南海不動産

南海不動産株式会社（なんかいふどうさん）は、大阪府大阪市浪速区に本社を置く南海グループの不動産会社である。

南海電鉄沿線に密着した経営をしており、仲介・リフォーム・新築の事業を展開している。




</doc>
<doc id="1335222" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1335222" title="ジェイアール東海関西開発">
ジェイアール東海関西開発

ジェイアール東海関西開発株式会社（ジェイアールとうかいかんさいかいはつ、）は、京都府に本社を置く東海旅客鉄道(JR東海)の完全子会社（連結子会社）。

JR東海が保有している不動産の管理・運営を行なっている。

建物は1999年度のグッドデザイン賞（建築デザイン部門）を受賞している。





</doc>
<doc id="1358831" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1358831" title="日本エスリード">
日本エスリード

日本エスリード株式会社（にほんエスリード）は、大阪府大阪市福島区に本社を置く不動産会社。

森トラストの連結子会社。近畿圏を中心に、「エスリード」ブランドで分譲マンションの販売を行っている。





</doc>
<doc id="1363743" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1363743" title="ライフポート西洋">
ライフポート西洋

株式会社ライフポート西洋は千代田区に本社を置く日本の不動産管理会社。
マンション管理受託戸数3万5,481戸、受託管理組合数900組合（2011年12月現在）。






</doc>
<doc id="136804" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=136804" title="住友不動産">
住友不動産

住友不動産株式会社（すみともふどうさんかぶしきがいしゃ）は、本店を東京都新宿区西新宿二丁目に置く住友グループの大手不動産会社で、住友グループ広報委員会にも参加する企業である。

三井不動産や三菱地所に並ぶ大手総合デベロッパーである。分譲・賃貸などリテール事業に強い。2014年のマンション供給戸数ランキングでは全国1位（6,308戸）、首都圏1位（5,190戸）、近畿圏8位（677戸）。また都内を中心に200を超えるビルを保有・運営している。

住友直系企業グループ（白水会）の中でも旧・住友本社を継承しているという点で、他の住友系企業とは違った特別な存在意義を持っている。「住友家」の不動産資産を継承しており、そのため以前は住友家当主・第16代住友吉左衛門友成が住友不動産の筆頭株主であった。また住友家評議員会の事務局が、住友不動産内に置かれていることからも、旧・住友本社的な性格を持っていることが窺える。











</doc>
<doc id="1368769" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1368769" title="日本住宅無尽">
日本住宅無尽

日本住宅無尽株式会社（にほんじゅうたくむじん）は、1913年（大正2年）の創業の不動産会社であり、日本で唯一現存する無尽会社。建売用地・共同住宅用地の取得を中心に中古マンションの仕入、戸建・共同住宅建築などの給付業を行う。


1都5県（東京都、神奈川県、千葉県、埼玉県、茨城県、山梨県） 



</doc>
<doc id="1368861" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1368861" title="秋田大町ニューシテー">
秋田大町ニューシテー

株式会社秋田大町ニューシテー（あきたおおまちニューシテー）は、秋田市大町に本社のある辻兵グループの企業だった。2010年3月末で解散。

秋田ニューシティの運営等を行う企業として、株式会社秋田ニューシテーとして設立。

秋田ニューシティからダイエーが撤退した後に、株式会社秋田大町ニューシテーに変更される。

2010年に入り、秋田ニューシティの取り毀しを前提に、系列会社の辻不動産が日本生命保険から秋田ニューシティを買い取った。すでに2009年11月までに、辻兵グループと秋田市の公民館機能である「サンパル秋田」を除くすべてのテナント契約を打ち切り、辻兵系列企業と「サンパル秋田」の撤退を以て秋田ニューシティを閉鎖し、建物を取り壊した上で、施設運営会社である秋田大町ニューシテーを2010年3月31日に解散・清算した。




</doc>
<doc id="141123" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=141123" title="イオンモール">
イオンモール

イオンモール（）は、イオングループが運営する「モール型ショッピングセンター」および「大型ショッピングセンター」のブランド名である。

なお本記事ではその主な担い手企業であるイオンモール株式会社（）についても記述する。

従前イオングループが展開していた大規模ショッピングセンター（以下SC）については、施設の運営やその時代背景により「イオン○○ショッピングセンター」、「ジャスコシティ」などの「○○シティ」、「ダイヤモンドシティ」、「アイモール」などの「○○モール」等の業態で展開し、モール型SC・総合スーパー型SC・ネイバーフッド型SCに至るまで同一のブランド名を名乗っていた。他にも一部のネイバーフッド型ショッピングセンターでは「イオンタウン」「イオンスーパーセンター」などの名称を名乗り、形態別での差別化を図る場合もあったことから、種別で統一されていなかった。

2007年8月に行われたイオンモールとダイヤモンドシティの合併で、両者のSC名を「イオンモール」に統一。さらに2011年度からはイオンリテールが運営する「イオン○○SC」のうち、モール型のものに関しては季節セール企画を統一化するなどの対応を行ってきた。2011年9月にはロックタウンが「イオンタウン」に社名変更するとともに、ネイバーフッド型SC(食品スーパーが核店舗)の店舗ブランドも「イオンタウン」へ統一。2011年11月21日にはイオンリテールなどが運営するモール型SC(総合スーパーが核店舗)が「イオンモール」に統一され、店舗ブランド名でSCの機能を区別することを可能とした。

2012年9月21日、イオンリテールのモール型SC新規開発事業がイオンモールに統合され、今後イオングループのモール型SC開発はイオン北海道、イオン九州、イオン琉球、イオンタウンとイオンモールが担当することになる。また、2013年11月1日にはイオンリテール運営の「イオンモール」（54ヶ所、イオンレイクタウンのmori棟・アウトレット棟を含む）、大型規模の「イオン○○SC」（15ヶ所、ゆみーる鎌取ショッピングセンター、イオンマリンピア専門館を含む）の計69ヶ所の管理・運営がイオンモールに移管（プロパティマネジメント化）。ディベロッパー機能を統合した。

2015年4月には、開業当初マイカルタウンとして営業していた一部の「イオン○○SC」も改装のタイミングで「イオンモール」となり、「イオン桑名ショッピングセンター（旧：マイカル桑名）」は2015年4月17日付で「イオンモール桑名」に、「イオン茨木ショッピングセンター（旧：マイカル茨木）」は同年4月29日付で「イオンモール茨木」に順次名称変更された。

イオンモール株式会社（）は、ショッピングセンター事業を展開・運営する企業。商業ディベロッパーとしては日本屈指の規模である。

コーポレートメッセージは、「ひとも、まちも、きらきら」。


イオン（旧：ジャスコ、サティ）等の総合スーパーを核店舗とし、サブ核として家電、スポーツ等の大型専門店、百貨店を配置。100店以上の専門店モールで両核を結ぶリージョナル型（広域商圏型）のモール型ショッピングセンターを得意としている。シネマコンプレックスも積極的に導入。敷地面積10万m以上、商業施設面積6万m以上、駐車台数3,500台以上をプロトタイプとし、郊外、準郊外を中心に展開している。イオン株式会社や旧ダイヤモンドシティとの関連で、三菱商事や不動産投資信託を行う日本リテールファンド投資法人などの三菱グループとの提携を継続しており、海外進出戦略を含め、両グループの共同で一部のショッピングセンターを開発・運営している。

プロパティマネジメントも手掛けており、2009年にJR東日本からペルチ土浦の運営を受託、2010年に京都駅南西のイオンモールKYOTO（旧称：ヴィノワ）の運営を受託、2015年に甲府市中心部にあるココリの運営を受託するなど、得意としている郊外、準郊外型商業施設のみならず駅ビルや都心型商業施設の運営も手掛けている。

ショッピングセンター開発では、同じイオングループ内に総合スーパーや大型モール（2015年開業のイオンモールとなみなど）を開発するイオンリテールや、ネイバーフッド型のイオンタウンがあるが、特に棲み分けはなく、グループ内で顧客や用地の取り合いになることもある。また、西日本では平和堂の展開するアル・プラザ、イズミの展開するゆめタウン、フジの展開するフジグランやパルティ・フジ、ユニーの展開するモール型ショッピングセンター（○○ウォーク）、イトーヨーカ堂・三井物産連合の展開するアリオなどとの競争も激化している。

ショッピングセンターを建設すると人が集まるうえ消費が伸び、周囲の地価も上がるため、税収増や街の活性化のために誘致されるケースもある。他方で周辺市町村や商店街からは、街の衰退が起こる、周辺道路の渋滞が発生する等として反対されるケースが多い。福島県伊達市への建設計画では、伊達市が誘致し、福島市など周辺自治体が反対を表明している。

同社の展開するショッピングセンターには、元々「イオン○○ショッピングセンター」と名乗っていたものと、それ以外の名称のショッピングセンター（旧ダイヤモンドシティ系など）とがあったが、2007年9月22日、京都ファミリー・ならファミリー、大津ショッピングプラザを除く全ての施設の名称が「イオンモール○○」に変更された。後にイオンリテールが管理・運営するモール型ショッピングセンターも「イオンモール○○」に変更され、2013年11月には管理・運営主体もイオンモールに移管された。

2018年 2月28日現在、展開するモール及び店舗数（カッコ内は管理・運営業務受託商業施設数）は東北・北海道9(7)、北関東・新潟10(10)、南関東9(12)、幕張新都心1(0)、東海・長野11(16)、東近畿・北陸8(8)、西近畿10(11)、中四国9(7)、九州・沖縄11(1)。ＯＰＡ（都市型ショッピングセンター事業）21(0)。海外では中華人民共和国17(0)、アセアン6(1)の合計122(73)。ほとんどの店舗がイオン（派生業態イオンスタイルを含む）を核店舗とするが、イオンモールKYOTOはKOHYO、広島段原ショッピングセンターはマックスバリュ（マックスバリュ西日本運営）を核店舗とする。また、北海道地区のイオンと九州地区、沖縄地区のイオンの一部は、それぞれイオン北海道、イオン九州、イオン琉球がそれぞれ運営する。

各SCの概要等についてはの各SCの詳細記事を参照。











</doc>
<doc id="1469459" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1469459" title="エスシーサービス">
エスシーサービス

株式会社エスシーサービス（"SC SERVICE Co.,Ltd."）は、鳥取県米子市に本社を置く、不動産事業・損害保険・生命保険代理店・通信販売・複合カフェ事業を行う山陰信販グループの企業。







</doc>
<doc id="1500348" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1500348" title="エスフィット">
エスフィット

株式会社S-FIT（エスフィット）は、日本の不動産会社。 賃貸仲介店舗「お部屋探しCAFE ヘヤギメ！」の屋号で都内を中心に、神奈川県、千葉県、埼玉県、大阪府、兵庫県、愛知県、福岡県の計21拠点に展開。開発事業では戸建て・マンション・ホテルの開発などの不動産運営を行う。本社は東京都港区に所在。

2003年6月に紫原友規が株式会社S-FITの前身 「有限会社SGリライアンス」を設立。

2004年「株式会社S-FIT」に社名を変更。

賃貸仲介店舗「お部屋探しCAFEヘヤギメ！」を主軸とした事業展開をしており、不動産開発や賃貸管理部門等の不動産サービスを展開する。

一般のお部屋探しから学生や法人、シニアなど、顧客の属性毎に専門チームを置いているのも特徴的。

「お部屋探しCAFEヘヤギメ！」を屋号とする賃貸仲介店舗は現在首都圏を中心に全国で21拠点展開している。

開発事業では戸建てだけでなくマンションやホテルの開発も行っている。

2003年6月
現 株式会社S-FITの前身、有限会社SGリライアンス」設立

2004年5月
株式会社S-fitに社名を変更

2005年7月
六本木店をオープン

12月
屋号を「S-fit」から「お部屋探しCAFEヘヤギメ！」に変更。
法人営業本部を設置

2006年4月
賃貸管理を担うプロパティマネジメントを設置

2008年
リーマンショックの影響を受けて株式会社ユニマットの傘下へ

2007年 7月
プロパティマネジメント事業部を設置

2010年 4月
シニアチームを設置

2011年 9月
MBOを実施しユニマットから独立

12月
100%子会社 株式会社S-FITパートナーズ設立

2013年 4月
売買仲介事業を開始

2014年 3月
デイサービスを運営する100%子会社 株式会社S-FITケアを設立。

12月
喜飛特不動產股份有限公司(台湾法人)設立

2017年 3月
初の自社開発マンションシリーズ「AVANTE」の第一弾として「AVANTE KACHIDOKI」が完成。
ヘヤギメ!法人営業本部 福岡支店がオープン

2017年9月
ホテル開発事業開始

2018年6月
16期決算にて提携法人数798社
売上高102億円




</doc>
<doc id="1505037" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1505037" title="エスポア">
エスポア

株式会社エスポア（）は、愛知県名古屋市緑区に本社を置く不動産会社。一時期はゲオグループに所属していた。

1972年（昭和47年）9月1日、鋳造品販売会社として創業。1998年（平成10年）にレンタル大手ゲオの子会社となり、社名をゲオエステートへ変更しゲオの不動産事業を継承する。

2011年（平成23年）には、親会社であったゲオが保有していたゲオエステートの株式のほとんどを譲渡しており、ゲオグループから離脱。2012年（平成24年）8月1日には商号を「株式会社エスポア」に変更した。なお、エスポアとは同社が分譲するマンションのブランド名からとったものである。

主な事業は、デベロップメント事業（分譲マンションや商業施設の開発）やリセール事業（他社物件の再販）、ストック事業（土地建物の賃貸）など。



</doc>
<doc id="1508608" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1508608" title="信和不動産">
信和不動産

株式会社信和不動産（しんわふどうさん、"Shinwa Estate Co.,Ltd."）は、広島県広島市に本社を置く不動産会社。広島県と岡山県に「ヴェルディマンションシリーズ」ブランドの分譲マンション事業、「カーサ・ヴェルディシリーズ」ブランドの一戸建て住宅分譲事業を展開している。

広島県内を中心に150棟(7,000戸)以上の供給実績を持つ「ヴェルディ」ブランドの分譲マンション事業を展開し、広島都市圏において2010年から7年連続で供給戸数首位を獲得。2015年岡山県初進出となる「ヴェルディ泉田」(岡山市南区)の供給を皮切りに、岡山都市圏においてもマンション市場の一角を占めるに至っている。





__目次強制__

</doc>
<doc id="151934" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=151934" title="サンシティ (不動産販売会社)">
サンシティ (不動産販売会社)

株式会社サンシティは、子会社とともに東北地方から北陸甲信越地方を中心にマンションの販売代理業務と分譲業務を行っていた不動産会社。以前のブランド名は「サンシティ」であったが、上場後は「アヴァンツァーレ」「サンデュエル」ブランドを手がけていた。

「都市の景観を変える」をキーワードに、まだ大手マンションデベロッパーによる寡占化が進んでいない場所にマンションを建設し、市場シェアを抑えていく戦略を採用。東北における未開拓の都市に進出を進め、さらなる業容の拡大を図るべく南下策を押し進め、東京・北関東に進出。同社の新たな市場開拓に努めていた。

オフィスビル・複合商業施設・賃貸マンション等々の流動化物件の開発に着手し東日本を代表する総合不動産デベロッパーであった。2005年東北地区分譲マンション供給戸数13棟662戸で2年連続トップを獲得した。

しかし、2008年のリーマン・ショックなどの影響によって業績が悪化。2010年12月期には3期連続の赤字を計上した。これによる資金繰り悪化のため自主再建を断念し、2011年9月26日、仙台地方裁判所に民事再生法の適用を申請。経営破綻した。

2012年3月、事業をワールドインテック及びその子会社に譲渡。清算手続に入った。

※小出泰啓の指図の下、取締役米川淳および退任済取締役中井唯雄が虚偽の金融支援話を創出してプロキシーファイト開始。個人投資家を中心に委任状を集め株主総会で現役員のうち小出の利益に反する3名の役員を解任する動議を可決。

東北楽天ゴールデンイーグルスの創立当初からスポンサーに参加。クリネックススタジアム宮城の3塁・楽天側ベンチの上や電光掲示板に広告を掲げていた。

・［https://sites.google.com/site/proposals8910suncity/home］小出泰啓の虚偽話の事実


</doc>
<doc id="1546454" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1546454" title="クレアスライフ">
クレアスライフ

株式会社クレアスライフは、東京都港区六本木に本社を置くマンションデベロッパー・不動産会社。投資型ワンルームマンション業界最大手。

傘下に不動産賃貸管理事業のクレアスレント、マンション・ビル管理事業のクレアスコミュニティー、不動産仲介・販売事業のクレアスパートナーズ、家賃債務保証事業のアーバンプライムなどの子会社でクレアスライフグループを形成。

分譲マンションのブランド名は「コンシェリア」として展開。

2007年6月以前の社名は菱和ライフクリエイト。




</doc>
<doc id="1551300" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1551300" title="ジョイント・コーポレーション">
ジョイント・コーポレーション

株式会社ジョイント・コーポレーションは、主に首都圏を中心に「アデニウム」シリーズのマンションを展開するマンションデベロッパー。しかし、2009年5月29日、会社更生法の適用を東京地方裁判所に申請した。

かつてはマンション分譲のほかに不動産流動化事業も行なっており、2008年3月期においてはこの不動産流動化事業が売上高の半分以上を占めていた。
不動産市況の悪化とその影響による倒産懸念や同業のアーバンコーポレイションが倒産したことによる連想売りなどから、株価は下落、2008年9月4日に100円を割り込み、80円まで値を下げたが、9月8日にオリックスを引き受け先とする100億円の第三者割当増資を実施したことで、一旦は危機が収まった。

2009年3月ごろからは上昇相場の流れで買われ、営業状態が改善しないままに株価は200円台を回復した。2009年5月27日には株主と債権者向け決算説明会で、構造改革により収益改善を計画している旨を説明したが、そのわずか2日後の2009年5月29日、会社更生法の適用を東京地方裁判所に申請した。負債総額は同時に会社更生法を申請した子会社のジョイント・レジデンシャル不動産と合わせて1,680億円。

東京地方裁判所より2013年3月31日付で会社更生手続終結の決定を受ける。2015年12月17日付で長谷工コーポレーションが買収、その子会社となった。さらに2017年4月1日にはジョイント・レジデンシャル不動産が長谷工不動産ホールディングスに商号変更の上、その傘下に入っている。







</doc>
<doc id="1563159" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1563159" title="両銀不動産">
両銀不動産

両銀不動産株式会社（りょうぎんふどうさん）は、かつて山形県山形市に本社を置いた不動産関連企業。
2015年7月に親会社である両羽協和株式会社の不動産事業部として吸収合併された。

山形銀行の支店が入居するビルや、賃貸オフィス・パンション等の管理を主たる業務とする。






</doc>
<doc id="1563799" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1563799" title="ウッドフレンズ">
ウッドフレンズ

株式会社ウッドフレンズ（）は、愛知県名古屋市中区に本社を置くデベロッパーである。



ほとりす なごや納屋橋 (HOTORiS) は、納屋橋南地区市有地整備活用提案において最優秀提案として選定され名古屋市から土地を借り受け建設された商業施設で、2017年1月現在、ウエディングレストランの1店舗が入居している。地産地消をテーマとした店舗で2023年までの運営となっている。管理・運営は2009年（平成21年）1月19日設立された子会社の株式会社フォレストノートが行っている。




</doc>
<doc id="1584765" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1584765" title="相鉄不動産販売">
相鉄不動産販売

相鉄不動産販売株式会社（そうてつふどうさんはんばい、）は、相鉄グループに属する日本の不動産会社。自社ブランドでの一戸建て住宅の分譲なども展開している。



(株式会社すまい「イーリスガーデン」シリーズ販売元)




</doc>
<doc id="1604056" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1604056" title="京阪電鉄不動産">
京阪電鉄不動産

京阪電鉄不動産株式会社（けいはんでんてつふどうさん、KEIHAN REAL ESTATE Co.,Ltd.）は、京阪ホールディングス100%出資の連結子会社（京阪グループ）。

資本金33億9,480万円。本社所在地は京阪天満橋駅上のOMMビル15階。主たる事業は分譲マンション・建売住宅・不動産仲介・リフォーム（管理は「京阪カインド（株）」が受け持つ）。

京阪電鉄不動産株式会社は、京阪電気鉄道が持株会社「京阪ホールディングス」に移行するのに伴い不動産部門を別会社化する受け皿として2000年（平成12年）6月21日に資本金5000万円で設立された。同年8月建設大臣より宅地建物取引業者の免許を受けて同年10月1日付けで「京阪電気鉄道株式会社」より『まちづくり事業本部営業』を移管される。

2001年（平成13年）8月に「くずはタワーシティ」第1期分譲を開始し、2002年（平成14年）4月に「京阪建設株式会社」より『住宅リフォーム事業』の営業譲渡を受け、同年7月には 戸建事業部・マンション事業部・流通事業部・受注事業部からなる事業部制組織を編成。 2003年（平成15年）11月に京阪電鉄の営業圏外の東京営業所を設立し首都圏へ進出、東京都港区白金に分譲マンション「プレイス白金」を分譲を開始した。2006年（平成18年）4月に東京営業所は「首都圏事業部」へと組織改編した。

2011年（平成23年）7月8日、京阪東ローズタウンにリフォームショールーム「京阪ファーストリフォームプラザ」がグランドオープン。

2016年（平成28年）4月1日、京阪電気鉄道（現在の京阪ホールディングス）の不動産事業を継承。




</doc>
<doc id="1608368" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1608368" title="静岡ターミナル開発">
静岡ターミナル開発

静岡ターミナル開発株式会社（しずおかターミナルかいはつ）は、静岡県静岡市に本社を置く日本の不動産会社。東海旅客鉄道(JR東海)の子会社（連結子会社）。

静岡駅の駅ビル「パルシェ」、沼津駅の駅ビル「アントレ」の管理・運営を行っている。 





</doc>
<doc id="1608597" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1608597" title="新横浜ステーション開発">
新横浜ステーション開発

新横浜ステーション開発株式会社（しんよこはまステーションかいはつ）は、横浜市港北区に本社を置く日本の不動産会社。東海旅客鉄道(JR東海)の完全子会社（連結子会社）。

新横浜駅直結の駅ビル「新横浜中央ビル」及び商業施設「キュービックプラザ新横浜」の管理・運営。また、東海道新幹線高架下（東京 - 熱海間）の管理・賃貸・開発も行っている。 



</doc>
<doc id="1615340" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1615340" title="ディックスクロキ">
ディックスクロキ

株式会社ディックスクロキ（英称:"DIX KUROKI Co., Ltd."）は、福岡市中央区に本社を置いていた不動産会社。北部九州を中心に東京・札幌・愛知・大阪などでマンション開発やマンション管理、建築請負やホテルなどの不動産開発を手掛ける総合デベロッパーだった。2008年11月14日 福岡地方裁判所に民事再生手続開始申立を行い、経営破綻した。なお、現存する同名の企業については後述する。




</doc>
<doc id="1616721" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1616721" title="ジェイアール東海静岡開発">
ジェイアール東海静岡開発

ジェイアール東海静岡開発株式会社（ジェイアールとうかいしずおかかいはつ）は、静岡県静岡市に本社を置く不動産会社。東海旅客鉄道の子会社である。



</doc>
<doc id="1623784" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1623784" title="エムジーホーム">
エムジーホーム

株式会社エムジーホーム（）は、愛知県名古屋市中区に本社を置く不動産会社である。

名古屋を中心に分譲マンションの企画、販売を行っている。




</doc>
<doc id="1624571" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1624571" title="不動産中央情報センター">
不動産中央情報センター

不動産中央情報センター（ふどうさんちゅうおうじょうほうセンター）は、福岡県北九州市に本社を置く不動産会社。

アパマンショップネットワーク加盟。アパマンショップを北九州市内に7店舗展開している。賃貸管理業、高齢者事業が中心。
2008年（平成20年）7月現在、賃貸管理戸数は13,700戸で全国第53位、九州沖縄エリア第4位、北九州市内では1位。
関連企業に株式会社デマンド倶楽部（デマンドくらぶ）と高齢者住宅ゆうゆう壱番館がある。



</doc>
<doc id="1625177" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1625177" title="中央コーポレーション">
中央コーポレーション

株式会社中央コーポレーション（ちゅうおうコーポレーション、"Chuo Corporation"）は、 東京都千代田区内神田本社を置く企業。旧本社所在地は愛知県名古屋市中区。

株式会社ゼクスの連結子会社。事業主体を繊維から不動産開発に移していたが、リーマン・ショックを受けて業績が悪化、民事再生法を申請した。






</doc>
<doc id="1625738" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1625738" title="くろさき (長野県)">
くろさき (長野県)

株式会社くろさきは、長野県長野市に本社を置く企業。

スーパーマーケットスーパーくろさきなどを展開していたが、2000年（平成12年）に小売業から撤退。現在は自社不動産管理などを行なっている。

1926年（大正15年）創業の魚屋が前身。1961年（昭和36年）にスーパー形式に転換し、長野市内に店舗を開業したのが始まり。地域密着を重視し、長野市・須坂市・牟礼村（現 飯綱町）に店舗を展開。スーパーマーケット7店舗、ギフトショップ1店舗、外食店1店舗の計9店舗を有した。

しかしながら流通業生き残りをかけた戦争時代となり、ジャスコや西友、ダイエー、イトーヨーカ堂など大手資本が県下に進出し地元資本との合併や提携を繰り返す。かたくなに独立経営堅持をしてきたが、徐々に客足を奪われ経営継続を断念。2000年（平成12年）12月に全店閉店し、若槻店・母袋店をマツヤ（株式会社マツヤ）に譲渡した。株式会社くろさきは自社不動産管理を主に経営存続している。




</doc>
<doc id="1646892" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1646892" title="能代中央都市開発">
能代中央都市開発

能代中央都市開発株式会社（のしろちゅうおうとしかいはつ）は、秋田県能代市に本社を置き、ジャスコ能代店を核店舗とする「能代ショッピングセンター」の開発や管理を行っていた会社。

1981年に国鉄能代駅の南側の緑町地区に能代市に本社を置く秋木事業が、イトーヨーカ堂を核店舗とする秋木能代ショッピングセンターの設置を三条申請（大型店の設置届け出）した。同SCは売り場面積25,593㎡を予定していた。

この秋木能代SCが開業した場合、既存商店街は大きな影響を受けることが明らかであるため、同市柳町商店街は大型店を誘致して対抗することとした。この方針に則り、柳町に所在した山本組合総合病院跡地と柳町商店街の一部を再開発するため、1986年10月にジャスコ（現：イオン）と能代市柳町商店街振興組合などの出資によって能代中央都市開発は設立された。

本施設は能代中央都市開発が施主となり着工。同社はジャスコと賃貸契約を結び、1990年12月18日にジャスコ能代店を核店舗として「能代ショッピングセンター」が開業した。施設は区分所有に基づき1階、2階の一部は羽後銀行（現：北都銀行）が所有し「羽後銀行能代支店」（現：北都銀行能代支店）を開設。残りの床面積と敷地の大部分を能代中央都市開発が所有した。

その後、能代中央都市開発はイオンによって完全子会社とされ、ジャスコ能代店からの賃貸料を収入源としてきた。しかし、イオンの合理化などにより、2006年11月に所有していた土地、建物をイオンに譲渡。同年12月、能代中央都市開発は解散した。




</doc>
<doc id="1655990" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1655990" title="野村リビングサポート">
野村リビングサポート

野村リビングサポート株式会社（のむらリビングサポート）は、かつて存在した日本のマンション管理会社・不動産会社で、野村不動産グループの一員。2013年9月末現在の管理戸数は127,822戸。2014年4月1日、野村ビルマネジメントと合併、野村不動産パートナーズとなった。





</doc>
<doc id="1660475" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1660475" title="名古屋ステーション開発">
名古屋ステーション開発

名古屋ステーション開発株式会社（なごやステーションかいはつ）は、愛知県名古屋市中村区に本社を置くデベロッパーである。東海旅客鉄道(JR東海)の完全子会社（連結子会社）。

1988年（昭和63年）3月8日設立。駅ビル「ASTY」の運営のほか、東海道新幹線および在来線の高架下事業、名古屋駅地下街「名古屋中央地下通り（ファッションワン）」の管理・運営を行なっている。

店舗営業の詳細は各駅記事を参照。


</doc>
<doc id="1667247" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1667247" title="THEグローバル社">
THEグローバル社

株式会社THEグローバル社（ざグローバルしゃ、）は、東京都新宿区に本社を置く不動産会社の持株会社である。

事業子会社4社を通じ、首都圏において「マンション」及び「戸建住宅」の開発分譲等を行っている。

マンション開発は、株式会社グローバル・エルシードが、マンション管理は株式会社グローバル・ハートが、マンション販売は株式会社グローバル住販が、戸建住宅の開発販売はグローバル・キャストが担当する。マンションブランド名は「ウィルローズ」。


グローバル・エルシードがコンバージョン等によるホテル開発を行い、グローバル・ホテルマネジメントが運営を担う。

名称は計画名。




</doc>
<doc id="1673762" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1673762" title="KOSHINOコーポレーション">
KOSHINOコーポレーション

株式会社KOSHINOコーポレーションは、不動産の賃貸・仲介・管理・サブリース・リーシングなどを主軸とし、関連企業において、農業支援（水耕栽培）、環境開発事業・イベント企画、運営事業などを行う会社である。2009年（平成21年）5月現在、堺営業所（堺市）・神戸営業所（神戸市中央区）の2箇所の営業所が置かれている。

大阪府大阪市北区南扇町2-1 南扇町オーパスビル 1F

【交通】大阪市営地下鉄 堺筋線・谷町線南森町駅 徒歩6分

大阪市北区に所在する堀川戎神社の北西にある営業所で、周辺には、関西テレビ電気専門学校を始めとする専門学校が多数ある。

など



</doc>
<doc id="1682417" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1682417" title="三交不動産">
三交不動産

三交不動産株式会社（さんこうふどうさん）は、三重県津市に本社を置く不動産会社である。三重交通グループホールディングスの傘下企業であり近鉄グループに属する。主に東海地方で事業展開をしているが、首都圏や関西圏にも進出している。





</doc>
<doc id="1696431" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1696431" title="大和ハウジング">
大和ハウジング

大和ハウジング（だいわハウジング）は、茨城県鹿嶋市に本社を置く不動産会社。都会に住む団塊世代に田舎暮らしを提案している。

海と湖に囲まれた豊かな自然環境の鹿嶋市で「田舎暮らし」を提案している。毎日81便往復している東京駅から潮来間の高速バスを利用して約2時間という交通の良さと温暖な気候で、移住される方が増えている。
移住後も安心して暮らしていけるよう生活に必要な情報、仲間づくりの総合的なサポート体制で取り組んでいる。



</doc>
<doc id="1704062" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1704062" title="京楽エンタテインメント・リテイルズ">
京楽エンタテインメント・リテイルズ

京楽エンタテインメント・リテイルズ株式会社（きょうらくエンタテインメント・リテイルズ）は、愛知県名古屋市中区に本社を置く商業デベロッパーである。

大手パチンコメーカー京楽産業.の子会社でサンシャイン栄の運営のほか飲食店の経営やキャラクター商品の企画・制作・販売、ネットショップ事業なども行っている。

子会社にSKE48がかつて所属していたピタゴラス・プロモーションを持つ。





</doc>
<doc id="1717784" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1717784" title="藤和地建">
藤和地建

藤和地建（とうわちけん）は、福島県いわき市小名浜に本社を置く日本の不動産会社である。

いわき市の売土地、建売・戸建などの不動産、小名浜・鹿島・泉地区を中心とした賃貸住宅・マンション・アパート等の物件を扱っている。




</doc>
<doc id="172135" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=172135" title="ジェイアールセントラルビル">
ジェイアールセントラルビル

ジェイアールセントラルビル株式会社（）は、愛知県に本社を置く東海旅客鉄道（JR東海）の完全子会社（連結子会社）。

名古屋駅ビルのJRセントラルタワーズなどの施設を管理する企業。セントラルタワーズの33階に本社がある。

1994年（平成6年）6月に、JRセントラルタワーズを管理する会社として設立。2010年（平成22年）4月1日には、東海旅客鉄道に完全子会社化された名古屋ターミナルビル株式会社を吸収合併し、名古屋ターミナルビルなどの管理も行うようになった。




</doc>
<doc id="1726095" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1726095" title="キンキホーム">
キンキホーム

株式会社キンキホームは、奈良県奈良市に本社を置く、不動産賃貸仲介業を中心に行っている日本の企業である。

本社は奈良にあるが、登記上の本店は宮城県仙台市に置かれている。

グループ会社の株式会社シティホームと合わせ、下記にて店舗を展開している。宮城地区東京地区新潟地区・石川地区愛知地区滋賀地区・京都地区・大阪地区・奈良地区・和歌山地区岡山地区・広島地区香川地区福岡地区・沖縄地区





</doc>
<doc id="1729671" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1729671" title="中京テレビハウジング">
中京テレビハウジング

中京テレビハウジング（ちゅうきょうテレビハウジング）は、中京テレビの関連会社中京テレビサービスが運営する住宅展示場である。現在愛知県内に4カ所ある。

休日にはキャラクターショーをはじめとする各種イベントが開催されるほか、8月には日本テレビ系列で毎年放送される24時間テレビの募金会場となる。


また、かつて名古屋市熱田区花表町に存在したハウジングプラザ神宮は、現在カーマ21熱田店に姿を変えている。ハウジングプラザ神宮には赤い煙突が目印として立っていた。



</doc>
<doc id="1733700" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1733700" title="富士観光開発">
富士観光開発

富士観光開発株式会社（ふじかんこうかいはつ）は、山梨県南都留郡富士河口湖町に本社を置く不動産会社。主に富士五湖周辺において不動産開発およびゴルフ場やスキー場などのリゾート開発を手がけているほか、物販や地ビール醸造などの事業も行っている。

なお、同じ町内に「富士観光興業」という鳴沢氷穴と富岳風穴を管理している会社があるが、こちらは富士急グループの企業であり、当社とは一切関係がない。







</doc>
<doc id="1759749" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1759749" title="三菱地所丸紅住宅サービス">
三菱地所丸紅住宅サービス

三菱地所丸紅住宅サービス株式会社（みつびしじしょまるべにじゅうたくサービス、）は、かつて存在した三菱地所及び丸紅グループのマンション管理会社。東京都港区に本社を置いていた。2014年3月末現在の管理戸数は12万2,978戸。2016年4月1日に三菱地所コミュニティ株式会社へ吸収合併され、解散した。




</doc>
<doc id="1760144" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1760144" title="徳島工芸村">
徳島工芸村

徳島工芸村株式会社（とくしまこうげいむら）は、徳島県徳島市山城町に本社を置く、不動産の賃貸借及び管理に関する業務を行っている企業。

かつては徳島県の伝統的工芸品や特産品の販売・伝統工芸の体験などが行われていたが、2006年3月31日にこれらの営業を終了しており、現在はコールセンターやローカルラジオ局、物産センターなどが入居する賃貸施設となっている。

徳島県立産業観光交流センター（アスティとくしま）、徳島県立男女共同参画交流センター（フレアとくしま）と隣接している。





</doc>
<doc id="1761465" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1761465" title="EMCOMホールディングス">
EMCOMホールディングス

株式会社EMCOMホールディングス（エンコムホールディングス、"EMCOM HOLDINGS CO., LTD."）は、かつて存在した日本の不動産業・資源流通事業・ディスプレイ販売事業等をおこなう企業グループの持株会社である。

前身はゲームソフト開発会社のジャレコだが、新旧分割による持株会社化（ジャレコ・ホールディングへの社名変更、会社分割による（新）ジャレコの設立）を経た後、（新）ジャレコはゲームヤロウに売却されてグループから離脱し、現在は資本関係もない。

金融事業・不動産事業を中心に展開していたが、2010年以降両事業とも縮小を続け、業態転換を図っているものの、2012年は旅行商品販売事業及びK-1主催事業へ参入直後に撤退する一方、主眼に置いている資源流通事業の展開も遅れるなど、主要業務が依然定まらない状況にある。

上場廃止後には事実上の事業停止状態となる。公式ホームページも閉鎖。





</doc>
<doc id="1777289" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1777289" title="福岡地所">
福岡地所

福岡地所株式会社（ふくおかじしょ）は福岡県に本社に置き、商業施設の開発、都市開発などを行っている、グループ企業。通称「FJ」

1961年7月19日に、福岡相互銀行（現：西日本シティ銀行）の保険代理店として法人設立。1970年代に不動産業に進出し、建物の保守管理を担う子会社「サン・ライフ」を設立。2005年には福岡リート投資法人が福岡地所の58%の出資により、国内初となる地域特化型リートとし、東京証券取引所および福岡証券取引所に上場した。現在は「キャナルシティ博多」「マリノアシティ福岡」「リバーウォーク北九州」「木の葉モール橋本」など様々な商業施設を手掛けている。

なお北九州市にも同名の不動産業者が存在するが、こちらはいわゆる“前株”会社（社名：株式会社福岡地所）であり一切の関係は無い。本業の許可官公庁も“後株”のこの会社は国土交通省、“前株”の別法人は福岡県庁と異なっている。






</doc>
<doc id="1782337" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1782337" title="イチイコーポレーション">
イチイコーポレーション

株式会社イチイコーポレーション（英称：ICHII CORPORATION., Ltd.）は、東京都品川区に本社を置く不動産会社である。マンスリーマンション、ゲストハウス、SOHOオフィスの運営などを主な事業としている。






</doc>
<doc id="1790171" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1790171" title="物産不動産">
物産不動産

物産不動産株式会社（ぶっさんふどうさん）は、三井物産グループの不動産会社。




</doc>
<doc id="1792656" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1792656" title="中電不動産">
中電不動産

中電不動産株式会社（ちゅうでんふどうさん、）は、愛知県名古屋市中区に本社を置く中部電力グループの不動産会社である。

1957年（昭和32年）に設立された永楽不動産株式会社を前身とする不動産会社で不動産賃貸や施設管理、文化施設の運営などを行っている。

運営する主な文化施設には、中電不動産本社やでんきの科学館が入居する電気文化会館、多目的ホールの中電ホールやギャラリーや体育館が入居する東桜会館がある。





</doc>
<doc id="1796042" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1796042" title="新日本ハウス (奈良県の企業)">
新日本ハウス (奈良県の企業)

株式会社新日本ハウス（しんにほんハウス）は、奈良県奈良市柏木町に本社を置き、自社で宅地造成・建築設計・売買を行う部門を有し、自社で造成した土地の販売及び、仲介業をメイン事業とする企業である。

特徴として同社の実際の営業部長”南谷和夫”本人が、会社のイメージキャラクターとなっており、「他社には私はいません」等のメッセージと共に自社のホームページやチラシ等に掲載され、国道24号線沿いに5箇所、本社（柏木町）近くに1箇所同社の看板が設置されているが、本人のキャラクターそのものによって同社のPRに貢献している。
掲載パターンとしてワンフレーズと共に本人は何故かモノトーン調で表現されており、一説によるとふくよかなボディーをスリムに魅せる為とも言われている。

なお、埼玉県及び愛媛県にも同名の企業が存在するが、同社とは無関係である。




※主要プロジェクトとして造成・分譲販売を実施した案件のみ抜粋



（順不同）






</doc>
<doc id="180303" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=180303" title="小田急不動産">
小田急不動産

小田急不動産株式会社（おだきゅうふどうさん、Odakyu Real Estate Co., Ltd.）は、東京都渋谷区に本社を置く小田急電鉄直系の不動産会社。

首都圏、宮城県仙台市域を営業基盤とし、賃貸・分譲マンション・ビルの販売・運営を行う。さらに広告事業（交通広告）も手がけている。小田急グループの住宅関連企業の再編の一環で2007年9月1日に小田急電鉄の完全子会社となり、これに伴い2007年8月28日に上場廃止となった。

小田急ポイントサービスの加盟店。






</doc>
<doc id="1803367" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1803367" title="トヨタすまいるライフ">
トヨタすまいるライフ

トヨタすまいるライフ株式会社（）は、愛知県豊田市に本社を置く不動産会社。

1969年（昭和44年）6月、トヨタ自動車従業員の持ち家支援を行う福利厚生会社として設立された。現在は、トヨタホームを中心とする住宅販売や人材派遣などを行っている。

分譲戸建事業では「T-AVENUE」分譲マンション事業では「T-STAGE」、のブランドを使用している。






</doc>
<doc id="1808730" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1808730" title="良和ハウス">
良和ハウス

株式会社 良和ハウス（りょうわはうす）は、広島県広島市に本社を置く、不動産・マンション仲介・賃貸借・管理運営を中心とした不動産業者。免許番号は「国土交通大臣（1）第9113号」。

広島市を中心に15店舗展開（広島市内14店舗、岡山県1店舗）し、2万1326戸の管理を行っている。





</doc>
<doc id="1810481" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1810481" title="タウンハウジング">
タウンハウジング

株式会社タウンハウジングは、東京都千代田区に本社を置く不動産会社。2018年9月27日現在、1都3県に直営店舗を86店舗展開し、年間賃貸仲介件数は49,502件で、直営店舗のみの年間賃貸仲介件数としては、全国6位である。

なお、東京都中央区日本橋に同じ社名の株式会社タウンハウジングという不動産賃貸とその仲介を行う会社があるが、特に関係はない。






</doc>
<doc id="1815158" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1815158" title="住友不動産販売">
住友不動産販売

住友不動産販売株式会社（すみともふどうさんはんばい）は、東京都新宿区西新宿に本社を置く、住友不動産グループの不動産会社。「住友の仲介STEP（ステップ）」の愛称を用いている。






</doc>
<doc id="1824318" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1824318" title="ライフクリエーション">
ライフクリエーション

株式会社ライフクリエーション（英称:LIFE CREATION Ltd.）は、大阪府大阪市に本社を置いていた不動産会社。立地を訴求したマンションブランド「クレアート」の展開の他、分譲マンションの販売、リノベーション、不動産賃貸仲介などを行っていた。

投資型マンション分譲事業を中心に、不動産の総合コンサルタント業として一貫したサービスを提供。投資型マンション分譲事業では、オリジナルブランドである「クレアート」を展開していた。

1997年（平成9年）10月に設立され、2003年（平成15年）12月に現代表者が買い取り、当初は投資型マンションの販売代理業務を主体としていた。その後は「クレアート」シリーズのブランド名で自社開発も手がけるようになり、2006年（平成18年）12月期には売上高25億2,600万円内外を計上していた。

しかし不動産市況の悪化により販売が思うように進まなくなり、2008年（平成20年）12月期には売上高が18億円内外まで減少。自社開発参入による借り入れ負担も重荷となり、資金繰りの見通しが立たず、2010年（平成22年）2月18日に事業を停止。破産手続開始申立を行い、同年3月4日に大阪地裁より破産手続きの開始決定を受けた。負債額は約12億円。



</doc>
<doc id="1842160" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1842160" title="ソロンコーポレーション">
ソロンコーポレーション

株式会社ソロンコーポレーションは、 福岡県福岡市中央区薬院に本社を置く、マンションの分譲等を行なう不動産会社である。

主に福岡県内を中心にエバーライフマンションというブランド名でマンション分譲を展開している。夏は涼しく、冬は暖かい外壁構造や、遮音を重視したマンションが特徴。

2005年（平成17年）・2006年（平成18年）の福岡県下販売戸数で2年連続で第1位を記録した。

また、九州内だけでなく山口県ほか、四国、中国地方まで事業展開している。



</doc>
<doc id="1844908" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1844908" title="東京海上日動ファシリティーズ">
東京海上日動ファシリティーズ

東京海上日動ファシリティーズ株式会社（とうきょうかいじょうにちどうファシリティーズ）は東京海上グループのビル管理、不動産会社。

1956年9月12日東京海上火災保険株式会社の不動産部門が分離独立して、東海不動産株式会社として設立。

1977年9月12日社名を東海不動産より株式会社東管に変更。

2005年10月1日社名を東管より、東京海上日動ファシリティーズ株式会社に変更した。

神奈川県川崎市に本社を置き、全国各地に本支店・営業所を設ける。




</doc>
<doc id="1855999" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1855999" title="誠建設工業">
誠建設工業

株式会社誠建設工業（まことけんせつこうぎょう）とは、大阪府堺市に本社を置く、戸建て分譲住宅の建売、注文住宅の建築、リフォーム事業を行う不動産会社である。






</doc>
<doc id="1881494" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1881494" title="名古屋ビルデイング">
名古屋ビルデイング

名古屋ビルデイング株式会社（なごやビルデイング、）は、愛知県名古屋市中区に本社を置く不動産会社である。不動産の賃貸、コンサルティング、ビル管理等を主な事業としている。

ここでは、同社が名古屋駅前に保有する複合ビル「名古屋ビルデイング」についても記述する。


名古屋ビルデイング（通称名古屋ビル）は、旧名古屋ビルの老朽化により建て替えられた複合ビルで2009年（平成21年）2月1日にオープンした。サンクンガーデン、商業ゾーン、オフィスゾーン、ルーフガーデンからなり、外観は木の葉をイメージした形状となっている。

周辺にはミッドランドスクエアやJRセントラルタワーズなどの超高層ビルや大名古屋ビルヂングがある。









</doc>
<doc id="1904103" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1904103" title="日成アドバンス">
日成アドバンス

株式会社日成アドバンス（にっせいアドバンス、英文商号："NISSEI ADVANCE co.,ltd."）は、2001年11月設立の大阪市中央区に本社を置く不動産会社である。
大阪、神戸を中心に「アドバンス」のブランド名で、主に投資用としてマンションを分譲している。










</doc>
<doc id="1909013" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1909013" title="河合無線">
河合無線

河合無線株式会社（かわいむせん）は主に不動産賃貸業を営む三重県伊勢市の企業。かつてはBaX（バックス）やカワイホームセンター等のブランドで三重県全域および和歌山県南部に家電販売店やホームセンターを展開する小売業者であった。







</doc>
<doc id="1910078" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1910078" title="アドバンス・マネジメント">
アドバンス・マネジメント

株式会社 アドバンス・マネジメント（英文商号：ADVANCE MANAGEMENT　co.,ltd.）は、2007年12月設立の大阪市中央区にある賃貸管理会社である。







</doc>
<doc id="1923074" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1923074" title="東邦不動産">
東邦不動産

東邦不動産株式会社（とうほうふどうさん、"Toho Real Estate Co., Ltd."）は、愛知県名古屋市熱田区に本社を置く不動産会社である。

東邦瓦斯の100%子会社でビルの管理・運営を行っているビル事業部、邦和スポーツランドや邦和セミナープラザの管理・運営を行うスポーツ・セミナー事業部、レストランやベーカリーの運営を行っているレストラン事業部、造園や緑地管理などを行うグリーンテクノ事業部がある。

なお、女子フィギュアスケート選手の鈴木明子は邦和スポーツランドに所属している。

栄ガスビルの地下食堂街入り口は、ギマールのパリメトロ入り口が移設されている。


ビル事業
スポーツ・セミナー施設
レストラン・ベーカリー
グリーンテクノ事業



</doc>
<doc id="1926459" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1926459" title="三鬼商事">
三鬼商事

三鬼商事株式会社（みきしょうじ）は、東京都中央区に本社を置く大手不動産会社。オフィスビルのテナント仲介大手。オフィスビルのマーケット情報の発表を定期的に行っている。






</doc>
<doc id="1954804" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1954804" title="きずな (企業)">
きずな (企業)

株式会社きずなは、東京都港区に本社を置く企業である。

1988年に株式会社メッツとして設立され、宛名印刷ソフト「筆自慢」などをリリースしていた。2002年頃から中古マンション向けセキュリティシステムの開発・販売を始め、2005年頃からは自ら不動産を取得し、セキュリティシステムを中心とした改装を行い、販売するようになった。

現在は主として不動産売買や仲介など不動産事業を行っている。

2011年、不動産市況の悪化等により一旦会社を解散することを発表したが、新たなスポンサーが名乗り出たことを理由に解散を撤回した。







</doc>
<doc id="2006363" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2006363" title="長谷工コミュニティ">
長谷工コミュニティ

長谷工コミュニティ（はせこうコミュニティ）は、長谷工コーポレーショングループのマンション管理会社である。


2003年12月から、東西技術研修センターが認定職業訓練による職業能力開発校に認定されている。このセンターは、自社だけでなく、他の管理会社も従業員研修に技術研修センターを使用する。




</doc>
<doc id="204546" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=204546" title="長野市オリンピック記念アリーナ">
長野市オリンピック記念アリーナ

長野市オリンピック記念アリーナ（ながのしオリンピックきねんアリーナ, ）は、長野県長野市に所在する多目的アリーナ。愛称はエムウェーブ（M-WAVE）。秋季から冬季にかけては400mダブルトラックを有する屋内型スケートリンクとして営業する。

施設は長野市が所有し、市・長野県と民間が出資する第三セクターの株式会社エムウェーブが指定管理者として運営管理を行っている（後述）。

長野市東部の朝陽と大豆島の両地域に跨る場所に所在する。秋季・冬季に営業するスケートリンクは、屋内型としては日本国内初の400m標準ダブルトラックの国際スケート連盟公認リンクである。

1998年長野オリンピックのスピードスケート会場として建設。2002年世界フィギュアスケート選手権が開催された。冬季営業外では各種スポーツ大会、大規模展示会のほかコンサートなどが行なわれる。

かつて場内には長野オリンピック記念館が併設されており、長野オリンピックのメダルや資料などの展示、長野オリンピックを振り返るハイビジョンシアターなどが設置されていたが入場者数の低迷により2008年4月に記念館は廃止された。現在は土日のみ長野オリンピック記念展示コーナーの見学が可能となっている。

会場名の由来はアリーナの断面構造がその名の通り英文字アルファベットの『M』に似ているため。元来は信州の山並みをイメージした構造であり、天井の梁には地元長野県産のカラマツ材を用いている。

長野県をホームとするローカルプロレス団体：信州プロレスが興行を行うこともあり、過去には新日本プロレスも興行を行ったことがある。



毎年、10月末にはシーズンインを告げる大会として、ワールドカップ代表選考会を兼ねる全日本距離別選手権が開催され、12月にはワールドカップ短距離種目の開幕戦が開催される事が恒例となっている。

株式会社エムウェーブは、長野市オリンピック記念アリーナの管理運営を目的に長野市などが出資して設立された第三セクター。

現在は長野市若里多目的スポーツアリーナ（ビッグハット）・長野市若里文化ホールの管理運営も受託している。





</doc>
<doc id="2111366" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2111366" title="ユーライフ">
ユーライフ

株式会社ユーライフ（）は、かつて存在し、愛知県稲沢市本社を置いたユニーグループのデベロッパーである。

2016年（平成28年）、親会社ユニーグループ・ホールディングス株式会社の構造改革に伴い、同社の子会社「ユニー株式会社」に吸収合併され、会社としては消滅・解散した。


下記は、吸収合併時点のデータのままを記載する。

下記は、吸収合併時点のデータのままを記載する。



</doc>
<doc id="2115464" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2115464" title="カチタス">
カチタス

株式会社カチタス（）は、群馬県桐生市に本社を置く不動産会社である。

1978年（昭和53年）石材業として創業。1988年（昭和63年）に宅地建物取引業の免許を取得し不動産業に進出。現在は中古住宅を仕入れリノベーションしたのち「再生住宅」として販売する中古住宅再生事業としている。





</doc>
<doc id="2119657" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2119657" title="トーシンパートナーズ">
トーシンパートナーズ

株式会社トーシンパートナーズは、東京都武蔵野市に本社を置き、フェニックスマンションシリーズなどを展開する総合不動産会社（デベロッパー）である。主に個人投資家向けの事業用不動産の販売から管理・運営をサポートし、営業活動では主に電話によるアポイント取得を行う。不動産の売買・仲介・賃貸事業も行っている。1989年に前身となるトーシンコミュニティーを設立し、2007年にトーシンパートナーズに商号を変更した。

1999年から、浦和レッドダイヤモンズのオフィシャルスポンサーを務めている。また、トーシンパートナーズに所属するトライアスロン選手として、足立真梨子と井出樹里がいる。


トーシンパートナーズから2件の投資用マンションを購入した静岡県在住の顧客から、適正でない価格での取引があったとして、契約の取消と約4700万円の返還訴訟を起こされた。東京地裁は2012年3月27日付判決で原告の訴えを認め、トーシンパートナーズに請求額全額の支払いを命じた。

これに対してトーシンパートナーズはただちに東京高等裁判所に控訴し、その結果、「売買契約の無効原因、取消原因及び解除原因が一切なく、同契約が有効であること」との条項を前提とした和解案が提示された。これによりトーシンパートナーズは一審の判決が全面的に否定されて販売価格は適正であるなどの主張が受入れられたものと判断し、2012年9月7日に和解したとしている。



</doc>
<doc id="2127346" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2127346" title="徳島都市開発">
徳島都市開発

徳島都市開発 株式会社（とくしまとしかいはつ）は、徳島県徳島市の徳島駅前再開発ビルアミコビル内に本社を置く不動産会社。

1979年に会社設立。当時は山本潤造市長が再開発事業を最重要施策に位置付け、市を中心とした地権者が徳島駅西地区市街地再開発準備組合を設立しており、徳島都市開発ではキーテナント探しや地元商業者との折衝が行われた。現在はアミコ専門店街や徳島東急インを所有している。




</doc>
<doc id="2145869" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2145869" title="拓伸">
拓伸

株式会社 拓伸（たくしん）は、京都市東山区と滋賀県草津市に本社がある住宅関連企業。

滋賀県と京都府南部を主な営業区域とする。建築条件付き宅地（緑風苑）や分譲マンション（伽羅シリーズ）のほか、不動産売買の仲介やリフォームなども取り扱っている。

コマーシャルメッセージ（CM）にジェフ・バーグランドやザイラー夫妻を起用し、準キー局やびわ湖放送（BBC）で流されていた。また、2013年頃まで阪神甲子園球場のアルプススタンドの一塁側上段の最も外野寄りに広告看板を掲出しており、高校野球のテレビ中継で一塁側アルプススタンドが映されたときに見ることができた。現在は藍野大学の広告看板に差し替えられている。




</doc>
<doc id="2151700" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2151700" title="いすゞエステート">
いすゞエステート

いすゞエステート株式会社（いすずえすてーと）は、東京都品川区に本社を置く、賃貸管理・売買仲介・リフォーム・不動産コンサル業などを行ういすゞ自動車100%の子会社である。




</doc>
<doc id="2171385" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2171385" title="三菱地所コミュニティ">
三菱地所コミュニティ

三菱地所コミュニティ株式会社（みつびしじしょコミュニティ）は、三菱地所グループのマンション管理会社である。マンション管理受託戸数32万0415戸、受託管理組合数4216組合（2017年3月現在）。





</doc>
<doc id="2172073" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2172073" title="丸紅リアルエステートマネジメント">
丸紅リアルエステートマネジメント

丸紅リアルエステートマネジメント株式会社（まるべにリアルエステートマネジメント）は、東京都港区芝5丁目の「芝520ビル」に本社を置く不動産運営・管理会社。丸紅の100%子会社である。また同じ丸紅グループに丸紅不動産販売株式会社がある。2014年12月1日に丸紅不動産株式会社から現社名に変更した。

丸紅リアルエステートマネジメントは、1960年設立の丸紅不動産株式会社と、1972年設立の丸紅コミュニティ株式会社のプロパティマネジメント部門が2014年に統合したことによって設立。丸紅グループの不動産事業の一端を担っている。２社のノウハウと実績が集結したことで、オフィスビル、商業施設、社員寮、賃貸マンション、倉庫、ホテルなど幅広い不動産の管理・運営業務や、不動産の有効活用など、多岐にわたる事業展開をしている。<br>
＜対象セグメント＞商業施設、オフィスビル、社宅、賃貸住宅、ホテル、学校、物流施設、公共施設など<br>
＜事業拠点＞東京本社、大阪支社、札幌支店、仙台オフィス、名古屋支店、横浜オフィス、神大平塚営業所、福岡営業所<br>
＜事業規模＞取扱棟数　約470棟　取扱面積（PM）約183万㎡<br>
2014年の合併以降、不動産の管理業務だけに留まらず、不動産の開発支援から支援できる体制を戸との出ている。「土地・建物有効活用」「開発」「管理」「バリューアップ」「リニューアル」といった、不動産に関する業務をワンストップで対応する。<br>
具体的案件：大阪市内で展開しているオフィスビルパークビルシリーズや新大阪駅前のワシントンホテルプラザが併設される「新大阪セントラルタワー」などのオフィスビル事業、ホームセンター「コーナン」、スーパーマーケット「ライフ吹田泉町店」、都市型商業施設の「Luz自由が丘」「Luz湘南辻堂」「Luz大森」「アクティオーレ市川」「アクティオーレ南池袋」、アミューズメント、ショッピングモール、和風レストラン等の商業施設開発、社員寮「カルムインシリーズ」やトランクルーム。





</doc>
<doc id="2216751" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2216751" title="リブ・マックス">
リブ・マックス

株式会社リブ・マックスは、日本の不動産企業。日本各地でサブリース不動産、短期賃貸マンション、ホテルなどを扱う。

1998年に芦屋市で創業して2005年に東京へ進出する。現在は東京都港区に本社を置き、主にサブリース不動産と短期賃貸マンションを多数扱う。










</doc>
<doc id="2228048" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2228048" title="日本商業開発">
日本商業開発

日本商業開発株式会社（にほんしょうぎょうかいはつ、）は、大阪府大阪市中央区に本社を置く企業。

日本商業開発は、独自の不動産投資手法「JINUSHIビジネス」を基本戦略に、事業用定期借地権を用いた不動産投資商品の開発を行っている。

土地を貸して収入を得るという借地を使った不動産投資は旧借地法下では「土地を貸すと返ってこない」のが借地に対する認識で、土地を貸すことに対する地主の抵抗が強く、不動産投資においてあまり利用されていなかった。

1992年の借地借家法の改正で事業用定期借地権が制定され、借地取引を大きく進歩させた。事業用定期借地権は、あらかじめ決めた年数が経過すれば貸した土地は必ず更地で地主に返還されることを定めている。

日本商業開発は、この事業用定期借地権を利用した不動産投資手法を「JINUSHIビジネス」と名付けた。

事業用定期借地権は10年以上50年未満の契約期間を定めることが可能で、安定的な収益が長期にわたって見込める。土地の賃貸期間中にかかる経費は固定資産税と都市計画税に限定される。建物を所有すると保守・修繕・改装などの追加投資がかかるが、土地のみの投資では追加投資は不要。
投資範囲は、将来にわたり急激に人口が減らない首都圏、関西圏、中部圏および地方中核都市を中心としたエリアで、住宅エリア近隣等の商業施設に適し、万一の際には、他の商業施設の誘致や第三者への売却が容易な土地を投資対象としており、その範囲を拡大させている。

2012年3月、年金基金などの機関投資家に対して長期にわたる安全で安定的な投資機会を提供する不動産私募ファンドJINUSHIファンドを立ち上げた。
2014年11月、国内最大の独立系不動産アセットマネジメント会社であるケネディクス株式会社が設立した商業施設特化型のJ−REIT事業にサポート会社として参画した。JINUSHIファンドに加え、安定的な売却先を確保するともに投資エリアの拡大などさらなる投資機会の獲得につなげてJINUSHIビジネスの強化を図っている。

2016年4月、「JINUSHIビジネス」底地案件のみを組み入れ対象とした底地特化型のリートの組成・運用を目的とした地主アセットマネジメント株式会社を設立した。地主アセットマネジメント株式会社は同年9月に新しい不動産投資商品として世界初の、底地特化型のリート「地主プライベートリート投資法人」を設立し、2017年1月より運用を開始した。これにより「JINUSHIビジネス」が土地の仕入から売却、その後の資産管理までの一貫した収益モデルが完成した。「地主プライベートリート投資法人」は運用開始後の5年後に、1,000億円以上の規模への成長を目指している。

（首都圏）ティア越谷店、西友豊玉店、TRUNK　HOTEL、マキヤ淵野辺店、ライフ鶴見下野谷町店、クリエイトエス・ディー川崎桜本店、アクロスプラザ浦安東野店　他

（関西圏）出光１号外環枚方中振SS、阪急オアシス高殿店、ライフ阿波座駅前店、ライフ堺筋本町店、コーナンPRO城東東中浜店、夙川学院、万代塚口店　他

（中部圏及びその他）バロー北寺島店、クスリのアオキ布袋店、バロー犬山楽田店、フィール富田店、ランボルギーニ名古屋サービスセンター、ドラッグユタカ安井店、マックスバリュ高取店、ビッグモーター古賀店・ケーズデンキ古賀店、アーフェリーク迎賓館　他

商業施設の企画・開発及び運営・管理業務（サブリース・賃貸借・ファンドフィー事業）開始
駐車場施設に係るサブリース業務（サブリース・賃貸借・ファンドフィー事業）開始
（現第二種金融商品取引業（近畿財務局長（金商）第184号））
（現第二種金融商品取引業（近畿財務局長（金商）第184号））




</doc>
<doc id="2280618" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2280618" title="エイブル&amp;パートナーズ">
エイブル&amp;パートナーズ

株式会社エイブル＆パートナーズ（エイブルアンドパートナーズ、）は、日本の持株会社。傘下にエイブル、CHINTAIを置く。





</doc>
<doc id="2324607" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2324607" title="波止浜興産">
波止浜興産

波止浜興産（はしはまこうさん）は、愛媛県今治市に本社を置く企業。設立当初は波止浜地区の塩田から出た副産物で肥料の製造を行っていたが、塩田廃止に伴い不動産事業などに進出し業態を変化させている。







</doc>
<doc id="2337170" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2337170" title="東電不動産">
東電不動産

東電不動産株式会社（とうでんふどうさん）は東京電力ホールディングスの子会社で、東京都台東区に本社を置く不動産会社。オフィスビルの賃貸や住宅分譲、ビジネスホテル事業などを行う。






</doc>
<doc id="2339245" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2339245" title="ベツダイ">
ベツダイ

株式会社ベツダイは、大分県大分市に本社を置き、マンションの建設・分譲や新築住宅のフランチャイズチェーンの運営等を行う総合不動産会社である。

1963年（昭和38年）創業の老舗の地場不動産会社である。マンションや住宅の建設・分譲等を主要事業としており、自社ブランドのマンション「グリーンヒル」シリーズは40件を超えている。また、新築の建売・注文住宅事業は「ベツダイホーム」ブランドで行っている。

一方、賃貸事業としてはアパマンショップネットワークのフランチャイジーを脱退後、「Re-Rooms Plaza舞鶴店」にてリーシング業を展開、2010年9月現在の賃貸住宅管理戸数は、2,218戸。さらに、マンションや戸建て住宅のリノベーション事業も手がけている。

2011年（平成23年）より、規格住宅「ZERO-CUBE+FUN」を主力商品とする新築フランチャイズビジネス「LIFE LABEL」（旧ZEROパートナーズ）と、定額制リノベーション「RE住むリノベーション」を主力商品とするパッケージライセンスビジネスを展開。「LIFE LABEL」の加盟店は165店舗と、新築フランチャイズチェーンとしてはLIXIL住宅研究所のアイフルホームと並び全国2位である（2016年2月時点）。

かつては大分市長浜町に本社を置いていたが、2010年（平成22年）9月に大分市向原に移転。旧本社跡地には「グリーンヒル」シリーズのマンションが開発され、リノベーション事業の営業所が置かれている。大分県別府市に本社を置く同業の株式会社別大興産は、当社とは別の企業で、資本関係等はない。





</doc>
<doc id="2384957" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2384957" title="東電用地">
東電用地

東電用地株式会社（とうでんようち、）は、東京電力パワーグリッドの送電・変電用地等の管理を行う企業。




</doc>
<doc id="2391506" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2391506" title="宇治電ビルディング">
宇治電ビルディング

宇治電ビルディング（うじでんビルディング）は、日本の大阪府大阪市北区西天満四丁目にかつてあった建築物である。ここではそれならびにそのほかの地所・建物を保有するなどして不動産業を営んでいた会社についても記す。

"※2012年の解体後、跡地に新築された建築物の名称も「宇治電ビルディング」だが、当記事では特記以外は旧ビルについて記述する。"

第二次世界大戦前に電力事業を営んでいた宇治川電気は1925年（大正14年）、大阪・中之島に大阪商船・日本電力との協業による大阪ビルディングを建設し、同年9月21日より本社を置いていたが、業務拡大により手狭となったため自社による社屋建設が企図され、その用地として大阪府大阪市北区梅ヶ枝町164番（現・同区西天満四丁目8番17号）の地を定めた。この社屋は1935年（昭和10年）4月に着工、1937年（昭和12年）4月30日竣工ののち、同年5月26日には宇治川電気が全館を賃貸し同社の本社が移転入居した。

宇治川電気は国家総動員法の制定にともなう電力統合により解散することを余儀なくされたが、第二次世界大戦後の1951年（昭和26年）5月1日からは、宇治川電気も系譜の一つとなる関西電力（関電、同日発足）の本社として使用された。1960年（昭和35年）、（旧）関電ビルディングの完成に伴い関電の本社が同ビルに移転して以降はテナントビルとして運営されたが、老朽化のため2012年（平成24年）に解体された。この際、外壁に設置されていた装飾品の一部が保存されることになり、神像レリーフは大阪市（大阪歴史博物館）に寄贈されている。

跡地には関電不動産により地上13階・地下1階建の「宇治電ビルディング」が建築された。オフィスフロアの他、1階には店舗区画を有している。（2014年 10月竣工）

煙突の類の廃された全電化建物である。建築費用はおよそ230万円である。設計は長谷部竹腰建築事務所によるものである。施工は清水組（現・清水建設）である。

不動産管理会社としての「宇治電ビルデイング」は、宇治電ビルが着工された1935年（昭和10年）6月15日に設立した。

なお、同社は関電関連の不動産事業者の再編に伴い、2004年（平成16年）10月1日をもって関電不動産に再編された。



</doc>
<doc id="2396563" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2396563" title="穴吹コミュニティ">
穴吹コミュニティ

株式会社穴吹コミュニティ（あなぶきコミュニティ、Anabuki Community Inc.）は、メジャーセブンのひとつである大京グループで、香川県高松市に本社を置くマンション管理会社である。

2017年3月末現在のマンション管理数は1,973組合、管理戸数は105,978戸。





</doc>
<doc id="2405223" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2405223" title="LIXILリアルティ">
LIXILリアルティ

株式会社LIXILリアルティ（リクシルリアルティ、"LIXIL Realty, Corp."）は、不動産売買、賃貸住宅及び社宅の管理代行などを行う株式会社LIXILグループの子会社（孫会社）である。

日本初の不動産フランチャイズ「住通チェーン」を展開する「株式会社 住通」の子会社として設立した、「住通リアルティセンター 株式会社」が前身である。

2002年当時、「住通チェーン」は加盟510店舗で日本最大級の不動産チェーンであったが、同年1月、「住通チェーン」FC本部の「株式会社 住通」が現在のLIXILグループにより子会社化されて同グループの一員になる。2002年7月、「住通」はアメリカニュージャージー州が本部で世界32か国の不動産ネットワーク「ERA（イーアールエー）」の日本国内におけるフランチャイズ権利を創業時より取得していることから、ブランド名を「ERA」に、FC本部「住通」は「イーアールエー・ジャパン」に変更される。2005年、「イーアールエー・ジャパン」と事業統合並びに「住生活リアルティ」へ商号変更する。2011年4月、株式会社LIXIL発足と同時に、LIXILリアルティに改称する。事業内容として「ERA」ネットワークを活用するフランチャイズ事業、不動産流動化事業、社宅管理代行事業や賃貸住宅管理事業を行う。




</doc>
<doc id="2438451" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2438451" title="第一不動産">
第一不動産

第一不動産（だいいちふどうさん）は、かつて存在した日本の不動産業者である。東京・新宿を拠点とし、バブル期には国内外での盛んな不動産投資で知られたものの、2007年（平成19年）1月に倒産した。最期の3年半は、社名を「株式会社エフ・アール・イー」に変えて営業していた。

全盛期には、子会社にノンバンクの第一コーポレーション（JASDAQ上場）などを抱える「第一不動産グループ」の中核会社でもあった。

1948年（昭和23年）に社長の佐藤が個人創業し、1959年（昭和34年）に法人化された。

1985年（昭和60年）には、東京・平河町の「イトーピア平河町ビル」を伊藤忠不動産から約120億円で買収、これは従来の「更地買収」に代わる「既設ビル買収」型の大型不動産投資であり、米国流ビジネスの先駆けともいわれた。その後のバブル期にかけても事業を急拡大し、国内では三井不動産販売のフランチャイジーとして同社の「リハウス」事業を展開していた他、ニューヨークのティファニー本社ビルを買収するなど海外にも進出。ピーク時の1991年（平成3年）には年商938億円を売り上げていた。当時は元読売ジャイアンツの江川卓が社外役員を務めるなど、スポーツ界とも深い関わりがあった。

しかしバブル崩壊と共に資金繰りが悪化し、1998年（平成10年）には系列の第一コーポレーションが東京地裁に特別清算手続開始を申し立てるなど業容が悪化。2003年（平成15年）6月に社名を変更し、所有する不動産を処分しつつ債務返済を進めていたが、最終的に債権者からの申立により2007年（平成19年）1月11日に東京地裁より破産手続開始決定を受け倒産した。

関連会社として、株式会社東京ベイホテルズ（東京ベイ舞浜ホテル クラブリゾートを運営）、株式会社東京ベイ舞浜ホテル、株式会社プラザサンルート（サンルートプラザ東京を運営）の3社があり、これらの企業は第一不動産の倒産後にも営業を継続、グループを形成している。





</doc>
<doc id="2450619" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2450619" title="住協">
住協

株式会社住協（じゅうきょう、英文社名："JYUKYO Co. Ltd."）は、埼玉県所沢市に本社を置く不動産会社。住協建設株式会社らと「住協グループ」を構成している。

埼玉県西部地域を中心に、不動産流通事業（売買・仲介・賃貸）、住宅建築事業を行い、住宅地・マンションやホテルのデベロッパー（事業主・売主）としても事業を展開。「Grancia（グランシア）」ブランドによる自社開発の住宅分譲地を数多く手掛けている。 建築条件付土地分譲を主力商品に、西武池袋・新宿線沿線・東武東上沿線で展開していたが、2017年線月に吉祥寺支店、2018年4月に国分寺支店を出店し、中央線沿線へエリアを拡大している。　2019年4月　住協グループ40周年を迎える。








</doc>
<doc id="2454521" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2454521" title="菱サ・ビルウェア">
菱サ・ビルウェア

株式会社菱サ・ビルウェア（りょうサ・ビルウェア、"RYO-SA BUILWARE Co., Ltd."）は、東京都豊島区に本社を置く三菱電機グループの建物管理会社。三菱電機ビルテクノサービス（MELTEC）の完全子会社で、社名の「菱サ」はMELTECの旧社名「菱電サービス」の略称。

ビル運営管理・マンション管理・リフォームを事業としており、2013年3月時点のマンション管理戸数は1万9,063戸（保証委託契約対象物件：1万6,471戸）。






</doc>
<doc id="245595" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=245595" title="ダイビル">
ダイビル

ダイビル株式会社（英称："DAIBIRU Corporation"）とは、日本の大阪府大阪市北区中之島に本社を置くデベロッパー（不動産の所有、管理及び賃貸借）である。商船三井グループ。ダイビルは旧称号ないし所有建物の旧名称「大阪ビルヂング」の略称であった「大ビル」の大（おお）をダイと読み替えたものである。

かつての大阪商船（現・商船三井）・宇治川電気（現・関西電力）・日本電力の3社間において、共同で新社屋を建設する議がおこり、その意図により1923年（大正12年）、株式会社大阪ビルヂングとして設立された。かくして会社は1925年（大正14年）、大阪・中之島の地においてその最初となるダイビルの建築を完成させ、1927年（昭和2年）には東京・内幸町の地においても日比谷ダイビルの建築を完成させた。

第二次世界大戦後、占領軍による上記2建物の接収を経て、1958年（昭和33年）・1961年（昭和36年）には新ダイビルの建築を、1968年（昭和43年）には八重洲ダイビルの建築をそれぞれ成すなどしながら、1983年（昭和58年）には東京証券取引所第1部市場に上場。

以後、東京・大阪地域においてさまざまな営業用建物を建設したり、他社建物を取得し貸事務所に改装するなどしながら営業活動を行っている。




大阪市北区中之島に渡辺節の設計によって1925年（大正14年）9月に建てられた、大規模な事務所ビルである。低層部には村野藤吾デザインによる竜山石製の奇怪な装飾彫刻が見られ、このため「ネオ・ロマネスク様式の名建築」と評価された。この装飾彫刻に目が奪われがちであるが、全体を冷静に眺めれば、特に外壁に開けられた窓のプロポーションと配置は絶妙で、単にネオ・ロマネスク様式と片付けられない美点を持っているため、様式建築であることを否定して「近代建築の名作」との評価もある。

8階建ての構造でエレベーターも8階までだが階段で9階に上がり、屋上に出る前に9階の貸し部屋が存在していた。また地下には鉄格子扉で仕切られた小部屋が36室存在し、見た目は窓のない独房のように見えるが入居企業の物置として貸し出しをされていた。

ダイビル、商船三井、関西電力は老朽化（現代の技術では補修補強可能）および土地利用の見地から本物件の取り壊し・超高層ビルへの建て替えを計画を発表し、歴史的に重要な建築物の保存の見地から論議となった。

しかし、2009年11月末に解体工事を始め、跡地には2013年3月、地上22階・地下2階建て（延床面積48,198平方メートル）のダイビル本館が竣工した。

低層部には旧館の外装に使っていたレンガの85パーセント、石の装飾彫刻をできるかぎり再利用して、評価の高い外観やエントランスホールを残すように配慮したものとなっている。
また、新ビルは旧ビルの新館部分（1937年7月竣工、東側の白い外壁の部分）へセットバックしたような位置へ建設され、西側には中之島四季の丘が設けられている。





</doc>
<doc id="2493079" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2493079" title="ライフステージ">
ライフステージ

株式会社ライフステージは、大阪府大阪市に本社を置く分譲マンションの企画・販売を行う不動産会社。

近畿地方を地盤に、開発案件やマンション分譲事業を展開する。
2008年頃、不動産市況の激変で資金繰りが悪化。借入金の財務制限条項抵触、金融機関へ返済計画の見直し要請、債務超過。
2009年GW明けに前週末終値4380円から55.7%下落となる1939円をつけた。ヘラクレスの時価総額基準を割り、その後株価は回復できず2009年06月01日上場廃止した。

中古マンションの買取再販事業を担う特別目的会社（ＳＰＣ）である有限会社ェルェス・トラストの出資総額を買取り、子会社化した上で社名を有限会社セルサスコーポレーションに変更




</doc>
<doc id="2532697" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2532697" title="高野不動産">
高野不動産

高野不動産株式会社（たかのふどうさん）は、新潟県長岡市に本社を置く不動産会社である。

新潟県長岡市を中心に宅地造成、宅地取引業、不動産貸付業を行っている。中越、下越地区において、「グリーンヒルズ」の名前で宅地開発を行っている。また、グループ企業が長岡市内にて、スーパー銭湯「ゆらいや」と「華の湯」を運営している。





</doc>
<doc id="253559" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=253559" title="セントラルスクゥエア">
セントラルスクゥエア

セントラルスクゥエアは、長野オリンピックの表彰式会場として使われた約4,700mの施設である。所在地は長野県長野市鶴賀問御所町1307番地。アスファルト舗装された広場とステージで構成されており、ステージ後方の壁面には長野オリンピックを写した大型の写真パネルが展示されている。

長野市の中心市街地に位置し、善光寺の表参道「中央通り」に面している。地元企業などの共同出資により設立された企業「株式会社長野セントラル・スクゥエア」が運営しており、普段は有料駐車場として営業しているが、土日祝日にはイベント会場として使用されることもある。長野オリンピックの際には
の表彰式会場として使われたことから、オリンピック記念施設としての性格を持っている。

セントラルスクゥエアの所在地には、かつて大型店「ヴィナス長野店」が存在したが、同店が1980年（昭和55年）に撤退した後は遊休地となっていた。1991年（平成3年）にはホテルの建設が計画されたが、実現には至らなかった。

1995年（平成7年）、長野市周辺の企業などで構成されるグループ「長野都市経営研究所」が母体となって、株式会社長野セントラル・スクゥエアが設立された。1996年（平成8年）、同社は八十二銀行・長野信用金庫など地元の金融機関から合わせて約9億円を借り入れ、ヴィナス跡地の一部を購入。隣接する借地とともに整備し「セントラルスクゥエア」とした。当初この施設は
という構成であり、1997年（平成9年）には広場に輸入雑貨店、アイスクリーム店などの店舗も期間限定で設けられた。

1998年（平成10年）1月5日-2月28日の間、同施設は長野オリンピック組織委員会（NAOC）へ無償で貸与され、表彰式会場として使われた。大会終了後、広場部分は有料駐車場となり、ステージ部分は長野市に寄付されることとなった。1999年（平成11年）、長野セントラル・スクゥエアが限定生産のピンバッジを販売し、その売上金約5百万円によって壁面に写真パネルが設置された。

その後、飲酒運転の罰則強化が一因となって駐車場利用者が減少し、同社は借入金の元金返済が進まなくなった。2004年（平成16年）になっても同社は769百万円の借入金を抱えていたが
存続することとなった。

2012年に表参道長野オリンピックメモリアルパークとして再整備され、4月11日に竣工セレモニーが挙行された。



</doc>
<doc id="255205" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=255205" title="京阪神ビルディング">
京阪神ビルディング

京阪神ビルディング株式会社（けいはんしんビルディング）は、オフィスビル並びにウインズ（場外勝馬投票券発売所）の建物を建設・管理する会社である。本社は大阪府大阪市に所在。

1948年に京阪神急行電鉄（現在の阪急電鉄）子会社の『京阪神競馬株式会社』として創業し、阪神競馬場の建設・管理・運営並びに、大阪市、京都市、神戸市の各ウインズの建設・管理を行なう。その後1955年に阪神競馬場の管理・運営を日本中央競馬会(JRA)に譲ったが、現在もウインズは当社が管理・運営し、JRAが賃借している。1956年には社名を『京阪神不動産株式会社』に変更した。

1970年に住友銀行グループへ株式が譲渡され、以降はオフィスビルを中心とした賃貸不動産を近畿圏を中心として各地で展開している。このため現在も三井住友銀行との関係が深く、銀行系不動産会社にも分類される。

2011年10月1日に『京阪神ビルディング株式会社』へ社名を変更している。




</doc>
<doc id="2559875" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2559875" title="三栄建築設計">
三栄建築設計

株式会社三栄建築設計（さんえいけんちくせっけい、）は、東京都新宿区に本社を置く不動産販売会社。

1993年（平成5年）9月29日東京都杉並区に設立。分譲住宅の生産・販売を主力事業として、注文住宅の請負、保有物件の賃貸、分譲マンション事業、投資用アパート事業などを行う。東京証券取引上第１部及び名古屋証券取引所第１部上場。設立24年目で売上高1000億円企業へと成長。

「同じ家は、つくらない。」というコーポレートメッセージのもと、分譲住宅であるにもかかわらず、デザイン・設計にこだわった住宅を提供している。

　東証JQ上場のシード平和他、不動産事業や住宅周辺事業を行う子会社10社でグループを形成しており、その総称を「MELDIA GROUP（メルディアグループ）」としている。

　現在では、シード平和を含めて国内三大都市圏（東京、神奈川、千葉、埼玉、愛知、大阪、兵庫、神戸）に分譲住宅事業を生産・販売しており、海外ではベトナムやアメリカなどで住宅事業を展開している。

2012年（平成24年）には横浜F・マリノスとユニフォームスポンサー契約を結び、2016年（平成28年）1月まで継続した。

同年1月には湘南ベルマーレの第三者割当増資を引受け、同社に資本参加することを決定するとともに、ユニフォームスポンサー契約も決定した。

また、2015年（平成27年）から株式会社スポーツワンが運営する「企業対抗駅伝」のメインスポンサーになっている。





 


</doc>
<doc id="2587094" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2587094" title="日本ネットワークサービス (マンション管理会社)">
日本ネットワークサービス (マンション管理会社)

株式会社日本ネットワークサービスは神戸市中央区に本社を置く日本の不動産管理会社。
マンション管理受託戸数1万2,659戸、受託管理組合数395組合（2011年7月現在）。





</doc>
<doc id="2592028" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2592028" title="伊藤忠アーバンコミュニティ">
伊藤忠アーバンコミュニティ

伊藤忠アーバンコミュニティ株式会社（いとうちゅうアーバンコミュニティ）は、伊藤忠商事グループのマンション管理会社。2017年現在の管理戸数は7万8,096戸。





</doc>
<doc id="2594100" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2594100" title="北海道空港">
北海道空港

北海道空港株式会社（ほっかいどうくうこう）は、新千歳空港ターミナルビルを所有、管理・運営し、同ターミナル内で物品販売を行う日本の株式会社である。




出典：




</doc>
<doc id="2601602" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2601602" title="大和ライフネクスト">
大和ライフネクスト

大和ライフネクスト株式会社（だいわライフネクスト）は、大和ハウスグループのマンション管理会社。

2014年3月末現在の管理戸数は23万2,306戸（前身2社の合算）。大和ハウス工業では子会社のダイワサービスがマンション管理業務などを行っていたが、リーマン・ショック後に経営が悪化したコスモスイニシアが、事業再生ADR手続申請に伴う経営立て直しの一環として、コスモスライフ株式を譲渡する事になり、大和ハウスがそれを引き受けることになった。その後、2015年4月1日に両社がダイワサービスを存続会社として合併し、現在に至る。





</doc>
<doc id="2608310" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2608310" title="ジャパン・リビング・コミュニティ">
ジャパン・リビング・コミュニティ

株式会社ジャパン・リビング・コミュニティは、かつて存在した大京グループのマンション管理会社。2013年に大京アステージとの合併に伴い解散した。




</doc>
<doc id="261214" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=261214" title="穴吹工務店">
穴吹工務店

株式会社穴吹工務店（あなぶきこうむてん、Anabuki Construction Inc.）はメジャーセブンの1つである大京グループで、香川県高松市に本社を置く不動産会社（デベロッパー）。

2007年（平成19年）度に国内の事業主別マンション供給戸数ランキングで首位を獲得するも、世界同時不況などの影響を受けたその後の業績低迷により、2009年（平成21年）に会社更生法の適用を申請。そしてその4年後の2013年（平成25年）、大手マンション分譲業者である大京の完全子会社となる。

1905年香川県高松市に穴吹喜作がゼネコンとして創業、1945年（昭和20年）に穴吹夏次が二代目となった。

1961年（昭和36年）1月11日に法人化した。

1969年（昭和44年）にミサワホームの代理店としてとなって香川県と愛媛県で戸建て住宅事業を展開するようになり、2003年（平成15年）4月1日にミサワホーム事業部とミサワホームの子会社「ミサワホーム四国」と事業統合して「穴吹ミサワホーム」を発足させて四国全域でのミサワホーム事業を当社が中心となって展開するようになった。

2001年（平成13年）4月に「穴吹不動産販売」を、8月1日に子会社群を統括する中間持株会社の「ACカンパニーグループ」を設立し、グループの経営強化を図った。

2003年（平成15年）9月と2004年（平成16年）3月29日には第3者割当増資を実施して資本増強をした。

分譲マンションの用地取得から企画設計から販売・アフターサービスまでを自社グループで一貫して行うATD（アナブキ・トータル・ディベロップメント）システムと称する事業形態を採用し、地方中核都市圏を中心に事業展開を進めた。

2004年（平成16年）7月に「穴吹工務店札幌」を設立し、
2005年（平成17年）4月1日には古久根建設を子会社化して東北地方での事業基盤を強化するなど地方都市でゼネコンなどと協力事業拡大を図り、2007年（平成19年）度には国内の事業主別マンション供給戸数ランキングで首位（5,037戸）になった。
このため、2007年（平成19年）度の販売戸数5,037戸のうち約90%弱にあたる約4,400戸を地方都市で販売するなど、首都圏などの大都市の比重が高い他の大手マンション業者とは主力とする販売地域が大きく異なっていた。

1996年（平成8年）4月1日には子会社のエフエム高松コミュニティ放送が放送開始し、放送事業へ参入した。

2005年（平成17年）7月29日にはリゾート施設運営の「ハートレイ」の全株式を取得して完全子会社化し、
2006年（平成18年）8月1日には同社に「穴吹ヴィラサービス」を吸収合併させて「穴吹ハートレイ」として事業統合し、
2007年（平成19年）11月1日には旧厚生年金施設「サンピアさぬき」の運営を継承して、「三木リゾート&スポーツパーク」と「ヴィラ讃岐」として開業するなどリゾート関連事業の拡大を図った。

また、2006年（平成18年）3月にはトランクルーム事業にも進出した。

2002年（平成14年）9月に上海市に「穴吹（上海）軟件開発有限公司」を設立し、中華人民共和国で建設・販売するマンションのコンピューター設計業務に進出した。

2007年（平成19年）3月にレストラン運営の「上海穴吹餐飲管理有限公司」を設立し、同年4月にレストラン「悠友」を開店した。

また、同じ2007年（平成19年）3月に内装工事施工の「上海穴吹装飾工程有限公司」を設立し、同地での内装工事事業に参入した。

2008年（平成20年）4月には中国・上海市に不動産物件の管理業務を行う合弁会社「上海陸家嘴穴吹物業経営管理有限公司」を設立し、同地での不動産管理事業に参入した。

しかし、当社の経営再建の一環として、2009年（平成20年）6月にレストラン運営の「上海穴吹餐飲管理有限公司」の清算手続きを開始し、2010年（平成22年）4月に清算手続きを完了したのを皮切りに当地区での事業撤退を開始。

2010年（平成22年）12月にマンションのコンピューター設計業務の「穴吹（上海）軟件開発有限公司」の全株式や、内装工事施工の「上海穴吹装飾工程有限公司」と不動産管理事業の「上海陸家嘴穴吹物業経営管理有限公司」の合弁会社2社の当社の持ち分全てを東急不動産に売却して当地から全面的に撤退した。

建築費の高騰が進むと共に構造計算書偽造問題に関連した建築基準法の厳格化によって建築確認審査が遅延するなど建設コストの上昇が進むと、土地代が比較的低い地方都市主体で相対的に建設費の比率の高くなる当社のマンションは、コストが上昇しやすい側面があった。

そうした建設コストの増大による販売価格の上昇に顧客の所得拡大が追い付かなくなりつつあったこともあり、2008年（平成20年）3月期には赤字に転落した。

さらに、2008年（平成20年）9月の米国リーマンショックに端を発した世界同時不況の影響が重なり、業界全体の日本国内での新築マンション販売戸数が2008年（平成20年）度には16年ぶりに10万戸を割り込むなど、当社の主力事業であった新築マンション市場は大きく落ち込むことになった。

そのため、サーパスマンションの主な供給先である地方県庁所在地においても競合するマンションデベロッパーの経営破綻が相次いでそれらの業者が手がけたマンションが売れ残り市場に放出されたことからサーパスマンションも分譲価格が下落し収益が悪化し、2009年（平成20年）11月24日に東京地方裁判所に会社更生法の適用を申請して経営破綻した。

この会社更生法の適用を申請した時点で約120億円〜130億円の債務超過に陥っているとされていた。

2010年（平成22年）2月9日にフィナンシャル・アドバイザーに日興コーディアル証券（現・SMBC日興証券）を選定して再建のスポンサー選定への助言などを受けることになり、5月28日に投資ファンドであるジェイ・ウィル・パートナーズ（JWP）とライオンズマンションを展開する株式会社大京のグループをスポンサーとして選定した。

そして、マンションの開発から販売までを一貫して手掛ける従来通りのマンションデベロッパーとしての事業形態を維持しながら再建を図る形で更生計画案が作成され、同年7月30日に東京地方裁判所に更生計画案が提出されて9月30日に認可された。
この認可を受けて、同年10月1日付で立山繁美事業家管財人が新社長に就し、関連会社は穴吹コミュニティや穴吹建設など中核事業の4社のみに絞り込んで再建を図ることになった。

そのため、2009年（平成20年）12月25日に「穴吹ミサワホーム」の全株式を「ミサワホーム」へ譲渡して同社の完全子会社へ移行したのを皮切りに、2010年（平成22年）3月31日に子会社「香川県生コン」の生コンクリートの製造・販売事業を「アサノ五色台工業」に譲渡、同年6月17日に「エフエム高松コミュニティ放送」の所有株全てを「トライグループ」へ譲渡、同年11月1日に「ヴィラ塩江」の運営を「ハイパーアシスト」の子会社「ハイパーリゾート」が、同年12月に「ヴィラ塩江」の運営を「喜代美山荘」の子会社「三木さぬき倶楽部」が、各々継承するなど関連事業の譲渡が進められた。

また、2009年（平成20年）11月30日に関連会社で生コンクリート製造の「綾上工業」が高松地方裁判所から破産手続きの開始決定を受け、2010年（平成22年）6月23日までに「穴吹工務店札幌」が札幌地方裁判所に自己破産を申請して手続き開始決定を受けるなど破たん処理による関連会社の整理も進められた。

更生第2期にあたる2012年（平成24年）9月期に売上高約318.07億円で経常利益約66.9億円となり、純利益が約170.79億円を上げて純資産が約136.59億円とプラスに転じると共に、2014年（平成26年）9月期までに約700億円の返済を予定していた債務のうち約600億円の返済を終えるなど、順調に再建が進んだ。

そこで、2013年（平成25年）3月11日に東京地方裁判所に会社更生手続きの終結を申請を行って、同月31日に東京地方裁判所から会社更生手続きの終結決定を受けて法的な再建から脱することになった。

また、会社更生手続きの終結を受けて、2013年（平成25年）4月1日付で大手マンション分譲業者の大京が、ジェイ・エル・ケイ（大京とジェイ・ウィル・パートナーズの出資による合同会社）が保有する穴吹工務店の全株式を買収し、同社の完全子会社となった。


地方中核都市を中心として2013年（平成25年）3月末までに約1,300棟・約77,000戸の『サーパス』ブランドの分譲マンションを販売した。

開発から販売後の管理まで一貫して提供する「ATD（アナブキ・トータル・ディベロップメント）システム」を標榜しており、分譲後の管理業務も行っている。

ただし、2013年（平成25年）3月末時点での管理受託戸数は約68,000戸であった。

またサーパスマンション入居者向けサービスとして、24時間365日フリーダイアルで住まいの様々な相談を受ける穴吹コンタクトセンターを開設している。

現在、大京グループ内に存在する「穴吹」を冠する関連会社に以下の各社がある。



同社と同じ香川県高松市に本社を置く穴吹興産は、1964年（昭和39年）に穴吹工務店グループの関連会社として設立されたが、1985年（昭和60年）に競合するマンション分譲事業に参入したことから完全に分離しており、2009年（平成21年）11月24日の当社の会社更生法の適用申請時点では資本面での関係はなく、人的交流もなかった。

関連会社として発足したものの、当初から資本的関係はそれぞれ独立した形であった（この点は学校法人穴吹学園も同様）。これは穴吹工務店の二代目経営者である穴吹夏次が「資本三分割法」を実践した結果であったという。その後穴吹興産が1985年にマンション分譲事業に参入したことにより穴吹工務店と競合関係となり、穴吹興産は穴吹工務店グループより分離し独立系マンションデベロッパーとなった。穴吹夏次の死去から2年が経過した2002年10月、穴吹興産はマンションブランド『アルファステイツ』を差別化するため穴吹工務店と同一だったコーポレートアイデンティティ（CI）を変更し、対外的な商標も『あなぶき興産』とひらがな表記を使用するようになった。その後、2009年の穴吹工務店の会社更生法申請までは穴吹工務店と穴吹興産の経営者が兄弟という人的関係が残っていたが、現在の穴吹工務店は創業家である穴吹家から大京が100%株式を取得し、穴吹工務店と穴吹興産との人的・資本的関係は完全に解消されている。ただし、インターネットドメイン名は、穴吹工務店は「anabuki.co.jp」、穴吹興産は「anabuki.ne.jp」とセカンドレベルドメインしか相違がない。

2009年の会社更生法申請以前は、赤ずきんをアレンジしたあなぶきんちゃんをイメージキャラクターとしてテレビコマーシャルなどに使用していた。

各種スポーツへの支援をおこなっていたが業績悪化に伴い、2009年（平成21年）に相次いでスポンサーから撤退した。




</doc>
<doc id="2616740" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2616740" title="プリンセススクゥエアー">
プリンセススクゥエアー

株式会社プリンセススクゥエアー（）は、東京都渋谷区に本社を置く企業である。

東京都内を中心とした中古マンション売買を行う不動産会社。女性向け中古マンション購入をメインとした「女性のための中古マンション情報サイト」、都内の中古タワーマンション購入をメインとした「タワーマンション情報サイト」、マンションリノベーションをメインとした「オーダーメイドマンション専門サイト」、シングルマザーに向けた「母子家庭こそマンション購入がおすすめ！」などの運営を行っている。グループ関連企業に、株式会社ジー・ピー・アセット、株式会社レッツクリエイションがある。






</doc>
<doc id="2685779" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2685779" title="オープンハウス">
オープンハウス

株式会社オープンハウス（）は、東京都千代田区に本社を置く総合不動産会社である。

1996年11月に株式会社アプローズとして設立。1997年9月に株式会社オープンハウスに商号変更。当初はセンチュリー21・ジャパンとフランチャイズ契約を締結していたが、2012年に解消。2013年に東京証券取引所第一部上場。

『東京に、家を持とう。』のキャッチフレーズで一躍知名度を上げ、東京を中心に、不動産仲介事業、新築戸建分譲、マンション開発事業で自社ブランドを展開し、急成長している。近年では、非関東圏の都心部やアメリカへ進出するなど業容の一層拡大を見せており、2019年1月現在、関東圏・愛知県・福岡県に37か所の営業センターが設置されている。ちなみに、東京以外のエリアでは、『名古屋に、家を持とう。』『福岡に、家を持とう。』といったそのエリアに合わせたキャッチフレーズで展開している。

マンション開発事業では、「オープンレジデンシア」ブランドを展開しており、2017年、2018年の2年連続で東京23区のマンション供給棟数国内最多を記録している。

『アメリカに、家を持とう。』をキャッチフレーズに、富裕層を対象とした「アメリカ不動産事業」を展開しており、銀座にあるGINZA SIX内に「OPENHOUSE GINZA SALON」という拠点が設置されている。

2018年3月より、「東京ヤクルトスワローズ」のトップスポンサーを務めており、「オープンハウス・ホームラン賞」として、バックスクリーン上部の看板（スローガンおよび社名ロゴ）、またはトライビジョン横の社名ロゴに、ホームランを直接当てたスワローズの選手に「東京の家」1軒プレゼントすることになっている。

2018年、フォーブスが発表する「アジアの優良上場企業50社」にノミネートされた。


「オープンレジデンシア」は、グループ会社のオープンハウス・ディベロップメントが提供するマンションブランドである。資産価値が落ちにくい、主要駅から近い土地に適正価格で提供することを重視している。また、全物件でオーダーシステムを採用している。

2017年、2018年の2年連続で東京23区のマンション供給棟数国内最多である（不動産経済研究所調べ）。










</doc>
<doc id="2759082" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2759082" title="三井の森">
三井の森

三井の森（みついのもり）は、三井不動産グループの不動産事業会社。おもに蓼科、軽井沢および南房総勝浦で別荘地開発やゴルフ場運営などを行なっている。2012年（平成24年）からアグリ事業（三井の森「とれたて倶楽部」）信州八ヶ岳・蓼科の高原野菜通信販売を開始した。




</doc>
<doc id="2781320" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2781320" title="エストラスト">
エストラスト

株式会社エストラストは、山口県下関市に本社をおく不動産会社である。

下関市を中心に、中四国九州地方で展開する「オーヴィジョン」ブランドの分譲マンション事業を主力としており、九州・山口地方での新築分譲マンション事業主別販売戸数は穴吹興産九州に次ぐ第2位（2012年）である。このほかヤマダ・エスバイエルホームと代理店契約を締結し戸建住宅事業、下関市の中心部に保有する「エストラストビル」でのオフィスビル事業を行っており、あるかぽーとのテナント施設も取得している。

2005年（平成17年）3月、同じく下関市に本社を置き分譲マンション事業を展開していた原弘産の連結子会社となったが、サブプライム住宅ローン危機に端を発した世界同時不況の影響で同社の業績が悪化したこともあって2008年（平成20年）10月には連結対象から外れた。2012年（平成24年）11月21日、山口県に本拠を置く企業としては初めて東京証券取引所マザーズ市場に上場、2014年（平成26年）8月4日付けで東証一部に指定変更になった（取引開始は8月15日から）。

北部九州を地盤とする都市ガス大手（一般ガス事業者）の西部ガスが経営多角化の観点から2017年に子会社化している。東証一部上場は維持される見込み。





</doc>
<doc id="2795545" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2795545" title="浪速管理">
浪速管理

株式会社浪速管理（なにわかんり）は、大阪市西区に本社を置く、独立系のマンション管理会社である。






</doc>
<doc id="2818208" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2818208" title="ワールドレジデンシャル">
ワールドレジデンシャル

株式会社ワールドレジデンシャルは、東京都港区東新橋に本社を置く日本の不動産会社である。

株式会社ワールドホールディングスの子会社。首都圏を中心に分譲マンションの『レジデンシャル』シリーズをはじめとする住宅分譲事業を行っている。、





</doc>
<doc id="2873057" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2873057" title="飯田グループホールディングス">
飯田グループホールディングス

飯田グループホールディングス株式会社（いいだグループホールディングス、）は、不動産会社を統括する日本の持株会社。

一建設、飯田産業、東栄住宅、タクトホーム、アーネストワン、アイディホームの6社が2013年に経営統合して設立した共同持株会社である。経営統合前は、飯田産業・東栄住宅・タクトホーム・アーネストワンは東京証券取引所第一部に、一建設・アイディホームはジャスダックに上場していたが、経営統合により6社の上場は廃止され、当社が東京証券取引所第一部に上場している。6社は一建設の会長である飯田一男やその一族及び関連企業が、株式を保有あるいは創業するなど、もともと繋がりがあった。





 
 


</doc>
<doc id="2873789" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2873789" title="クラスコ">
クラスコ

株式会社クラスコは、石川県金沢市にある不動産会社。1963年12月に創業。金沢市,野々市市,小松市等で賃貸マンション・アパートの販売、賃貸借、管理、修理及び仲介、損害保険代理業、リノベーション事業、ビル管理、ガス販売、テクノロジー開発販売、全国FC事業、コンサルティング、ブランディング、WEB作成、プロモーションを手がけている。

2013年12月1日に「タカラ不動産株式会社」から現社名へ変更した。同月、東京オフィスをオープンしている。。






</doc>
<doc id="2889212" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2889212" title="NREG東芝不動産">
NREG東芝不動産

NREG東芝不動産株式会社（エヌ・アール・イー・ジー とうしばふどうさん）は、日本の不動産会社である。不動産賃貸（オフィス・住宅（社宅等が中心））・住宅分譲・保守管理が主な事業。野村不動産グループ。

大手家電メーカー東芝傘下の不動産会社として長らく経営してきたが、リーマン・ショックによる東芝の経営悪化に伴い、2008年（平成20年）12月に野村不動産ホールディングスに大半の保有株式が譲渡され、東芝不動産株式会社から現商号に変更した。商号の"NREG"は、"Nomura Real Estate Group"の頭文字をとった略称である。

保有する不動産に、東芝ビルディング、梅田スカイビル、ラゾーナ川崎がある。

子会社に、保守管理を行うNREG東芝不動産ファシリティーズを持つ。

1972年に"東芝住宅産業株式会社"として設立される。その後、東芝建物株式会社に商号変更。その後はグループ各社と合併を繰り返し、2002年に東芝不動産株式会社となる。2008年、当時100%出資の親会社であった株式会社東芝が東芝不動産株式の65%を野村不動産ホールディングスに売却したことで野村不動産グループ入り。現在の商号に変更する。2015年、東芝はNREG東芝不動産株式の30%を野村不動産ホールディングスに売却し、東芝の出資比率は5%となった。




</doc>
<doc id="2971738" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2971738" title="長谷工スマイルコミュニティ">
長谷工スマイルコミュニティ

株式会社長谷工スマイルコミュニティ（はせこうスマイルコミュニティ）は、日本の建築物管理会社。

中堅デベロッパーだったアゼルとニチモのマンション管理子会社がその前身。2008年から2009年にかけて、長谷工コーポレーションのグループ会社が両社を買収し、その後統合して現在に至る。






</doc>
<doc id="2974130" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2974130" title="文化放送ブレーン">
文化放送ブレーン

文化放送ブレーン（ぶんかほうそうブレーン）は、かつて存在した日本の就職情報サービス会社。1990年代には就職情報サービスで業界4位の企業だった。2000年以降、事業再編と社名変更を繰り返し、2006年に不動産会社SBIパートナーズとしてSBIホールディングスと合併し、解散した。

1973年10月、文化放送のグループ会社、文化放送開発センターが採用広告事業を開始したのが始まりで、1975年に文化放送ブレーンとして独立し、旺文社系の就職情報会社となった。以後、巻末に資料請求用のはがきを付けた学生向け企業情報誌・看護師求人誌の発行や、それに関連するイベントの運営や人材紹介・人材派遣などへと事業の幅を広げるようになる。1980年代後半の人手不足に伴う求人広告の急増で業績を急拡大、1991年11月に株式を店頭公開した。しかし、店頭公開を前にバブル景気が崩壊し、株価は公募価格を下回った。その後、景気悪化で企業の採用意欲が冷え込み業績が悪化、1994年3月期には最終赤字となり、以後は赤字が常態化する。

1995年4月1日、フジテレビジョンの上場準備のための資本関係の整理に伴う株式の移動のため、筆頭株主が旺文社グループからフジテレビジョンに移動し、フジサンケイグループの傘下となる。フジテレビジョンは、上場に先立ち株式の過半数を所持していたニッポン放送の持ち株比率を下げる必要から、同4月1日付で第三者割当増資を行っており、旺文社グループが増資を引き受ける代わりの現物出資として文化放送ブレーン株がフジテレビジョンに譲渡された。これは、旺文社グループ側から見れば、赤字子会社の文化放送ブレーンを処分した上に、優良企業のフジテレビジョン株が手に入ることになり、極端に旺文社グループ側に有利な取引となった。そのため、この取引は、フジサンケイグループの鹿内家との経営権争いにおける、旺文社グループを率いる赤尾好夫の協力に対する見返りだったとも言われる。その後数年、文化放送ブレーンが更なる身売り先を探しているのは半ば業界の常識となっていた。

1999年10月、賃貸住宅ニュース社（現・CHINTAI）会長の佐藤茂が、株式公開買付け（TOB）により文化放送ブレーン株の過半数を取得した。これは、同年春に、フジテレビジョンから大株主を代表として賃貸住宅ニュース社へ株式売却の申し出があったことを受けたものだという。賃貸住宅ニュース社側の思惑としては自社の賃貸情報サービスに加え就職情報サービスに進出することで、第二のリクルートを築く戦略であった。しかし、フジテレビジョンや旺文社グループが文化放送ブレーン株を手放したことを機に、銀行が文化放送ブレーンとの株式持ち合いの解消に動き出し、株式の引き取り手が必要となったことから、当時ソフトバンクの子会社だったソフトバンク・インベストメント(現・SBIホールディングス)の支援を仰ぐこととなる。佐藤茂は、2000年3月に文化放送ブレーンの会長に就任する予定であったが、代わってソフトバンク・インベストメント社長の北尾吉孝が会長に就任した。ソフトバンク・インベストメントは佐藤茂からの株式譲渡、第三者割当増資などにより、2000年4月には、文化放送ブレーンの筆頭株主となる。文化放送ブレーンは、同年6月の株主総会で社名変更と新事業進出を盛り込んだ定款変更を提案したが、この時点では依然合わせて株式の38％を持っていた佐藤茂と弟の鉄也の兄弟が、ソフトバンク主導の経営再建計画に反発し、否決される。再建計画では新規事業のパソコンの割賦販売とインターネット接続事業を黒字化の前提としていたが、佐藤茂はその実現性に懐疑的だった。もっとも、経営側は、新規事業は定款の変更がなくても開始可能としていた。否決後、佐藤茂、鉄也兄弟の説得が行われ、2000年10月の臨時株主総会で、改めてブレーンドットコムへの社名変更と新規事業を盛り込んだ定款変更を提案し可決された。また同月、佐藤茂、鉄也兄弟の所有株式の大半がソフトバンク・インベストメント傘下のファンドに譲渡されたことが発表された。2000年12月20日、文化放送ブレーンは、ブレーンドットコムに社名変更された。

2001年8月には、新興出版社のディジットと合併し、ディジットブレーンに社名変更。ディジットは、パソコン、グラビアアイドル、求人情報、結婚の月刊誌を発行しており、求人誌『アイキャリア』に関して両社は合併の前年から提携関係にあった。ソフトバンクグループ側は第二のリクルートを作る構想を持っており、新会社でネットや雑誌を通じた就職、結婚など生活情報を総合的に提供すること目指した。北尾は、合併に際し「合併会社を軸に幅広く生活情報を提供し、リクルートを超えたい」と語っている。なお、前年に新規事業として始められたパソコン販売は、合併の際のリストラで不採算事業として撤退した。合併後、ディジットブレーンは、ネットと雑誌メディアが融合した情報ビジネスを掲げて、急速な事業拡大を目指したものの、黒字化の目途は立たず、合併から1年後の2002年8月にディジット出身の社長を降格、ソフトバンク・インベストメント出身の社長に交代し、ソフトバンクの主導で経営再建を進めることとなった。

2004年にメガブレーン、2005年にSBIパートナーズへ社名変更。2005年までに祖業である就職情報サービスから撤退し、不動産関連事業中心に転換。2006年3月、SBIホールディングス（2005年にソフトバンク・インベストメントから社名変更）がソフトバンクグループを離脱したことを機にした子会社再編により、SBIホールディングスへ吸収合併、消滅し、31年の歴史に幕を閉じた。






旧サイトのインターネットアーカイブ



</doc>
<doc id="297642" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=297642" title="盛岡バスセンター">
盛岡バスセンター

盛岡バスセンター（もりおかバスセンター）は、岩手県盛岡市において1960年（昭和35年）4月20日から2016年（平成28年）9月30日まで供用されていた、市内最大（当時）のバスターミナルである。

自動車ターミナル法の適用第1号施設であった。

1960年（昭和35年）4月20日に供用開始。2,755.65mの敷地の北西部に平面バス駐車場、南東部にL字型の建物（鉄骨造3階建て、延べ床面積：約2,500m）があり、建物に沿って7つの発着バースを持つバス乗り場があった（平日26路線427便が発着、国土交通省にはバース数が8つと登録）。センター構内の乗り場の他に、周辺道路上にも「盛岡バスセンター」との名称のバス停が並び、多くのバスが集散していた。

2016年（平成28年）9月30日（金）に閉鎖されたが、翌日の10月1日（土）以降は、北東の斜向かいの駐車場に乗車専用のバス停2ヶ所と仮設の待合室を持つバス仮設乗降所（）が設置され、バス乗車券売場はななっく1階に、駐輪場はななっく向バス停付近に移転した。センター構内を発着していた路線バスのみを対象に、仮設乗降所内新設バス停、ななっく前バス停、盛岡駅東口、盛岡駅西口のいずれに発着場が変更された。センターの跡地は市が5億800万円で取得した。

市内のバスターミナルには他に、「盛岡駅バスターミナル」（東口：乗り場数15、西口：乗り場数：9）や、郊外に位置する「松園バスターミナル」（）および「都南バスターミナル」（）がある。

岩手県盛岡市中ノ橋通1丁目9番22号（）


「盛岡バスセンター」との名称のバス停は、当センターの敷地内だけではなく、周辺道路上にもあった。各々を分けて以下に示す。
乗り場は頭端式プラットホームになっており、出発時は指令室より係員が案内放送を行い、各番線のポールに取付けられた発車指示ランプを点灯させていた（早朝と夜間を除く）。その後誘導員の誘導により一旦バックして発車する。同時に複数台のバスが発車する場合は出口に近い6番のりば側から順に発車指示を出し、最後に1番のりばのバスが出発する。毎正時には指令室よりラジオを流し、時報に従い発車指示ランプの点灯を行っていた。

岩手県交通の路線バスには路線毎に数字3桁の系統番号（雫石営業所管轄の一部路線と長距離バスは除く）が、岩手県北バスの路線バスにはアルファベットと数字2桁を組み合わせた系統番号（高速バスは除く）が、それぞれ振られている。
※新庄線（盛岡駅 - つつじが丘団地）と盛岡都心循環バス「でんでんむし」は、ななっく・神明町両方の停留所に停車。

盛岡市は第二次世界大戦時の日本本土空襲による被害が比較的小さかった都市であるため、古くからの狭い道路が多かったが、路線バスが会社ごとに発着所を開設していたことで次第に交通渋滞が悪化し、市民からの苦情も増えるようになった<。

そこで、バス会社共通のバスターミナルを建設することになり、1959年（昭和34年）5月に盛岡市、岩手県北自動車（県北バス）、地元商店街等が出資し株式会社盛岡バスセンターを設立した。しかし、当時としては画期的な交通センターの存在は集客面で大きな恩恵を及ぼすため、古くからある「肴町商店街（現：ホットライン肴町）」（）と、戦後急速に発展した「大通商店街」（）との間で設置場所を巡る対立が起きた。そこで盛岡市は事態収拾に乗り出し、学識経験者を加えたバスターミナル建設促進委員会が審議を行い、建設地を現在地である中ノ橋通に決定した。

1960年（昭和35年）4月20日に供用開始。バスセンターの建物は開業当初は2階建てで1階は窓口と開放感のある広大な待合所で構成され、売店類は2階に集約されていた。建物内には洋品店や大食堂、喫茶店、甘味店、中華料理店、理髪店などがあり、また屋上には「盛岡バスセンターテーマパーク」という植物園・遊園地があってデパートのような趣きであった。1966年（昭和41年）に3階が増築された。

敷地は3,000mで開設当時は十分な広さだったが、バス路線・運行本数の増加、バスの大型化が進み、次第に狭さが際立つようになった。末期はバスセンター構内で発着できない便が多数発生しており、「盛岡バスセンター」名義で設置された周辺のバス停が発着地点の機能を担っていた。

2012年3月から経営権が岩手県交通から国際興業へ移行した。

また、バスセンターそのものも、長年の使用で建物の老朽化が叫ばれており、現行の建築基準法の耐震基準を満たしていないことから、2008年には市が再開発計画を発表。バスセンターを核とした複合施設に建て替えられる見通しであったが、経済情勢の悪化や東日本大震災後の建設資材高騰の影響により、建て替えの目途は立たず、下記の通り2016年3月14日に盛岡バスセンターはバスターミナル事業から撤退して施設は2016年9月30日で閉鎖、年内に取り壊されることが発表された。法人としての盛岡バスセンターの本社は、2016年11月2日に盛岡市中ノ橋通から花巻市湯本へ移転している。

バスセンター内のレトロチックな味わいを残す雰囲気はたびたび地元メディアで取り上げられ、老若男女問わず人気は根強く「昭和レトロ」の観光資源として注目されていた。

2008年2月9日の岩手日報によると、老朽化したバスセンターを建て替える際に、バスターミナルの他にマンション、商業施設、福祉施設、公共的機能を持った複合ビルにする計画があることが明らかになった。事業主体は盛岡バスセンターおよび盛岡市、盛岡まちづくり会社であり、盛岡市の中心市街地活性化基本計画の一部になっていた。しかし、計画発表後に経済情勢の悪化や東日本大震災後の建設資材高騰の影響により、計画は見直されることになった。

その後、2013年に第2期盛岡市中心市街地活性化基本計画に盛り込まれ、2014年から建て替え工事を着手する予定であったが、盛岡バスセンターの経営権を持つ国際興業の経営変化や建設資材の高騰により着手の目途が立たないまま、老朽化が激しくなった事もあって上記の通り2016年3月14日に閉鎖が決定、同年9月30日で閉鎖された。その後、10月20日から解体工事が始まり、翌年2月までに完了した。

閉鎖後は、跡地周辺に停留所と仮設の待合所を設置して周辺に用足しする利用客の便を図っているが、バスセンターを始発地及び終点とする高速バス路線は、盛岡駅東口または盛岡駅西口止まりとなっている（東京都を結ぶドリーム盛岡 (らくちん) 号と仙台市を結ぶアーバン号は、先立つ2016年7月31日の便を以てバスセンター乗り入れを中止し、翌日からはドリーム盛岡号は盛岡駅東口止まりに、アーバン号は盛岡駅西口止まりになっている）。また、今後の代替となる施設などについては現時点では白紙の状態で、盛岡市とバス運行会社を含めた協議が行われているが、市は跡地を買い取った上でそこに複合施設を建設してバスターミナルの機能を維持させる方針を打ち出している。閉鎖後の2016年10月1日からは上記の通り仮設の乗り場と待合所を設置し、乗車券・定期券売り場をななっく1階に設置して対応している。ななっく内のバス乗車券・バス定期券売り場は、岩手県交通窓口は毎日営業しているが、岩手県北バス窓口は平日のみの営業で、土曜・休日は休業する。

これに対して、市民有志の「盛岡バスセンターから考える会」は建物の保全・補修と継続使用を求めて市長と市議会に要望書と陳情書を送付しており、市はこれを受けてバスセンターの外壁の一部（上記写真のロゴ部分）と出入り口に設置されていたステンレス製看板を後継となる複合施設で保存展示する方針を打ち出している。

2017年7月には、跡地を取得した盛岡市が後継施設建設開始まで2年間の予定で地元住民団体「盛岡バスセンターおよび周辺地区活性化協議会」に無償貸与することを決定し、協議会は貸与された跡地を「地域活用ゾーン・SIDE-B（サイド・ビー）」と命名し、市民広場のほか音楽や工芸などの活動発表、ビアフェスなどの飲食イベントの開催場として活用する方針を発表している。

当センターが閉鎖された後、乗り場は以下のように再編されている。
太字は盛岡バスセンター構内から発着乗り場が変更となった路線である。




</doc>
<doc id="3035581" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3035581" title="イリオス (不動産)">
イリオス (不動産)

株式会社イリオスは東京都新宿区西新宿に本社を置く事業向け不動産会社。

1996年に設立。事業用不動産・オフィス・貸店舗などを専門に扱う不動産会社である。対応エリアは全国ではあるが、主に東京都をはじめ、神奈川県・埼玉県・千葉県など首都圏を中心に、2012年に大阪事務所を設立後は西日本エリアにも展開し、2016年に沖縄事務所も開設した。







</doc>
<doc id="3050057" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3050057" title="総合施設管理">
総合施設管理

株式会社総合施設管理（そうごうしせつかんり）は、東京都新宿区西新宿に本社を置く店舗系不動産専門の管理会社である。

2002年に株式会社イリオスの子会社として設立。

主にビル管理・テナント管理、設備管理、商業施設運営、テナント誘致、サブリース、プロパティマネジメント・ビルマネジメントを行う管理会社である。
対応エリアは東京都・神奈川県・埼玉県・千葉県・茨城県・静岡県・山梨県の1都6県。
2016年に本社を渋谷区から新宿区に移転。5月に資本金を5,000万円に増資。







</doc>
<doc id="306773" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=306773" title="紙屋町シャレオ">
紙屋町シャレオ

紙屋町シャレオ（かみやちょうシャレオ）は、広島市中区にある広島初の地下街。

2001年（平成13年）4月に、県・市・民間企業の出資による第三セクター「広島地下街開発株式会社」により開業した。店舗面積は7120m。名称は「おしゃれ」のズージャ語が由来。全国から公募して選ばれた。付近にそごう広島店や福屋八丁堀本店などの百貨店があり、既存店舗との競合を懸念して着工・開業が遅れた経緯もあるが、「この規模では通常のデパートのような店舗では中途半端になる」という認識から、若い女性をターゲットにしたアパレル店や雑貨屋、スイーツ店等も多く入居している。シャレオができた事により紙屋町交差点は地下の歩行者用通路が確保できたため横断歩道は廃止された。アストラムラインの本通駅、県庁前駅、広島電鉄の本通電停、紙屋町西電停、紙屋町東電停などと接続している。国土交通省の事業のため、シャレオ内の通路は「道路（広島市道）」扱いである。シャレオ内の通路に正式な道路名称があるのはそのためである。

紙屋町交差点直下のシャレオ中央広場はイベント会場としても使用されている。シャレオが完成する前には全国高等学校クイズ選手権の中国地方大会決勝戦（2000年）がこの場所で行われたことがあり（工事現場を使ったクイズ）、決勝進出チームの名前が刻まれている。中央広場には大型ビジョンと県内ラジオ局がほぼ毎日公開収録を行っていた「シャレオ iスタジオ」、県内交通機関の時刻・運行状況を表示するモニターやインターネット端末を備えた有人案内所「シャレオ iセンター」があったが2009年3月末までにすべて撤退し、ビジョンごと撤去された。

現在の中央広場南には広島ホームテレビ「ぽるぽるLIVE on エムキャス」の配信用スタジオ「ぽるぽるスタジオ」、南西側地上連絡口付近には広島市観光案内所がある。



連絡通路が接続している施設は『(*)』をつけている


連絡通路が接続している施設は『(*)』をつけている

路線バスについては広島バスセンターの他に、広電バス、広島バスほかの紙屋町、本通り、県庁前、市民病院前、原爆ドーム前などのバス停が地下街出入り口付近にある。



</doc>
<doc id="3082049" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3082049" title="JR九州ビルマネジメント">
JR九州ビルマネジメント

JR九州ビルマネジメント株式会社（ジェイアールきゅうしゅうビルマネジメント）は、福岡県福岡市博多区に本社を置く、JR九州グループの不動産管理会社である。

九州旅客鉄道株式会社（JR九州）は、1990年代まで、駅ビルやロードサイドの商業施設の管理運営を直営で行っていたが、2000年3月にJR九州ビルマネジメント株式会社を設立し、これらの施設の管理を行うこととした。

九州内の駅ビル内の商業施設の管理・運営等を行っている。2014年秋には、中小規模の駅ビルの商業施設の名称をフレスタ等からえきマチ1丁目に統一した。

駅ビル以外にも九州内の鉄道沿線や市街地での複合型商業施設の管理運営を行っている。

2箇所でゴルフ練習場を運営している。

2012年から、JR九州が開発供給する分譲マンション「MJR」シリーズや、賃貸マンション「RJR」シリーズの管理事業を行っている。



</doc>
<doc id="309835" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=309835" title="京王不動産">
京王不動産

京王不動産株式会社（けいおうふどうさん）は東京都渋谷区初台に本社を置く京王グループの不動産会社。

京王線沿線の不動産の仲介や新築戸建の分譲が事業の中心となっているが、オフィス・マンションの管理、駐車場の管理、レンタルボックス、コインパーク、バイクパークなどの事業も展開している。

「京王四季の街」多摩境


笹塚・平山・高尾・八幡山・堀ノ内


</doc>
<doc id="317313" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=317313" title="大京">
大京

株式会社大京（だいきょう、Daikyo Incorporated）は、東京都渋谷区千駄ヶ谷に本社を置く日本の不動産会社である。オリックス株式会社の子会社。

大京は東京圏、名古屋圏、大阪圏の三大都市圏を中心に6,000棟以上の『ライオンズマンション』シリーズを展開する。2012年（平成24年）度の事業主別マンション供給戸数ランキングは全国6位（3,130戸）、首都圏5位（1,958戸）、近畿圏18位（450戸）。みどり会の会員企業。

同じオリックス・グループのオリックス・バファローズのオフィシャルスポンサーも務める。









</doc>
<doc id="31783" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=31783" title="美保飛行場">
美保飛行場

美保飛行場（みほひこうじょう）は、鳥取県境港市（敷地の一部は米子市）にある共用飛行場である。

防衛省が管理しており、航空自衛隊美保基地（みほきち、"JASDF Miho Airbase"）の滑走路を民間航空機が利用する共用飛行場である。通称米子空港（よなごくうこう "Yonago Airport"）、愛称を米子鬼太郎空港（よなごきたろうくうこう "Yonago Kitaro Airport"）としている。

美保飛行場（米子空港）は米子市中心部から約11km（バスで30分）の弓ヶ浜半島中心部に位置する。風光明媚な観光地に恵まれた環境にあり、鳥取県西部・島根県東部の空運を担うのみならず、山陰観光の空の玄関口としての役割も果たしてきた。

滑走路長は2,500mで、一部は中海に突き出すような形で配置されている。着陸帯の幅は300mであり、計器着陸に対応している。
滑走路に面して北側に航空自衛隊の専用エプロンやハンガーなどの施設が立ち並び、滑走路の管理や航空管制などは航空自衛隊が行なっている。そのため、山陰の飛行場において唯一航空管制が行われている。
また、航空自衛隊エプロンの一角や東側の空港エプロン周辺に国土交通省関連の複数の施設が置かれ、2011年には第八管区海上保安本部美保航空基地と称される海上保安庁の航空機を格納する施設や事務所が東側エプロンに増設された。

空港ターミナルビルは航空自衛隊美保基地の東側にあり、国内線・国際線で区画を分けて使用している。ボーディングブリッジは3基を有する。ターミナルビルに接するエプロンには大型ジェット機用2バース、中型ジェット機用1バース、小型ジェット機用1バース、プロペラ機用1バースがある。

年間利用客数は、国内572,122人、国際52,142人（2016年度）。

2001年度からの再延長事業は、滑走路東側の県道47号線、JR境線、市道を500m迂回させる大規模なもので、境線には最寄り駅として米子空港駅が設けられた。
供用開始は2008年度目標だったが、境線の付け替え方法が地下化から迂回へ紆余曲折した関係で、1年ほど延びた。


空港ターミナルビルは米子空港ビル株式会社が運営している。

CIQ：税関・出入国管理・検疫（Customs Immigration and Quarantine）について。
※出入国管理のみ常設。他は出張。

航空会社が2社以上の場合、最前の航空会社の機材・乗務員で運航する共同運航便（コードシェア便）


以下に定期便とチャーター便を合計した乗降客数を示す。マウスポインタを棒グラフに合わせると、該当年度の数値がポップアップする。
美保基地の基地司令は第3輸送航空隊司令が兼務。



2018年（平成30年）3月27日に米子駐屯地の分屯地として開庁、以下の部隊が駐留する（分屯地管理業務は米子駐屯地業務隊から一部が分派され担任）。



航空自衛隊美保基地の航空祭。近年は5月中旬〜6月初旬の日曜日に開催されている。一番の見所は美保基地に配備されているC-2型輸送機やT-400型練習機の大編隊等の展示飛行。近年はブルーインパルスが美保基地展開し曲技飛行を実施している。なお、戦闘機の展示飛行は他の基地からリモートで実施される。

運行本数・所要時間・料金等の詳細は、該当項目や公式サイトにて最新情報を確認されたい。






</doc>
<doc id="31785" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=31785" title="出雲空港">
出雲空港

出雲空港（いずもくうこう、Izumo Airport）は、島根県の出雲市にある地方管理空港。「出雲縁結び空港」（いずもえんむすびくうこう、Izumo Enmusubi Airport）の愛称がつけられている。

出雲空港は島根県の県庁所在地の松江市の中心部から西に約15km（バスで約30分）の宍道湖の西端に位置し、縁結びの神様でも知られる出雲大社にも近い。

滑走路は07/25の方向に2000mで、一部宍道湖に突き出るような形で配置されている。平行誘導路は無く、滑走路両端にターニングパッドを備えている。着陸帯の幅は150mと狭く計器着陸には対応できず（ローカライザのみ設置）、。

島根県の東部の空運を担い、出雲空港の年間利用客数は国内が907,764人、国際が1,101人（2016年度）である。日本の三大都市圏でもある東京（羽田）、大阪（伊丹）、名古屋（小牧）と空路で結ばれている。中国地方の空港では唯一三大都市圏全てへの直行便がある空港である。近年は羽田便の機材大型化やフジドリームエアラインズによる新規路線開設の影響で利用者が増加傾向にあり、2017年度は利用者数が約90万人となり過去最多を更新した。


空港ターミナルビルは滑走路北側に1棟あり、国内線/国際線で使用している。国内線用に2基、国際線兼用で1基のボーディングブリッジを備え、出雲空港ターミナルビル株式会社が運営している。

東駐車場・公園駐車場・VOR/DME周辺に公園が整備されており、滑走路を行きかう飛行機を至近距離で見ることができることから、休日は家族連れで賑わう。


かつての定期就航路線



</doc>
<doc id="3265599" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3265599" title="日本土地建物">
日本土地建物

日本土地建物株式会社（にほんとちたてもの、）は、東京都千代田区に本社を置く不動産会社。

1954年（昭和29年）5月に勧友ビルディング株式会社として設立。都市開発事業、不動産ソリューション事業、住宅事業、資産運用事業を展開する総合不動産会社で、第一勧銀グループに所属している。







</doc>
<doc id="3308745" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3308745" title="さかえビル">
さかえビル

さかえビル（英称:SAKAE BUILDING）は、東京都文京区本郷にあるテナントビル。

1934年（昭和9年）、春日通りに面して、薬学博士により薬学研究所と貸事務所を兼ねたビルとして建設された。建物の装飾には、1910年代から1930年代にかけて欧米にて流行したアール・デコが取り入れられている。








</doc>
<doc id="339495" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=339495" title="エスピー産業">
エスピー産業

エスピー産業株式会社（えすぴーさんぎょう）とは、千葉県松戸市に本社を置き、有料駐車場の営業を行う新京成電鉄グループの企業である。

営業内容は自動車の駐車場である。

月極駐車場および時間貸し駐車場を運営している。新津田沼立体駐車場（イトーヨーカ堂津田沼店の隣）ほか、新京成線沿線各地で21ヶ所の駐車場ビジネスを展開している。

エスピー産業は自動車の駐車場を運営する会社であるが、新京成グループには駐輪場（自転車駐車場）を運営する会社もある。駐輪場については同グループのエスケーサービスが運営している。


</doc>
<doc id="340805" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=340805" title="リバー産業">
リバー産業

リバー産業株式会社（リバーさんぎょう）は、大阪府大阪市中央区に本店を置く不動産デベロッパーである。

大阪市内を中心に、新築マンションの建設・分譲を中心とした建設業を行っている。用地取得から企画・施行・販売までを一貫して行う総合デベロッパーである。環境・堅固・省エネ・利便性に着目した、将来財産の街づくりを企業理念としており、図面上の平面的な緑化率ではなく、実際に目に入る緑の量「緑視率」を重視し、せせらぎや巨木を配した特徴的な景観づくりにこだわる。

自社が建設するマンション近隣の公園の整備や、自治体への寄付などの社会貢献活動も行っており、2016年には大阪府から紺綬褒章を伝達された。


大阪市内を中心に、2016年12月現在、大阪府および兵庫県で32物件を建設・分譲している。
主力ブランドはリバーガーデンである。リバーガーデンブランドは植栽を用いた緑視率の高い景観とともに、防災性の高さを特色としている。環境への配慮に関しても自治体等から評価を受けている。
このほか、ブリティッシュティンバー、カプリース、リバーカントリーガーデンといったブランドのマンションも手掛けている。

上記のマンション建設・分譲のほか、戸建ての建設・分譲や、岸和田だんじり会館・此花総合高等学校などの公共施設の建設、道路・橋梁の施行や整地などの土木事業も行っている。



</doc>
<doc id="3531296" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3531296" title="空港施設 (企業)">
空港施設 (企業)

空港施設株式会社（くうこうしせつ）は、国内主要空港において、空港に必要な施設と機能を建設、運営管理することを主業とする東証一部上場企業である。







</doc>
<doc id="3563145" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3563145" title="アップルパーク">
アップルパーク

株式会社アップルパークは、東京都北区に本社を置く、主に時間貸し駐車場の管理運営を行っている日本の不動産会社。

＜駐車場・駐輪場の総合プロデュース＞





</doc>
<doc id="3603959" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3603959" title="グッドコムアセット">
グッドコムアセット

株式会社グッドコムアセットは東京都新宿区に本社を置く不動産会社。

個人投資家や不動産販売業者に東京23区の投資用マンションを販売する。2005年創業、2016年12月にジャスダック上場。2017年6月27日付で東京証券取引所第二部に市場変更。2018年4月24日付で東京証券取引所第一部に指定替え。

関連会社として、株式会社グッドコム、臺灣家得可睦股份有限公司（英語表記：Taiwan Good Com., Ltd.）、上海家德可睦商务有限公司（英語表記：Shanghai Good Com Investment Consulting Co., Ltd.）がある。支配株主は長嶋義和（社長）と長嶋弘子。

「ジェノヴィア(GENOVIA)」ブランドを展開する。

個人では地方公務員を主要顧客とし、名簿を利用したセールス電話により顧客勧誘を行う。日本の不動産を投資対象とする中国の個人投資家も顧客とする。


</doc>
<doc id="3626176" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3626176" title="愛媛汽船">
愛媛汽船

愛媛汽船株式会社（えひめきせん）は、愛媛県今治市の海運会社。

1942年12月、海運統制令に基づく企業統合として、今治周辺の海運業者により、愛媛汽船統制組合が結成された。1946年に愛媛汽船組合と改称、1949年7月、海上運送法の公布に合わせて愛媛汽船株式会社が設立された。終戦直後は木造船のみで運航していたが、1959年に初の鋼船である「うきしろ」（111総トン）を建造、1965年にはフェリー化第一船として「みしま丸」（107総トン）を建造、以後毎年のように新船を導入した。

1983年12月に因島大橋の開通により、尾道 - 因島間が廃止となった後、1988年の伯方・大島大橋開通による航路再編で、芸予観光フェリー（現在の芸予汽船）・大三島ブルーラインに航路と船舶を譲渡して運航を終えたが、2社の株主のほか、所有する「愛媛汽船松山ビル」のテナント業などで存続している。


1983年12月の因島大橋開通による尾道 - 因島間廃止前は今治 - 尾道航路に「第十六愛媛」「第十二愛媛」「第十愛媛」「第十八愛媛」「第十七愛媛」「第十五愛媛」が、今治 - 大三島 - 木江航路には「第二愛媛 (2代)」「第三愛媛 (2代)」、「第五愛媛」が、今治 - 熊口 - 瀬戸航路には、今治 - 尾道航路の6隻のうち1隻がローテーションで配船されていた。このほか、「第八愛媛」が予備船として在籍した。




</doc>
<doc id="3679272" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3679272" title="グランドホーム">
グランドホーム

株式会社グランドホーム（）は、東京都武蔵野市に本社を置く不動産会社である。

2000年（平成12年）設立。新築木造戸建ての販売や、マンション・アパートの管理、保険代理店業務を行う。店舗数は本社を含め4店舗、首都圏を中心に一次取得者向けの戸建て住宅の販売を行う。





</doc>
<doc id="3696514" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3696514" title="テンポイノベーション">
テンポイノベーション

株式会社テンポイノベーション（英称:Tenpo Innovation CO.,LTD.）は、東京新宿区に本社を置く日本の企業。首都圏を中心とした飲食店向け店舗物件の転貸借事業を展開している。

店舗物件を不動産オーナー様から賃借し、飲食店テナント様に転貸する店舗専門の「転貸借事業」を首都圏にて展開している。「貢献創造」を経営理念とし、2017年10月25日（水）東京証券取引所マザーズ市場に上場。他に、飲食店の居抜き物件検索サイト『居抜き店舗.com』、居抜きでの店舗売却や買取りサイト「店舗買取り.com」などのサービスを運営している。


保有物件数




</doc>
<doc id="370545" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=370545" title="朝日ビルディング">
朝日ビルディング

株式会社朝日ビルディング（あさひビルディング）は、大阪市北区中之島にある、朝日新聞社関連のビルディング建築・運営に携わる会社である。

1929年8月、朝日新聞の創刊50年を記念して、朝日新聞の社屋などを管理する会社として設立。まず、東京・有楽町の朝日ビルディングの建設を皮切りに、横浜市、大阪市、神戸市、福岡市などの朝日新聞の社屋、あるいは、関連企業のビルディングを建設するようになる。特に、神戸市の「神戸朝日ビル」は1934年に建築家・渡辺節により設計された「神戸証券取引所」を元に戦後映画劇場「神戸朝日会館」として再生。その後、施設老朽化に伴う改修でオフィスビルとしての機能も追加。神戸のビジネスの中心としてその名残りをとどめている。

また、中之島のビジネス街にあった新朝日ビルディングには、フェスティバルホール、リサイタルホールが設けられ、クラシック音楽を始めとした各種音楽コンサートに利用されていた。新朝日ビルディングは、2009年に解体され、2010年1月9日にフェスティバルホールを含む高層ビル「中之島フェスティバルタワー」の建設工事が着工し、2012年11月6日に竣工した。

グループ会社として、関西国際空港の機内食・免税店事業などを行う朝日エアポートサービス（略称AAS）がある。なお、AASの名前が付いているエイエイエスケータリングは同社と日本航空の合弁会社だったが、2006年までに保有株式をすべてグルメ杵屋に売却したため、資本関係はなくなっている。

2006年3月期の売上構成は不動産賃貸75%、劇場・ホール11%、ホテル事業2%、その他12%となっている。





</doc>
<doc id="3706539" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3706539" title="青山コーポレーション">
青山コーポレーション

青山コーポレーション株式会社（あおやまコーポレーション）は、東京都中央区に本社を置く不動産会社である。首都圏を中心に法人向けの寮や社宅の仲介業務を行っている。


</doc>
<doc id="3711917" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3711917" title="ウィル (不動産会社)">
ウィル (不動産会社)

株式会社ウィル（かぶしきかいしゃウィル）は、1993年10月創業の兵庫県宝塚市に本社を置く不動産会社である。不動産流通事業、リフォーム事業、リノベーション事業、開発分譲事業、受託販売事業、ファイナンシャルプランニング事業、広告クリエイティブ事業、教育事業（志信館）を展開している。

グループ会社として、1997年10月にリフォームの設計、施工を行う株式会社ウィル空間デザインを子会社化。2008年1月にファイナンシャルプランニング業務などを行う株式会社ウィルフィナンシャルコミュニケーションズを設立。以降、不動産を購入する人に不動産仲介、リフォーム、住宅ローン、保険を合わせて提供する「ワンストップサービス」が事業の中心となっている。また、2014年7月に株式会社ウィルスタジオを設立し、ウェブサイトなどの広告物の制作、コンサルティング業務を行っている。







</doc>
<doc id="3777769" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3777769" title="タカラレーベン西日本">
タカラレーベン西日本

株式会社タカラレーベン西日本（タカラレーベンにしにほん）は、愛媛県松山市大街道に本店を置く不動産会社。株式会社タカラレーベンの連結子会社である。





</doc>
<doc id="378909" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=378909" title="昭栄">
昭栄

昭栄株式会社（しょうえい）は、東京都千代田区に本社を置く、不動産を軸とした投資事業を行っていた会社。オフィスビル・商業ビル等の賃貸・開発を行う「不動産事業」、自社保有株の運用を行う「有価証券投資事業」、環境事業などに投資を行う「事業投資」等を行っている。

2012年7月1日、ヒューリック株式会社（初代）を吸収合併（逆さ合併）し、ヒューリック株式会社（2代目）に商号を変更した。

もともとは生糸メーカーとして発足した会社だが、生糸産業が衰退したことで、その工場跡地をショッピングセンターにして、イトーヨーカドーやジャスコをテナントとするなど保有不動産の活用をしたことから、不動産事業に本格的に参入した。現在はオフィスビル・商業ビル・ホテル等の取得・開発、ならびに所有する物件の管理などを中心に不動産事業を展開しているが、分譲マンションの開発も行っており、同じ芙蓉グループである東京建物や安田不動産などと共同事業を行っている。

また、2000年に日本で初めて敵対的TOBの標的となった反省から、自社保有の大手企業の株式を中心とした資産を活用する、有価証券投資事業を2003年より開始しており、現在は中核事業の1つとなっている。



2000年1月、村上ファンドによる日本初の敵対的TOBが昭栄に対して実施された。2000年頃の不況で業績の振るわなかった昭栄の株価は880円程度であったが、バブル期の不動産取引で得た利益を含め600億円以上の資産を保有していたことから、非常に割安な株価水準となっていた。

そこに目をつけた村上は昭栄に対して経営改革の必要性を説いたものの、きちんとした対応が得られなかったことから、2000年1月24日にTOBに踏み切った。翌日25日に昭栄より「公開買付けの反対に関するお知らせ」が発表されたことで事実上の「日本初の敵対的TOB」へと発展する。TOB価格は1000円に設定されていたが、すぐに昭栄の株価は上昇してしまいTOBの最終日まで市場価格がTOB価格を上回ったことから、村上側は昭栄の発行済株式総数の6.52%を確保するにとどまった。また当時筆頭株主だった富士銀行やキヤノンなどがTOBに応じないなど、昭栄の株式は芙蓉グループを中心に持合関係が非常に強固であり、その点もTOB失敗の要因と言われている。



</doc>
<doc id="3791546" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3791546" title="ケン不動産リース">
ケン不動産リース

ケン不動産リース株式会社（ケンふどうさんリース、）は、東京都港区に本社を置く不動産賃貸・ホテル運営会社。ケン・コーポレーションの子会社である。




</doc>
<doc id="3800363" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3800363" title="三和住宅">
三和住宅

株式会社三和住宅（さんわじゅうたく）は、栃木県那須塩原市に本社を置く不動産会社。

「総合不動産業」を標榜し、那須塩原市を中心とする栃木県北地域及び同県宇都宮市近郊において、住居・非住居の不動産賃貸管理・仲介、売買仲介、不動産活用企画や相続コンサルティングなどの業務を行う。<br>
2017年3月末現在、栃木県北・県央エリアにおいて8,054戸の賃貸住宅管理を受託あるいはサブリースする。これは栃木県に本社を有する企業としては、県内1位にランキングされている。




</doc>
<doc id="3805291" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3805291" title="FEEL JAPAN">
FEEL JAPAN

株式会社FEEL JAPAN（"FEEL JAPAN Co.,Ltd."）は、東京都新宿区アイランドタワーに本社を置く不動産会社。

東京、沖縄、北海道（札幌）等で不動産の開発、分譲、販売、運営を主たる業務としている。

2013年札幌支社開設、2015年台湾支社、上海支社を開設、2016年沖縄支社開設。

2017年新宿野村ビルより新宿アイランドタワーに本店を移転。

＜登録免許番号＞東京都知事免許（1）第 98763号

＜加盟団体＞公益社団法人全国宅地建物取引業協会連合会

＜保証協会＞公益社団法人全国宅地建物取引業保証協会

＜取引金融機関＞みずほ銀行　りそな銀行　三菱UFJ銀行　野村證券





</doc>
<doc id="3845373" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3845373" title="武蔵コーポレーション">
武蔵コーポレーション

武蔵コーポレーション株式会社（むさしコーポレーションかぶしきかいしゃ、英：MUSASHIcorporation）は、東京都千代田区に本社を置く不動産会社。
代表取締役は大谷義武（おおやよしたけ）。

中古マンション・アパートを専門とする収益用不動産による資産形成・資産保全のコンサルティング事業。







</doc>
<doc id="3870119" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3870119" title="パワーコンサルティングネットワークス">
パワーコンサルティングネットワークス

株式会社パワーコンサルティングネットワークスは、東京都渋谷区に本社を置く不動産管理・コンサルティング会社。

主に不動産オーナーを対象として、賃貸管理、サブリース、不動産コンサルティング、相続対策、不動産有効活用の調査・企画・立案、セミナー事業等を行う。

弁護士・税理士・会計士・不動産鑑定士・一級建築士・宅地建物取引士・ファイナンシャルプランナー・土地家屋調査士・司法書士・行政書士・土地活用プランナーなど、専門職顧問団90人を有する。

また、リフォーム・清掃・メンテナンス・防水・インテリア・デベロッパー・ペット共生住宅コンサルティングなどの多くの関連会社がある。











</doc>
<doc id="3901989" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3901989" title="シービーアールイー">
シービーアールイー

シービーアールイー株式会社（英: CBRE K.K.）は、事業用不動産サービスの分野で世界最大手であるの日本法人。

1970年に大阪で設立された生駒商事株式会社が前身となっている。


東京都千代田区丸の内の東京本社をはじめ、全国に10拠点を展開している。

東京本社、芝パーク支店、関西支社、仙台支店では同社が推進するABW（Activity Based Working アクティビティ・ベースド・ワーキング）が導入されている。


</doc>
<doc id="392528" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=392528" title="パーク24">
パーク24

パーク24株式会社（パークにじゅうよん、）は、東京を拠点とする駐車場運営会社他を所有する持株会社である。東京証券取引所1部に上場しており、駐車場管理業者としては日本国内最大手となっている。

定款上の商号はパーク24株式会社であるが、登記上の商号は漢数字表記のパーク二四株式会社となっている。

日本国内各所でコインパーキング『タイムズ』（東京都の第三セクター、タイム24とは無関係）を展開している。現在では駐車場管理業のほか、大型駐車場・ビル型駐車場などの施設駐車場といった様々な駐車場事業を展開している。

『タイムズ』は遊休地である場所に一定期間駐車場を供給できるシステムで、「一台分あれば契約可能である」のが強みとなっている。ロック付きの無人駐車料金徴収装置による24時間無人時間貸駐車場というのがポイントである。現在、国内最大の駐車場ネットワークを形成している。

創業者は、馬主としても有名な西川清であり、息子の西川光一が代表取締役を務めている。TOKYUポイント加盟店。


クレジットカードで駐車料金を確実に支払う事ができる駐車場はタイムズのみで、一部の駐車場の機械を除き、クレジットカードでの駐車料金の決済が可能である。利用可能なクレジットカードは、ジェーシービー、VISA、マスターカード、MUFGカード、UCカード、アメリカンエキスプレス、ダイナースクラブ、トヨタファイナンスの各ブランドである。なお、アメリカンエキスプレスとダイナースクラブのカードは、日本発行のカードに限る。
但し、ソニー銀行が発行するソニーバンクウオレットのVISAデビットカードでは支払ができないが、髙島屋プラチナVISAデビットカードでの支払は可能。
※現金とクレジットカードの併用支払も可能となっている。

また、法人利用を対象とした、法人専用支払カードを発行している。

タイムズでは個人利用者を対象に、タイムズクラブカードと言う名称のポイントカードを発行している。1年間の間に一定ポイント数が貯まると、タイムズで利用できる駐車場回数券や各種商品と交換できる。また1年間の間に、一定のポイント数が貯まらない場合でも、タイムズから交通遺児への寄付金としてポイントから直接寄付できる仕組みとなっている。（ポイントを寄付金に換算する場合でも、個人利用者からの手数料等は一切不要。）

一部駐車場では電子マネーやICカード（IC乗車券）を利用した支払やパーク&ライド優待サービスを行っている。

※のカードは相互利用により共通して利用できる。




</doc>
<doc id="392791" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=392791" title="東京駅一番街">
東京駅一番街

東京駅一番街（とうきょうえきいちばんがい）は、東京都千代田区と中央区に跨る、東京駅八重洲口にある商業施設。


東海道新幹線東京駅真下の好立地であり、大丸東京店、八重洲地下街などとともに、東京駅八重洲口の商業エリアを形成している。地下1階、1階、2階のエリアがある。東京駅一番街の地下エリアを含む東京駅の八重洲側の地下街全体が八重洲地下街と総称されることがあるが、八重洲地下街は、隣接する別の地下商店街の呼称である。

かつての東京駅名店街の一部分であり、東海旅客鉄道（JR東海）の完全子会社（連結子会社）「東京ステーション開発」（とうきょうステーションかいはつ）が運営する。所在地は東京都千代田区丸の内一丁目9番1号で、その地番の一部に当たる。

2005年（平成17年）4月に八重洲口の再開発に伴い、それまで東日本旅客鉄道（JR東日本）の関連会社「鉄道会館」および東京ステーション開発のそれぞれが運営する商業施設を「東京駅名店街」と総称していたものから、東京ステーション開発の運営エリアを分離して、「東京駅一番街」となった。旧・東京駅名店街のうち、現在の東京駅一番街に当たるエリアが広いため、単なる商店街の名称変更と誤解されがちである。

日本放送協会（NHK）と民間放送在京キー局5社のキャラクターグッズショップやホビーショップなどがある「東京キャラクターストリート」（地下・北通り）、4つの人気ラーメン店を擁する「東京ラーメンストリート」（地下・南通り）、土産物店が集積した「おみやげプラザ」（1階）、飲食店街の「東京グルメゾン」（2階）など特色ある区画を擁し、平日、休日を問わず、観光客、買い物客、通勤客が多く訪れる。なお、八重洲北口エリアには「黒塀横丁」（地下）、「キッチンストリート」（1階）、「北町ほろよい通り」（2階）という飲食店街存在するが、これらは東京駅一番街ではなく、鉄道会館が運営する商業施設である。

また、東京キャラクターストリートの中にあるイベントスペース「いちばんプラザ」では、テレビ番組や映画の宣伝イベント、キャラクターグッズやスイーツの期間限定店舗の設置などが行われている。キャラクターの着ぐるみが登場する写真撮影会や握手会、限定商品の販売などには開始時間前から行列ができることもある。








</doc>
<doc id="396021" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=396021" title="日本駐車場開発">
日本駐車場開発

日本駐車場開発株式会社（にほんちゅうしゃじょうかいはつ、）は、日本の不動産会社。略称は「日駐」。東京証券取引所市場第1部に上場し、証券コードは2353。

中核事業は、駐車場の総合的なコンサルティング業務や駐車場経営などで、既設の建物に附設された駐車場など稼働していない車室を建物オーナーから一括で賃借し、様々な契約形態を組み合わせて賃貸するビジネスモデルを得手とする。


札幌、仙台、渋谷、横浜、名古屋、京都、神戸、広島、福岡に支社を持つ。






</doc>
<doc id="402659" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=402659" title="東急リバブル">
東急リバブル

東急リバブル株式会社（とうきゅうリバブル、英：TOKYU LIVABLE, INC.）は、東京都渋谷区道玄坂に本社を置く、東急不動産ホールディングスグループの不動産会社。

東急不動産や東京急行電鉄などグループ各社をはじめとする不動産会社からの新築販売受託業や不動産仲介業を中心に、不動産ソリューション事業や自社ブランドによる分譲マンションの企画販売も行っている。TOKYUポイント加盟店。

2013年10月、東急不動産グループの持株会社体制移行に伴い、東急不動産ホールディングス株式会社の完全子会社となった。





</doc>
<doc id="452067" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=452067" title="和田興産">
和田興産

和田興産株式会社（わだこうさん、）は、兵庫県神戸市中央区栄町通に本社を置く総合不動産・ディベロッパーである。

兵庫県を中心に、阪神間（神戸市・芦屋市・西宮市・宝塚市・明石市・尼崎市）を中心にした高級分譲マンション「ワコーレ（WAKOHRE）」を展開する。
「ワコーレKOBE灘タワー」（灘駅最寄）のように大規模物件を手掛けることもあるが、主に総戸数20～30戸の小規模分譲マンションを数多く手掛けている。

この他ワコールとのコラボレーションによる「ブランデュオシリーズ」にも注力している。

「ワコーレ」というマンションブランドは、関東を中心に展開していた檜不動産（2000年に倒産）も同名のマンションブランドを持っていた。なお、英名は和田興産のワコーレが「WAKOHRE」と綴るのに対して、檜不動産のワコーレは「WACORE」と綴っていた。なお「ワコーレ」の商標は、和田興産が保有している。



</doc>
<doc id="452704" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=452704" title="新京成エステート">
新京成エステート

新京成エステート株式会社（しんけいせいエステート）とは、新京成電鉄の子会社で、新京成電鉄所有の不動産物件の賃貸業務の管理をしている企業である。





</doc>
<doc id="454799" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=454799" title="MID都市開発">
MID都市開発

MID都市開発株式会社（エムアイディとしかいはつ、"MID Urban Development Co., Ltd."）は、かつて存在した、大阪市北区に本社を置く不動産会社、不動産デベロッパーである。

2005年（平成17年）に経営破綻した松下興産の不動産部門を前身とし、2009年（平成21年）以降、関西電力の子会社となり、2016年（平成28年）に関電不動産（現 関電不動産開発）に吸収合併され消滅した。

MID都市開発は、1952年（昭和27年）に創業した松下興産を前身とする不動産会社である。

社名の「MID」とは "Management", "Investment", "Development" の略とされているが、松下興産時代には "Matsushita Investment and Development" の略であった。

松下興産が開発した和歌山マリーナシティの運営会社として、1999年（平成11年）4月に和歌山ロイヤルパインズ株式会社として設立された。

松下グループの不動産会社であった松下興産は自社開発したホテルや妙高パインバレーなどリゾートに対する過剰投資などから債務超過を脱することができず、2005年（平成17年）3月に筆頭株主のエートス・キャピタル主導により新旧分離処理が行われることとなった。

松下興産(初代)の事業のうちオフィスビル事業など採算が見込まれる部門についてのみ譲渡を受けることになり、社名を和歌山ロイヤルパインズから「松下興産(2代目)」に変更。同年9月30日にはMID都市開発株式会社に商号変更した。松下興産(初代)は豊秀興産へ社名変更し、妙高パインバレーをアパグループに売却後、同年9月30日に特別清算開始決定をうけ事実上倒産した。

2006年（平成18年）2月、本社をそれまでの大阪府守口市から大阪市北区堂島のアクア堂島東館に移転。2008年（平成20年）2月14日、東京証券取引所2部上場予定だったが、上場を延期。

2009年（平成21年）10月20日、エートス・キャピタルがそれまで8割程度保有していたMID都市開発の株式を、かんでんグループに売却する計画があると発表、翌2009年（平成21年）12月にMIDおよびその子会社（以下「MIDグループ」）は関西電力の連結子会社となった。

2016年（平成28年）4月1日、関電不動産（現 関電不動産開発）に吸収合併され消滅した。

近畿圏のオフィスビルを中心に、全国の不動産のマネジメントを行っている。






</doc>
<doc id="459304" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=459304" title="日立ライフ">
日立ライフ

株式会社日立ライフ（ひたちライフ）は、茨城県日立市幸町に本社を置く日立製作所のグループ企業である。

日立グループの福利厚生を主とした、様々な事業を展開している。

1939年（昭和14年）に日立土地を設立したのが最初で、1992年（平成4年）6月 日立木材地所と日立福利サービスが合併し、社名を日立ライフとした。日立木材地所は、かつて製パン事業も行っていて、「日立パン」のブランド名で茨城県内で発売していた。日立福利サービスは日立鉱山の供給所（会社によっては購買所、物資部、購買会ともいう）を起源として、その後子会社の日立ライフサービスで工場構内売店やスーパーマーケット（兎平店、多賀店、勝田店）を経営していた。現在は全店閉店している。

しかし、日立ライフサービスは、業績の低迷から2006年3月をもって、売店およびスーパーマーケットの運営から撤退、戦前以来の歴史に幕を下ろした。現在、売店事業は日立製作所の子会社に譲渡され、スーパーマーケットの店舗は他会社に引き渡された。日立ライフサービス本体は解散した。

会社では主に下のような事業をおこなっている。





</doc>
<doc id="463899" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=463899" title="大林新星和不動産">
大林新星和不動産

大林新星和不動産株式会社（おおばやししんせいわふどうさん）は、東京都千代田区にある不動産会社。日本生命系列の不動産会社であった新星和不動産株式会社と、株式会社大林組系列の不動産会社である大林不動産株式会社が合併して発足した。










</doc>
<doc id="463902" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=463902" title="伊藤忠都市開発">
伊藤忠都市開発

伊藤忠都市開発株式会社（いとうちゅうとしかいはつ）は、東京都にある不動産会社である。伊藤忠商事グループに属する。

伊藤忠商事は、かつては本体で「シーアイ」ブランドでのマンション開発を行っており、1992年には「イトーピア」ブランドのマンションを展開していた伊藤忠不動産を吸収合併して事業を強化した。このマンション開発部門を1997年に（実質）再分割したのが伊藤忠都市開発である。

2007年には「イトーピア」に代わる新ブランド・「クレヴィア」の展開を開始した。



（住宅地）



</doc>
<doc id="463905" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=463905" title="東宝不動産">
東宝不動産

東宝不動産株式会社（とうほうふどうさん、）は、かつて存在した阪急阪神東宝グループの不動産会社。東宝の子会社。

東宝ツインタワービルや帝劇ビル等の不動産管理、売買や仲介を業としていた。




</doc>
<doc id="463908" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=463908" title="東栄住宅">
東栄住宅

株式会社東栄住宅（とうえいじゅうたく）は、東京都西東京市に本社を置く不動産会社。飯田グループホールディングス株式会社の完全子会社。


他



</doc>
<doc id="463922" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=463922" title="ツカサ都心開発">
ツカサ都心開発

ツカサ都心開発株式会社（ツカサとしんかいはつ）は、東京都にある不動産会社。
不動産事業（レンタルオフィス、SOHOオフィス、マンスリーマンション）、インターネット事業（ツカサネット新聞）、福祉・介護事業（アイ・ケアツカサ株式会社）、昭和30年代村企画株式会社を展開していた。総じてツカサグループと括る。2012年に事業をグループ会社に移管しており、現在の活動実態は不明である。


静岡県伊東市にて予定していた定住型のテーマタウン。57,000坪の土地に昭和30年代の村を再現した、1,500人が定住可能。

昭和30年代の風景を持つ本物の村を作り、暮らせて、働けて、生きていけるテーマパークであり、観光地としての機能と、教育・雇用・介護から諸処の社会問題までを解消する機能を併せ持つコミュニティーを計画している。

一人親家庭（母子・父子家庭）などの積極的受け入れを行っていく。

村民は村内で観光を主として働く事ができ、村は得られた観光収入に年金機能を持たせる。

四季の歳時を積極的に行い、村の最大のイベントは結婚式と葬式である。そして、村が造られていく時の左官・建前なども村内のパフォーマンスの一環として行く。

月末の土日に現地見学会を行い、事業説明会を東京・五反田のツカサ本社ビルにて定期的に行っていた。

レトロをテーマにした商業施設ではなく、お年寄りから子供まで、近所で助け合う昭和30年代のコミュニティーを目指して命名された。

ちなみに、提唱者の川又三智彦は西岸良平の漫画『三丁目の夕日』のファンだという。

2008年、伊豆急不動産との契約解除により計画は頓挫した。

2015年、テレビ番組幸せ!ボンビーガールの企画に提唱者の川又三智彦が出演し、場所を福島県 会津若松市天寧寺町に移し、現在も計画は進行中であることがわかった。

市民記者による投稿をメインとする情報発信サイトである。新聞と銘打っているが、登録者はWeb上の操作によって気軽に記事を投稿することができる。市民記者にはポイント制で1ポイント＝1円、またネットメンバーに昇格すれば月1万 - 10万円での固定給での契約が行われるなど、同業他者に類を見ないシステムを持つ。また他のサイトでは原則的に本名での記載を求めることが多いが、ペンネームでの投稿も可能である。

2007年8月より、Yahoo! JAPANと提携、「Yahoo!ニュース」にて配信を開始。ただし、文章の論点が不明確である上に「記者」の主観による記述が多く見受けられたり、既存メディアの受け売りに過ぎない記事、またポイントを稼ぐためかいわゆる「釣り記事」的なものも多く、正規のメディアが配信したニュースと比較してツカサネット新聞の記事を掲載するだけの価値は無いとの厳しい声も少なくなかったこともあり、Yahoo!ニュースでの配信は2009年6月に他の市民ニュースの記事配信とともに打ち切られた。

その後も単独で運営を続けていたが、2009年11月にシステムの改良を理由に運営を休止した。再開予定が示されておらず、事実上の廃止と見る意見もある。

藤本房子が電話番号を読み上げ、社長の川又三智彦と飼い犬と飼い猫が出演するCMで話題となった。


</doc>
<doc id="464547" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=464547" title="京急不動産">
京急不動産

京急不動産株式会社（けいきゅうふどうさん、）は、東京都に本社を置く京急グループの不動産会社。

戦前においては、かつて横浜市北部に存在した海水浴場（子安周辺の海水浴場）や遊園地の振興のために、住宅地開発を行い、鶴見周辺の埋め立て事業とも平行して事業を行っていた。戦後、東急から分離してしばらくした後には、金沢文庫周辺の住宅開発が中心となって行われ、現在も微力ながら続けられている。沿線の振興を目的として開発が行われているために、沿線外への不動産事業の展開はそれほど積極的ではない。京急グループの企業としての色合いが濃いために、娯楽・レジャー事業においては関連会社である京急開発と一体となって事業が行われている事も多い。ビルの建設事業においては地下線上の建設物（大鳥居駅や泉岳寺駅周辺）や旧駅跡（旧高輪駅）を利用したものが中心であるが、例外もいくつか存在する。品川駅北方および西側に７棟の貸しビルを所有しているが、それ以外の地域にはあまり存在しない。




</doc>
<doc id="464606" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=464606" title="臼井不動産">
臼井不動産

臼井不動産株式会社（うすいふどうさん）は神奈川県横須賀市に本社を置く不動産会社。


　　　臼井不動産本社ビル：ヨコスカ．タワ－9階



</doc>
<doc id="464618" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=464618" title="積和不動産東北">
積和不動産東北

積和不動産東北株式会社（せきわふどうさんとうほく）は宮城県に本社を置く不動産会社。積水ハウスのグループ会社である。
福島県、福島市、郡山市、いわき市、山形県、山形市、岩手県、盛岡市、北上市、秋田県、秋田市、
青森県、青森市、八戸市に拠点が存在する。




</doc>
<doc id="467967" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=467967" title="日本アセットマーケティング">
日本アセットマーケティング

日本アセットマーケティング株式会社（）は、日本の不動産会社。

かつてはポータルサイトジアースを運営していた。旧社名は株式会社アイディーユーコム・ドットコム→株式会社アイディーユー→株式会社ジアース。
赤字決算が継続する中、大幅な事業縮小を行ってきたが、2012年3月期決算で債務超過となった。2013年3月期決算では債務超過を解消している。2013年3月にドン・キホーテの傘下に入り、同年12月よりドン・キホーテグループの建物資産を取得し賃借する事業を開始。2015年3月には不動産インターネットビジネス事業から撤退した。2017年、ドン・キホーテHDが新株予約権を行使して筆頭株主となっている。





</doc>
<doc id="467968" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=467968" title="旭化成不動産レジデンス">
旭化成不動産レジデンス

旭化成不動産レジデンス株式会社（あさひかせいふどうさんレジデンス）は、日本の不動産会社。







</doc>
<doc id="467971" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=467971" title="伊藤忠ハウジング">
伊藤忠ハウジング

伊藤忠ハウジング株式会社（いとうちゅうハウジング）は、伊藤忠商事（みずほグループ）系列の日本の不動産会社。グループ会社である伊藤忠商事及び伊藤忠都市開発並びに、その他事業主が開発した分譲マンション・一戸建ての販売を行っている。



</doc>
<doc id="467972" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=467972" title="飯田産業">
飯田産業

株式会社飯田産業（いいださんぎょう、）は、日本の不動産会社。飯田グループホールディングス株式会社の完全子会社。

首都圏を中心に、一戸建て住宅・マンションの建設を手掛ける。また、江の島アイランドスパを運営している。大手パワービルダーの一つ。
東京都の武蔵野市に本社を構える。2019年、本社ビルを改装している。


関東地方を中心に、東は宮城県から南は沖縄県まで14都府県に営業所を構えている。（店舗一覧を参照）

（飯田産業名義での提供番組のみ。飯田グループホールディングス名義は除く）
ほか




</doc>
<doc id="467973" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=467973" title="イワクラゴールデンホーム">
イワクラゴールデンホーム

イワクラゴールデンホーム株式会社は、愛知県名古屋市港区に本社を置く日本の不動産会社。北海道を中心に知名度を誇るイワクラグループの一員。
建売住宅、注文住宅、マンション事業等を手掛ける。







</doc>
<doc id="469194" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=469194" title="京成不動産">
京成不動産

京成不動産株式会社（けいせいふどうさん）は東京都葛飾区に本社を置く不動産会社。
京成線沿線を中心にローズタウンのブランド名で分譲ニュータウンを開発・販売している。





</doc>
<doc id="469195" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=469195" title="LCホールディングス">
LCホールディングス

LCホールディングス株式会社（"LC Holdings, Inc."）は東京都東大和市に本社を置く持株会社。不動産会社の株式会社ロジコム（"Logicom, Inc."）などを傘下に置く。



証券取引等監視委員会は、2018年3月15日以降、当時の代表取締役社長A、当時の取締役Bや社外の人物数人に対するインサイダー取引を犯則嫌疑事実として、LCホールディングス並びに関連会社に対し強制調査を実施した。LCホールディングスは同年6月11日に、LCホールディングスの業務の遂行に支障を来し、グループ全体の事業戦略に大きな影響を与えると判断し、この事実を公表した。代表取締役社長Aは同年4月4日に退任した他、取締役Bも同年6月11日までに退任した。

証券取引等監視委員会は2018年11月13日に、元代表取締役社長A、元取締役B、Bの息子であるCを金融商品取引法違反（インサイダー取引）の嫌疑で東京地方検察庁へ告発した。対象となった犯則事実は、2016年1月中旬頃、Aがロジコムの第三者割当増資を実施することや、ロジコムとダヴィンチ・ホールディングスとの業務提携を行うことを知りながら、同年1月下旬から2月中旬頃にかけて、Bに対し、法定の除外事由がないにも関らず、証券会社を介して東京証券取引所にてロジコム株式を買い付けを行っていたいた疑い。LCホールディングスは、東京地方検察庁の調査に協力するとしている。元代表取締役社長A、元取締役B、Bの息子であるCは同年11月16日に東京地方検察庁から在宅起訴された。



</doc>
<doc id="469197" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=469197" title="オリックス不動産">
オリックス不動産

オリックス不動産株式会社（オリックスふどうさん、英：ORIX Real Estate Corporation）は、東京都に本社を置くオリックスグループの不動産会社。

マンションブランドとしてサンクタスシリーズを展開しており、2012年の分譲マンション供給戸数ランキングでは全国14位（1,513戸）、首都圏13位（730戸）、近畿圏9位（754戸）を誇った。ただ、それ以降は分譲マンション事業については徐々に縮小し、現状はサンクタスブランドの供給はなく、過去に取得しながら長期間塩漬けされていた用地での事業化や商業施設との複合再開発における供給に留まるなど分譲マンション事業からは事実上撤退している。

2006年9月1日付けで大阪シティドーム（大阪ドームの運営会社）を買収し、同社の筆頭株主となった。

2007年4月17日、オリックス・リアルエステートよりオリックス不動産へ社名変更（英語名は変わらず）。

現在は、分譲マンション事業に代わりホテル事業に注力している。ホテル事業については、1992年から「ブルーウェーブイン」の名称で展開するなど実績があり、2007年からは「クロスホテル」の名称で大阪と札幌に社内研修も可能なビジネスホテルを、2016年にはカプセルホテルの「ザ プライムポッド」を設置。これら2つのホテルブランド（クロスホテル、ザ プライムポッド）は、2017年12月現在は「クロスホテルズ株式会社」が運営している。2019年1月には、これらのうち当社が運営している13施設をカテゴライズした「ORIX HOTELS & RESORTS」を発足させた。詳細は後述。

過去には日本郵政株式会社から「かんぽの宿」などの旧簡易保険保養宿泊施設を買収する計画があり譲渡契約も締結されていたが、世論の批判を受け契約は解除されている。なお、前述以外のビジネスホテル事業及び宿泊研修施設の「クロス・ウェーブ」事業等は「ブルーウェーブ株式会社」に分離している（ブルーウェーブはオリックス・バファローズの前球団名に因む）。

2011年4月、100%出資子会社のオリックス水族館株式会社を設立、翌2012年、内陸型水族館「京都水族館」（梅小路公園内）、「すみだ水族館」（東京スカイツリータウン・東京ソラマチ内）を開業。

2019年2月12日、オリックス芝2丁目ビルから日本生命浜松町クレアタワーに本社移転。

2019年1月31日に、「また行きたい、と思っていただける場所。」をコンセプトに、新たなるホテル運営事業ブランドとして「ORIX HOTELS & RESORTS」を立ち上げた。運営している全23施設の内、オリックス不動産が運営している13施設がこのブランドにカテゴライズされる。








</doc>
<doc id="469198" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=469198" title="エフ・ジェー・ネクスト">
エフ・ジェー・ネクスト

株式会社エフ・ジェー・ネクスト（）は東京都新宿区に本社を置く不動産会社。資産運用を目的としたマンションの販売を主に、不動産開発・販売・運営・管理等の業務を行っている。また、関連会社を通じ、旅館事業として伊豆半島に3軒の旅館を所有・運営している。



また、TBSテレビ・月曜19時台・水・木曜20時台・23時台のミニ番組を1999年～2015年の間一社提供していた。

同社の社員がしばしば大学教員にセールス電話をかける行為が問題化している。教員の自宅のみではなく、勤務時間に大学や研究室へも頻繁に電話をすることから、大学教員の間では悪名高い。大学で教員が迷惑電話の話をしていると、別の教員が「エフ・ジェー（の話）ですか？」というように話に入る光景が、全国の大学で見られている。



</doc>
<doc id="469199" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=469199" title="栄泉不動産">
栄泉不動産

栄泉不動産株式会社（えいせんふどうさん）は、かつて大阪府に本社を置いていた不動産会社。



</doc>
<doc id="469200" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=469200" title="穴吹興産">
穴吹興産

穴吹興産株式会社（あなぶきこうさん）は、香川県高松市に本社を置く総合不動産会社。高品質「アルファ」ブランドのマンション分譲を展開している。対外的な表示はひらがな書きを混ぜた「あなぶき興産」を使用する。

西日本エリアの地方県庁所在地および郊外地域を中心に430棟（22,000戸）以上の供給実績を持つ「アルファ」ブランドの分譲マンション事業を展開している。アルファマンションシリーズはエリア特性を熟知したマンション開発を行っている。近年では西日本エリア以外（東京都、千葉県、静岡県、長野県、群馬県）でも「アルファ」マンションシリーズの分譲を行っている。一般的な分譲マンションだけではなくリノベーションマンションや、コーポラティブハウス、再開発も手掛けている。

1964年、穴吹工務店社長（当時）の穴吹夏次により、穴吹工務店グループの企業として設立された。しかし、当初から資本関係は独立した形であった。これは穴吹夏次が「資本三分割法」を実践した結果であったという。穴吹興産が1985年にマンション分譲事業に参入したことで競業関係となり、穴吹工務店グループより独立したが、シンボルマークは穴吹夏次の没後2年が経過した2002年まで共通のものを使用していた。2002年に現行のCIマークを制定している。穴吹工務店が会社更生法を申請する前は、社長が兄弟同士（穴吹夏次の子息）という関係であったが、現在の穴吹工務店は穴吹家の手を離れ大京の傘下にある。穴吹工務店とは人的・資本的関係は一切無く、全く別の企業及びグループである。





なお、マンション管理業の穴吹ハウジングサービスは子会社ではなく、実質的な親会社であるため、あなぶき興産グループには属さず、あなぶきハウジングサービスグループという別個の企業グループを形成している。あなぶき興産グループとあなぶきハウジングサービスグループを総称してあなぶきグループと呼び、共通のシンボルマークを使用している。かつての「穴吹グループ」とは意味合いが異なるので注意を要する。

あなぶきグループの企業数は、連結決算対象外を含めて32社。不動産のほか保険、介護、小売業、観光・ホテルなどの事業を展開し、相互の人事異動などにより相乗効果を図っている。



</doc>
<doc id="469202" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=469202" title="サンヨーハウジング名古屋">
サンヨーハウジング名古屋

株式会社サンヨーハウジング名古屋（サンヨーハウジングなごや、）は愛知県名古屋市瑞穂区に本社を置く不動産会社。社名に「名古屋」がつくが、中部エリアのほか関西エリアでも手広く事業を展開している。略称は「サンナゴ」。


子会社のサンヨーベストホーム株式会社で展開

サンヨーデザインギャラリー名古屋南、サンヨーデザインギャラリー春日井、サンヨーデザインギャラリー名古屋東、
栄、東海、名古屋西、豊田、刈谷、豊橋、岐阜、静岡、浜松、豊中、神戸、姫路、金沢、
名古屋総合展示場、四日市、
不動産情報館岡崎
名古屋東、春日井、稲沢





</doc>
<doc id="469205" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=469205" title="東京建物不動産販売">
東京建物不動産販売

東京建物不動産販売株式会社（とうきょうたてものふどうさんはんばい）は、東京都中央区に本社を置く不動産会社。東京建物の完全子会社にあたり、主に「仲介」､「アセットソリューション」､「販売受託」､「賃貸」の4つの事業を展開している。





</doc>
<doc id="469206" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=469206" title="野村不動産アーバンネット">
野村不動産アーバンネット

野村不動産アーバンネット株式会社（のむらふどうさんアーバンネット）は、東京都に本社を置く不動産流通会社。






</doc>
<doc id="469207" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=469207" title="毎日コムネット">
毎日コムネット

株式会社毎日コムネット（まいにちコムネット）は東京都千代田区に本社を置く不動産会社。学生向け賃貸アパート開発が主軸。

会社設立当初は大学生の合宿研修に特化した旅行業を営んでいたが、後に学生サークル活動支援事業に拡大。1994年（平成6年）には現在の中核事業である学生向けアパート・マンション賃貸事業に進出している。現在は新卒採用支援など人材ソリューション事業も展開している。




</doc>
<doc id="469212" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=469212" title="明豊エンタープライズ">
明豊エンタープライズ

株式会社明豊エンタープライズ（めいほうエンタープライズ）は、東京都目黒区に本社を置く不動産会社。外断熱工法のマンション、シェルゼシリーズを展開している。





</doc>
<doc id="469213" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=469213" title="サンフロンティア不動産">
サンフロンティア不動産

サンフロンティア不動産株式会社（サンフロンティアふどうさん）は東京都に本拠地を置く不動産会社。





</doc>
<doc id="469227" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=469227" title="シンプレクス・インベストメント・アドバイザーズ">
シンプレクス・インベストメント・アドバイザーズ

株式会社シンプレクス・インベストメント・アドバイザーズ（"Simplex Investment Advisors Inc."）はかつて存在した不動産関連事業を営むグループの持株会社。東京都に本社を置いていた。

2015年12月1日、ヒューリック株式会社に吸収合併され解散した。

以前は日興コーディアルグループの関連会社で、後に米国の投資顧問会社であるエートス・キャピタルの傘下となった。シンプレクス（旧シンプレクス・ホールディングス）は、設立母体ではあるが、その後資本関係はなくなった。





</doc>
<doc id="469238" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=469238" title="九鉄ジェイライフ">
九鉄ジェイライフ

株式会社九鉄ジェイライフ（きゅうてつジェイライフ）は、かつて福岡県北九州市門司区に本社を置いていた、マンションの分譲等を行なう不動産会社である。

主に北九州市を中心にルミエールやジェイロイヤルなどのブランド名でマンション分譲を行なっていた。JR九州グループの建設会社九鉄工業が筆頭株主である。

2004年、九州興産株式会社から現社名に変更された。なお、社名の「ジェイ（J）」は、Join（結びつき）、Joy（喜び）、Justice（適正）の3つの意味を持つ。

2013年4月1日、株式会社九鉄ビルトと合併した。



</doc>
<doc id="471437" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=471437" title="日住サービス">
日住サービス

株式会社日住サービス（にちじゅうサービス）は、大阪市北区に本社を置く不動産会社。




</doc>
<doc id="471440" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=471440" title="大京穴吹不動産">
大京穴吹不動産

株式会社大京穴吹不動産（だいきょうあなぶきふどうさん）は、メジャーセブンのひとつである大京グループで、不動産流通業を営む日本の不動産会社。

2015年4月現在、日本65の営業拠点を展開。中古マンションや戸建住宅の売買仲介や、賃貸物件の管理などを行う。大京グループの不動産情報ネットワークを活用して営業の効率化を図っている。

経営破綻した穴吹工務店の再建に大京が関わり、その後子会社化した。そして、穴吹工務店の完全子会社である穴吹不動産センターを2015年4月1日に合併し、現在の社名となった。




</doc>
<doc id="471447" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=471447" title="セントラル総合開発">
セントラル総合開発

セントラル総合開発株式会社（セントラルそうごうかいはつ）は、東京都千代田区に本社を置く日本の不動産会社。2006年12月22日、東京証券取引所市場第二部に上場した。





</doc>
<doc id="471450" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=471450" title="住友林業ホームサービス">
住友林業ホームサービス

住友林業ホームサービス株式会社（すみともりんぎょうホームサービス）は、東京都新宿区に本社を置く、流通系の不動産会社。





</doc>
<doc id="471453" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=471453" title="世界貿易センタービルディング">
世界貿易センタービルディング

株式会社世界貿易センタービルディング（せかいぼうえき-）は、日本の不動産会社。東京浜松町にある世界貿易センタービルディングや大崎のThinkPark Tower（シンクパークタワー）など管理を行っている。

1974年に、「東京ターミナル」から「世界貿易センタービルディング」に社名変更。



</doc>
<doc id="471459" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=471459" title="NSコーポレーション">
NSコーポレーション

NSコーポレーション株式会社（えぬえすコーポレーション）は、東京都港区に本社を置く建設・不動産等の管理運営、イベント・クリエイティブ制作を行う企業。1969年に株式会社資生堂の不動産関連会社として設立するが、2008年にビルメンテナンスなどを行う日本管財株式会社に株式の90％を譲渡。株式会社資生堂の連結からは外れているが、現在も株式の10％を保有しており、関係性は続いている。





</doc>
<doc id="471462" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=471462" title="アルデプロ">
アルデプロ

株式会社アルデプロは、日本の不動産会社。

「ARDEPRO（アルデプロ）」という社名の由来は、英語の「ardent（熱心な）」と「professionals（プロフェッショナル）」を組み合わせた造語。

2008年7月期から業績が悪化し、2009年7月期には債務超過となった。2010年3月に事業再生ADR手続利用を申請し、債務の株式化などが行われた結果、2010年7月期には資産超過に回復した。その後も在庫物件の売却など資産・負債の圧縮により再建を進めたが、売却価格の低迷などで2012年7月期に再び44億円余りの純損失を計上し、債務超過に転落した。販売用不動産の処分も終了し、債務免除による特別利益の計上も行ったものの2013年7月期の債務超過解消（上場廃止回避）のめどが立たなかったため、2013年7月末日に実質的な創業者である秋元竜弥に対して12億円の第三者割当増資（債務の株式化を含む）を行い、債務超過を回避した。


※CFキャラクターには沢村一樹、西村知美、佐藤寛子を起用。



</doc>
<doc id="471464" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=471464" title="ライフリビング">
ライフリビング

ライフリビング株式会社（英称:"Life Living Co., Ltd."）は、日本の不動産会社。

本項では前身のSBIライフリビング株式会社、及びかつて同社名を名乗っていた株式会社ウェイブダッシュについても述べる。

初代のSBIライフリビング株式会社は、2006年6月20日、東証マザーズに上場したが、2015年にアドバンテッジ パートナーズ傘下に入り、5月1日付で上場廃止となった。



賃貸用マンションを設計・建設して、不動産ファンド、法人、個人富裕層に1棟ごと販売する。主力のモジュロールシリーズは、シンプルなコンクリート打ちっぱなしの外観、コンクリート壁とガラスの間仕切りのリビング、レールスポット式照明や、モダンなキッチンや水周りのシステムなど、デザイン性の高いエクステリア/インテリアが特徴。また「モジュロール工法」という独自の設計により、建物の高さが10メートルで通常は3階建てとなるところに、4階建てを実現するなどして、収益性の高い建築ノウハウがある。2006年からはホテルの開発も始めている。2007年9月、SBIホールディングスによるTOB（株式公開買付け）に応じ、同グループ傘下に入ったが、2015年2月、アドバンテッジ パートナーズ傘下のファンドが設立した株式会社LLホールディングスがTOBを実施。同社の子会社となった。2016年7月に株式会社レオパレス21の完全子会社となっている。



</doc>
<doc id="471468" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=471468" title="レーサム">
レーサム

株式会社レーサム（）は、東京都千代田区に本社を置く不動産会社。





</doc>
<doc id="471470" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=471470" title="大成有楽不動産販売">
大成有楽不動産販売

大成有楽不動産販売株式会社（たいせいゆうらくふどうさんはんばい）は、東京都中央区に本社を置く、日本の不動産会社。大成建設系の不動産会社「有楽土地（現大成有楽不動産）」の流通部門が独立して発足した会社。





</doc>
<doc id="471477" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=471477" title="名鉄不動産">
名鉄不動産

名鉄不動産株式会社（めいてつふどうさん）は、愛知県名古屋市中村区に本社を置く名鉄グループの不動産会社である。

愛知県・岐阜県の名鉄線沿線地域が地盤であり、親会社の名古屋鉄道が開発した分譲地・建売住宅・分譲マンションとオフィスビルの販売代理・管理業務と、不動産仲介店（本社内の1店舗のみ）を展開している。また、ビジネスホテルチェーン名鉄インを子会社で運営している。

2000年代より名古屋鉄道の物件とは別に、関西・首都圏で分譲マンションのデベロッパー（事業主・売主）として両地域へ進出している。その多くの物件は長谷工コーポレーションが施工し、長谷工アーベストが販売代理を受任している。


2010年（平成22年）7月20日、本社を名古屋ルーセントタワーから、中村区名駅の自社ビルのメイフィス名駅ビルへ移転させた。


名古屋鉄道が開発。名鉄不動産が運営する。



</doc>
<doc id="480340" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=480340" title="日神不動産">
日神不動産

日神不動産株式会社（にっしんふどうさん）は、日本の不動産会社。








</doc>
<doc id="480345" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=480345" title="センチュリー21・ジャパン">
センチュリー21・ジャパン

株式会社センチュリー21・ジャパン（センチュリートゥエンティワン・ジャパン、）は、東京都港区に本社を構え、日本国内でセンチュリー21のフランチャイズを展開するフランチャイザー（本部）。伊藤忠商事が長らく親会社となっていたが、現在は、株式50%弱を保有する筆頭株主となっている。ジャスダックに上場している。不動産売買系の不動産フランチャイズとしては業界最大手。

センチュリー21は、1971年にアメリカで誕生し、現在では世界74の国と地域に7,100店舗、従業員数10万人の規模に成長した世界最大の不動産仲介ネットワークである。センチュリー21・ジャパンは、センチュリー21国際本部とフランチャイズ契約にある日本のフランチャイジー（加盟国）であり、日本におけるセンチュリー21のフランチャイザー（日本本部）である。

センチュリー21・ジャパンは1983年に設立され、2001年ジャスダックに上場（証券コード:8898）。現在、30以上の都道府県に823（2013年8月末日時点）の加盟店があり、不動産ネットワークを展開している。

国内に直営店を有せず、フランチャイズの本部機能のみの事業を行っているのは、同社の最大の特徴である。直営店の数が少数というフランチャイズチェーンは多く存在するが、同社のようにひとつも持たないフランチャイズの事業形態をとっている会社は、不動産に限らず国内ではほとんど見られない。

上記の通り、同社は直営店をもたない不動産フランチャイズ事業を専業としているため、業種分類上は不動産業ではあるものの、宅地建物取引業者の免許を有しておらず宅建事業を行っていない。そのため、厳密には不動産業者ではない。また、同社のメインの業務が、加盟店に対する業務営業支援という同社の事業形態から考えると、サービス業あるいは専門コンサルティング業等に分類されるのが、業務分類上は正確であるといえる。

イメージキャラクターには俳優・タレントのケイン・コスギを起用し、テレビCMにも出演している。現在は『FNNスピーク』（土曜日）フジテレビで提供、過去には東海テレビ系の『Pluspo』、『ぐっさん家』やTBSテレビの『さんまのSUPERからくりTV』で提供、ケインを起用したCMも放映されている（一時期は関西テレビ制作・フジテレビ系列の『いつでも笑みを!』に提供し、CMも放映されていた）。2009年から2010年まではケインの他に、山口翔悟を後輩役でイメージキャラクターに起用していた。2018年に初の女性タレントの伊原六花を起用した。




</doc>
<doc id="491210" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=491210" title="アトリウム (企業)">
アトリウム (企業)

株式会社アトリウム（"Atrium Co., Ltd."）は、東京都千代田区に本社を置く、日本の不動産会社。クレディセゾンの連結子会社。既存の建物を買い上げ、リノベーションを行い再販売する「不動産再生ビジネス」と、それに関わる不動産抵当の債権回収業を主な事業としている。





</doc>
<doc id="501409" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=501409" title="ノエル (企業)">
ノエル (企業)


株式会社ノエルは、川崎市高津区にあった不動産会社。



株式会社ノエル - インターネットアーカイブ


</doc>
<doc id="505154" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=505154" title="エステムプランニング">
エステムプランニング

株式会社 エステムプランニングは、日本の不動産会社。









</doc>
<doc id="505167" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=505167" title="エステム管理サービス">
エステム管理サービス

株式会社 エステム管理サービスは、日本の不動産会社。



マンション・ビルなどの建物の総合管理業務





</doc>
<doc id="509531" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=509531" title="アゼル">
アゼル

株式会社アゼルは、かつて存在した日本の不動産会社および建設会社。東京都大田区に本社を置いていた。

首都圏を中心に、マンション･戸建住宅の分譲、賃貸、仲介及び建設事業等を行っていた。建設事業では地元大田区での公共施設･ビル等に実績があり、自社ブランド以外のマンションの工事請負も積極的に手がけていた。また、日榮住宅資材（現・すてきナイスグループ）と提携関係だった時期がある。

なお、アゼルは“A to Z for Excellent Life”からとったものとしている。


2008年3月13日、同年3月期の連結業績予想を33億円の赤字に下方修正すると発表。需給環境の悪化で分譲マンションの販売が長期化した事などが原因。期末配当を無配とするほか、希望退職の募集等を行う方針を明らかにした。

同じ年の8月20日には、同業デベロッパーのグローベルスと合併で基本合意。2009年2月1日を目途に実施する事で一度は契約を結んだものの、事業環境の変化で中止となる。一方でダイア建設と提携を結んだり、子会社や資産の売却を進めるなど、再建に向けた取り組みを続けていた。

しかし、サブプライムローン問題とそれに続くリーマン・ショックの影響による同業者の経営破綻が相次ぐ中、銀行から資金調達できなかったために資産売却先より入金がされないなど、継続企業の前提に関する重要な疑義が注記されたアゼルもまた、資金繰りの目途が立たなくなり、
2009年3月30日に自己破産を申請し、即日手続開始が決定された。

Angel（エンゼル）シリーズを中心とする分譲マンションは、2万7000戸超・587棟の供給実績があった。

など


など



</doc>
<doc id="519176" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=519176" title="エステム住宅販売">
エステム住宅販売

株式会社エステム住宅販売（エステムじゅうたくはんばい）は、大阪市中央区に本社を置くマンション販売会社。株式会社日商エステム（不動産会社）のグループ企業である。





</doc>
<doc id="537815" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=537815" title="三菱地所レジデンス">
三菱地所レジデンス

三菱地所レジデンス株式会社（みつびしじしょレジデンス、英:MITSUBISHI JISHO RESIDENCE Co., Ltd.）は、東京都千代田区に本社を置く日本の不動産会社。三菱地所の住宅事業を担う大手不動産デベロッパーである。
2010年、2011年分譲マンション供給戸数全国1位（5424戸、5331戸）

全国統一マンションブランド『ザ・パークハウス』（The Parkhouse）を展開する住宅総合デベロッパーである。2011年に全国事業主別分譲マンション供給戸数ランキングで首位となった。

三菱地所グループ全体の事業セグメント別売上高の36.2％(2017/3月時点)を占め、三菱地所グループの中核を担う。主に都心部の高級マンションを始めとする宅地開発を行う他、大阪市の大阪駅北地区「うめきた2期地区開発事業」に代表される大規模複合開発や、仙台市の泉パークタウンに代表される郊外でのニュータウン開発等も手掛けるなど、全国的に幅広く事業を展開する。2017年に竣工した地上60階建て（高さ208.97m）の「ザ・パークハウス 西新宿タワー60」は現在、日本国内において最高階数のタワーマンションとなっている。また日本国外でも事業を展開しており、中国、タイ、シンガポール、オーストラリアを拠点に大規模な複合開発を行う。

三菱地所レジデンスは、1957年創業の藤和不動産に三菱地所・三菱地所リアルエステートサービスの住宅事業部門を統合の上現商号へと変更する形で誕生した。統合前に三菱地所が得意としていた都心部の高額物件（「パークハウス(Parkhouse)」）と、旧藤和不動産がメインとした主に郊外部における一次取得者層向け物件（「ベリスタ(BELISTA)」）を統合し、2011年以降に三菱地所レジデンスが販売するマンションブランド名を『ザ・パークハウス』（The Parkhouse）とした。ブランドコンセプトは「一生ものに、住む。」
2013年には、フラグシップマンションシリーズ『ザ・パークハウス グラン』（The Parkhouse Gran)を加え、近年では不動産流動化スキームを用いた都心部の賃貸マンション事業（ブランド名「ザ・パークハビオ」）、分譲一戸建事業（ブランド名「ザ・パークハウス ステージ」）、資産形成用マンション事業（ブランド名「ザ・パークワンズ」） 、リノベーションマンション事業（ブランド名「ザ・パークリモア」）も展開する。
マンションの管理はグループ会社である三菱地所コミュニティが担っている。










</doc>
<doc id="545194" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=545194" title="カリーノ">
カリーノ

株式会社カリーノファシリティーズ（英称:"Carino facilitis Co.,Ltd."）は、熊本県熊本市に本社を置く不動産会社。

かつての九州地区最大手スーパーマーケットチェーンの中核企業「株式会社寿屋」（ことぶきや）の後身企業カリーノグループの中核企業である。寿屋時代は、総合スーパー業態の寿屋、百貨店業態の寿屋百貨店、食品スーパー業態のくらし館、ディスカウント業態のキッド、および百貨店業態から衣類・雑貨に特化したAXiS等といった店舗ブランドを展開していた。


寿崎（スザキ）スエ子が大分県佐伯市大手町に開業した化粧品店を発祥とする。税務署を退官して家業を継いだ息子の寿崎肇が跡を継ぎ法人化すると、次第に衣料品や日用品・食品などと品揃えを増やし、九州を代表する総合スーパーマーケットチェーンへと成長した。

出店地域は創業地である大分や、その後本社を移転した熊本を初めとする中・南九州が中心であったが、1970年代後半に入ると福岡県など北部九州への出店を加速する。この頃は同じく九州を地盤とするユニードとライバル関係にあり、ユニードがダイエーグループ入りしたときには対抗心を露わにして『合併おめでとうセール』を開催している。ユニードとの間には、本州勢の九州進出へ対抗すべく合併話もあったと言われるが、実現には至らなかった。また、ベスト電器とも家電関連において統合や提携を模索していたが、こちらも実現には至っていない。80年代前半に入るとこの出店攻勢が裏目に出て、1982年には不採算店の大量閉鎖に追い込まれている。同年には専務が逮捕された。

その後、バブル期に乗じて再び出店を加速。この頃に急成長を遂げ、最盛期には130店舗余を抱える九州を代表する小売グループとなった。その勢いを駆って九州外へも進出、「中国寿屋」を設立して山口県への出店を果たした。

しかし、バブル崩壊とともに売上が減少、新規出店に伴って増加していた借入金が経営を圧迫することとなる。1992年には早くもメーンバンクである西日本銀行（現在の西日本シティ銀行）から社長を迎え、創業者一族は経営から締め出される結果となったが、この時の会社と創業家との確執は地元マスコミを賑わせることとなった。

銀行に経営が移った後も迷走は続く。福岡地区の旗艦店であったエレデ博多寿屋（呉服町）はテナント料値上げに耐えかね閉店を余儀なくされたが、博多での店舗維持にこだわった経営陣は、これに代わる大型店として、建設協力金等を含めた数十億円を投じ2001年4月28日にエレデ博多寿屋空港店として再出店する。この新店舗は博多の名を冠するものの、呉服町の旧店舗のような都心の回遊性が見込めない郊外型の立地であり、郊外型店舗としても既存の競合店に比べて規模や内容があまりにも貧弱であったことから、開店当初に予定していた売上の半分にも満たないほどの不振を極め、数ヵ月後に迫った経営破綻にも少なからず影響を与えた。

最末期には過半数の店舗が赤字に陥っていたとされる低落傾向は最後まで歯止めがかからず、2001年秋には同業のサンリブ（北九州市に本社を置く中堅スーパー）傘下に入るべく交渉したが、サンリブ側の交渉撤退によって協業は不調に終わり、この提携を前提とした債権放棄の道も閉ざされた。西日本銀行からの資金支援も打ち切られ、完全に資金繰りが行き詰まった同社はついに、2001年12月19日に熊本地裁へ民事再生手続の開始を申請した。

再建にあたっては、不採算店舗が多くを占めていたことからマイカルのように会社全体へのスポンサーを得ることができず難航した。全店舗の一括譲渡を模索したが、スポンサー選定の遅れがそのまま取引先の信用不安を招いて商品調達力が著しく低下、各店舗の売場では目に見えて欠品が生じはじめた。このため、傘下スーパー全店舗の一時休業、従業員全員の解雇によって支出をカットし、引き続き支援企業を探したが、最終的に店舗ごとの個別譲渡へ方針を転換せざるを得なくなった。このような経緯から、営業再開は個別に譲渡先が決定した店舗から順に行なわれ、再開までに数ヶ月を要したほか、一時休業からそのまま閉店に追い込まれた店舗も少なくない。

譲渡先のうち、41店舗と最も多くの店舗を引き受けたイオンは、食品スーパーの受け皿となる新会社「マックスバリュ九州」を設立し、くらし館の屋号をそのままに35店舗の営業を再開させた。また、九州地区にGMSを展開していた系列の九州ジャスコ（現イオン九州）で寿屋5店舗を受け継ぎ、店名をジャスコと改め営業を再開させた。このときの営業権の評価額の解釈を巡って同社との間で訴訟にまで発展したが、その後、両社は和解に至っている。継承後、マックスバリュ九州は改装や移転などのタイミングでマックスバリュ・マックスバリュ エクスプレス・ザ・ビッグ エクスプレスに屋号変更しており、くらし館の屋号のままで営業している店舗は少なくなってきている。イオン九州はジャスコ3店舗が後に閉店となったが、残った菊陽店と時津店はイオングループ内のGMS改革により2011年3月に店舗ブランドがイオンに変更し、マックスバリュ九州のくらし館から別の屋号に再変更した店舗の一部を居抜き出店して新業態のワイドマート ドラッグ&フードとして開業している。さらに、2014年9月にイオングループの一員となったレッドキャベツの店舗も存在する。

イオン以外に譲渡された寿屋店舗もすべて譲渡先の名を冠する店舗となったため、寿屋の屋号は消滅した。

自社での店舗運営を断念した壽屋は、保有する店舗物件を他社へ賃貸しその収益を10年に分割して弁済金にあてる再建計画を認められ、小売業から不動産賃貸業へ転換した。この再建計画は、同社の出店が店舗の自社保有を中心に行われていたことを物語っており、現在主流の建て貸し（土地所有者が店舗を建設し、出店者がそれを一定期間賃借する）でリスク分散を図る小売業界の中にあって、保有資産の処分すら難しい現状を如実に示している。

同社はこのほか、旧寿屋店舗のうち2店舗（旧下通寿屋、旧宮崎寿屋）をテナントビル「カリーノ」に改装し、その運営も行っている。カリーノはもともと旧子会社のぶーけが鹿児島市天文館で運営していたもので、天文館も含め3店舗を運営するカリーノ事業を経営の中心に据えたことに伴い、商号も壽屋から2003年に現商号であるカリーノに改めた。

カリーノは当初10年間かけた弁済を予定していたが、地価下落等に伴い遅れが生じており計画より1年遅れた2013年8月20日に会社解散の決議、同年9月に特別清算を申請した。なお、不動産事業は関連会社のカリーノファシリティーズに譲渡され現在でも継続されている。





寿屋の労働組合として「寿屋労働組合」がある。

2008年3月、元従業員に対して有していた労働債務（国が立替払いしたものを除く）について、最後の支払いが行われ、元従業員に対する弁済が終了した。

2008年5月、元組合員及びパート社員会の元会員（いずれも解雇時に在籍した者に限る）に対し、株式会社ハーモニック（新潟県三条市）発行の3万円相当（パート社員会会員は1万円相当）のカタログギフトが過去に積み立てられた組合費の残金精算に代わって配られた。

この他、上記のカリーノを含め旧寿屋店舗80店を賃貸物件として運営している。






ハローの一部店舗はフランチャイズにより運営されていた店舗である。





大隅半島の一部店舗は1994年に桜デパートから引継いだ店舗である。


業務提携店舗であったが、1998年1月より寿屋が営業賃借した。



なお、下記店舗は寿屋（ハロー）運営時代と異なり現在運営している企業の仕様に変更されている。



なお、関連会社の「ぶーけ」は九州地方以外にも中国・四国地方や台湾にも出店していた。また、1972年（昭和47年）までは神戸市に「神戸寿屋」も存在した。




他にも多数。





</doc>
<doc id="54688" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=54688" title="山口宇部空港">
山口宇部空港

山口宇部空港（やまぐちうべくうこう "Yamaguchi-Ube Airport"）は、山口県宇部市に所在する特定地方管理空港である。本州の空港としては最西端に位置する。

空港法では拠点空港に分類されるが、国ではなく地方自治体である山口県が管理する特定地方管理空港である。旧空港整備法の規定では第2種（B）空港に分類された。

山口宇部空港に近接する空港としては、直線距離が近い順に北九州空港（北九州市）、福岡空港（福岡市）、岩国飛行場（山口県岩国市）、石見空港（島根県益田市）等がある。

かつて、空域が重なる北九州空港とは、同じ時間帯に出発機・到着機がある場合、両空港の発着便は同時に進入することができず、一方を待機させる必要があった。このため、双方の空港で遅延が発生していたが、2008年3月13日、両空港に航空自衛隊築城基地からのターミナルレーダー管制が導入されたことで、出発機・到着機を同時に取り扱うことが可能となり、この問題は解消している。


2017年3月現在、定期便は東京(羽田)線が就航しており、その他は国内線（主に北海道・沖縄方面）と国際線（主に東アジア方面）のチャーター便が年数回設定されている。

当空港の利用客数は増加を遂げていたが、2003年度（平成15年度）の約96万人をピークに減少に転じ、2009年度（平成21年）には70万人台まで落ち込んだ。その後2012年度に80万人台まで回復し、以後も順調に利用客数は増加し2018年度は開港以来初めて100万人の大台を突破した。

山口県と東京を結ぶ交通機関のシェアは、当空港の利用者数がピークであった2003年度には航空機が約71%を占めていた。しかし、2003年10月1日に山陽新幹線の新山口駅と徳山駅に当時の最速達列車であった「のぞみ」が停車を開始して以降は一貫して新幹線への流出が続き、2012年度には航空機シェアは約59%に低下した。2013年度以降は再び航空機シェアが上がっており、2015年度は約70％に回復した。

定期便およびチャーター便を含む利用客数の推移は次のとおり。

空港施設としては、国内線旅客ターミナルビル（3代目ターミナルビル）の他に、国際線旅客ターミナルビル（2代目ターミナルビルを転用）等があり、いずれも山口宇部空港ビル株式会社が管理・運営を行っている。

2000年（平成12年）3月に、3代目の旅客ターミナルビルとして供用が開始された。国際線旅客ターミナルビルとは2階および3階の連絡通路で接続しており、3階の一部は送迎デッキとなっている。ビルの2階には、やまぐち特産品プラザ、ANA FESTA、ココス、あす花亭等が入居しており、商業施設としての機能も併せ持つ。


1980年（昭和55年）7月に、2代目旅客ターミナルビル（延床面積3,636m）として供用が開始され、その後3代目旅客ターミナルビルの供用開始に伴い、「国際線旅客ターミナルビル」に転用された。国際線のチャーター便に利用されていたが、2016年11月28日から2017年3月25日まで定期便が就航した。

ビルの1階には、山口県の観光案内施設「おいでませ山口観光情報プラザ」や宇部警察署山口宇部空港警備派出所が入居している。2階の出国待合室（スカイホール）および出発ロビー（スカイギャラリー）は、国際チャーター便の運航時以外は地域活動や市民活動等でイベントや集会・展示等を行うイベントホール「山口宇部空港会館」として活用されている。国内線旅客ターミナルビルとは2階および3階の連絡通路で接続しており、3階の一部は送迎デッキとなっている。



航空会社名が2社以上の場合、最前の航空会社の機材・乗務員で運航する共同運航便。




以下の地域へ乗合タクシーが運行されている。

空港建設やジェット化にあたっては、宇部市の煤塵問題の解決等に用いられた「宇部方式」と呼ばれる科学的なデータを用いて自治体・学識経験者・住民らが相互に話し合いをする手法を用いて、成田空港問題のような流血の事態を起こすことなく騒音問題等を解消した。




</doc>
<doc id="569268" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=569268" title="朝日土地建物">
朝日土地建物

朝日土地建物株式会社（あさひとちたてもの）は、東京都町田市に本社を置く不動産会社である。

1985年（昭和60年）に東京都町田市で創業し、その後は神奈川県を中心に店舗を拡大した。2015年（平成27年）11月には埼玉県内へ進出し、所沢支店を開業した。その後も2017年（平成29年）12月に向ヶ丘遊園支店を、2019（平成31年）1月に戸塚支店を開業した。





</doc>
<doc id="601001" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=601001" title="ニチモ (不動産)">
ニチモ (不動産)

ニチモ株式会社は、東京都千代田区に本社を置く日本の不動産会社。本稿では後身のニチモリアルエステート株式会社についてもあわせて記述する。

集合プレハブ住宅から分譲マンションに事業を拡大し、主として首都圏・近畿地方を中心にマンション、賃貸住宅を展開。2007年マンション供給戸数ランキングでは近畿圏18位（450戸）。

2009年に民事再生法を申請し、再建スポンサーの日建が新しく設立したニチモリアルエステート株式会社に事業が継承された。ニチモリアルエステートはその後、ワールドインテック（現・ワールドホールディングス）による子会社化を経て、現在は不動産融資コンサルティングが事業の中心となっている。








</doc>
<doc id="612032" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=612032" title="セブン&amp;アイ・クリエイトリンク">
セブン&amp;アイ・クリエイトリンク

株式会社セブン&アイ・クリエイトリンクは、不動産管理やショッピングセンターの店舗開発を行う、セブン&アイ・ホールディングスグループの企業である。

2005年3月9日に、イトーヨーカ堂と三井物産の合弁により株式会社モール・エスシー開発（モール・エスシーかいはつ、英称："Mall & SC Development Inc."）として設立された。それまで単独の総合スーパー (GMS) または近隣型ショッピングセンター (NSC) 中心で、大規模小売店舗立地法成立後に出店が容易になったコミュニティ型ショッピングセンター (CSC) ・ショッピングモールの開発分野ではイオンなどの後塵を拝していたセブン&アイ・ホールディングスにとって、自社主導型のCSC開発の体制造りのために設立された企業である。

2016年11月30日付でセブン&アイ・ホールディングスが全株式を取得して現商号に変更し、グループ全般の不動産管理・開発全般を行うための会社となった。





</doc>
<doc id="617982" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=617982" title="マリモ (不動産)">
マリモ (不動産)

株式会社マリモ（英称："MARIMO Co.,Ltd."）は、日本の不動産会社。

設立当初は一級建築士事務所であったが、1992年頃からは分譲マンションの開発・販売が事業の柱となっており、開発・設計・監理から販売業務までを行う。

北海道から九州にかけての日本全国で「ポレスター」などのブランド名を付したマンションを手掛けている。特定の地域にこだわらず、首都圏・政令指定都市および人口5 - 30万人の地方都市を進出先とする戦略をとる。

2005年7月期までの過去4年間で売上高を3倍以上に伸ばし、2005年のマンション年間発売戸数では業界12位、2006年には業界7位のデベロッパーとなった（2011年現在、業界12位）。2004年から2011年にかけて、8年連続で「発売戸数1,000戸以上」を達成。累計の供給実績は350棟・22,000戸以上を数える（2016年6月末現在）。

2009年中国進出を皮切りに、インドネシア・マレーシア・フィリピンで海外事業を展開。国内においても2010年には和歌山県初の市街地再開発事業である「けやき大通り第一種市街地再開発事業（愛称：けやきガーデン）」に参画。以後も全国で市街地再開発事業を手がける他、収益不動産プロデュース事業をはじめとした多方面への展開により、マンションメーカーから総合不動産デベロッパーへと事業内容を拡大している。






</doc>
<doc id="62733" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=62733" title="鶴見臨港鉄道">
鶴見臨港鉄道

鶴見臨港鐵道株式会社（つるみりんこうてつどう）は、神奈川県横浜市鶴見区に本社を置き不動産の賃貸・売買・管理等を事業内容とする日本の企業である。

現在は不動産関連事業者であるが、社名が示すように元は鉄道事業者および軌道事業者であり、東日本旅客鉄道（JR東日本）鶴見線の前身にあたる鉄道路線などを建設・運営していたが、1943年に戦時買収により国有化された。鉄道・軌道事業から完全に撤退した後も会社自体はそのまま存続し、社名を変更することなく現在に至っている。


1943年（昭和18年）7月1日、鉄道全線が国有化され、国鉄鶴見線となる。この時の事情について、会社側や親会社の東亜建設では「国家総動員法の発令により強制買収された」と説明している（「戦時買収私鉄#概説」も参照）。
このとき、鉄道省の担当者からは「大東亜戦争が終結した後には買収路線を元の会社に戻す」という「口約束」を受けていた。そこで終戦後の1946年（昭和21年）頃から、この約束の履行を求めて同じ浅野財閥由縁の南武鉄道（現・JR南武線）、青梅電鉄、奥多摩電鉄（現・JR青梅線）と共に被買収私鉄払い下げ運動を行った。

当初、運動は南武鉄道が主導したが、これは南武、青梅、奥多摩の3社が合併して『関東電鉄』を結成するという構想の中心を南武が担ったためであった。その後、鶴見臨港が主導権を握り、1947年（昭和22年）「被買収鉄道還元期成同盟会」へと発展する。一方で払い下げが実現した時には鶴見臨港を加えた4社で合併し、関東電鉄を発足させることにしていた（詳細は「南武線#歴史」参照）。公共企業体日本国有鉄道が発足する直前の1949年（昭和24年）には、鉄道還元法案が国会に提出され、衆議院で可決されるが、参議院では審議未了、廃案となる。その2年後の1951年（昭和26年）、同様の法案が再度国会に提出されたものの、今度は衆議院でも審議未了廃案になり、被買収私鉄還元運動は尻すぼみになってしまった。

以後は、川崎鶴見臨港バス株を京浜急行電鉄に売却、有力マリコンとなった東亜建設の下で矢向延長線の用地として買収済みだった鶴見駅西口周辺の土地を活用する不動産業に特化していった（後述）。同じ頃、南武鉄道も陸上交通事業の継続を断念することになり、傘下にあったバス部門（立川バス）を小田急電鉄に売却した（詳細は「立川バス#沿革」参照）。






国有化時点で、12形式41両が在籍した。
貨物輸送が鉄道建設の大きな目的であったことから、多数の貨車を所有していた。国鉄では生石灰輸送目的にほとんど限られていて少数しか保有していなかった鉄側有蓋車や鉄製有蓋車を、有蓋車の保有数に比較して多数保有していたのが特徴で、これは主に石油を缶入りで搭載するといった目的で使用されていたと考えられている。また沿線の製鉄所で使用するコークスを輸送するための無蓋車は、コークスの比重が軽いことから側板・妻板が高くされているものがあった。この他に日本鋼管所有の私有無蓋車が55両、無蓋水滓車が12両、芝浦製作所（東芝）所有の私有大物車3両が鶴見臨港鉄道に車籍編入されていた。








</doc>
<doc id="635255" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=635255" title="サンパークあじす">
サンパークあじす

サンパークあじすは、山口県山口市阿知須に所在する複合商業施設。

旧阿知須町（現・山口市）における商業活性化を目的に、阿知須町の特定商業集積基本構想に基づき、1992年（平成4年）に運営母体となる阿知須まちづくり株式会社を設立。1996年（平成8年）に壽屋（現在のカリーノ、正式には壽屋の子会社である中国寿屋）阿知須店を核店舗とした複合商業施設としてオープンした。

その後、2002年（平成14年）に壽屋の倒産（民事再生手続開始の申請）に伴い中国壽屋が撤退。跡地には同じ九州発祥のサンリブ阿知須店が入居し、現在はサンリブと専門店から成る複合商業施設として運営している。壽屋（カリーノ）が不動産賃貸に特化して再生したこともあり、施設のプロパティマネジメントは現在もカリーノが引き続き行っており、アセットマネジメントを阿知須まちづくり株式会社（阿知須まちづくり自体もカリーノの関連会社である）が行っている関係となっている。

サンパークあじすのテーマソングがある。このテーマソングはかつてのサンパークおのだにおいて、1983年の開店時よりサンパークあじす開店前（1996年）まで使用されていたものである（現在のおのだサンパークで使用されているテーマソングは、2008年のリニューアルオープン以降のもので3代目）。

CMの他、店内BGMとして、定時ごとに放送される。






</doc>
<doc id="649860" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=649860" title="ケン・コーポレーション">
ケン・コーポレーション

株式会社ケン・コーポレーション（）は、東京都港区に本社を置く不動産会社。

賃貸であれば月額30万円、販売であれば1億円を超えるような高額物件を主力に取り扱う、総合シンクタンク。特に、外国人向け高級物件の賃貸仲介業務においては日本でも草分け的な存在である。



2014年5月、2013年中に取得した旧「日東倉庫日本大通倉庫」（旧「三井物産横浜支店倉庫」、1910年竣工）および旧「三井物産横浜ビル」のうち、前者を解体する意向であることが横浜市に伝えられたが、これらの建物群に対する文化財としての価値を評価する立場から、解体すべきではないという声が挙がっている。

いずれも設計は遠藤於莵が行ったもので、まず倉庫の建設において鉄筋コンクリート造・煉瓦造・木造を用いたのち、ビルの建設において全面的に鉄筋コンクリート造を採用したものである。日本における鉄筋コンクリート造の成立過程を示すもの、さらには世界的にも最初期とされる鉄筋コンクリート造であることから、2014年7月には日本建築学会が横浜市と当社などに対して保存要望書を提出しているほか、市教委は市の文化財への指定を望んでいるとされる。




</doc>
<doc id="704754" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=704754" title="長野バスターミナル">
長野バスターミナル

長野バスターミナル（ながのバスターミナル）は、長野県長野市中御所岡田町178-2にあるバスターミナル。

自動車ターミナル法に規定される一般バスターミナルである。第三セクターの株式会社長野バスターミナルが運営する。

1階のバスターミナルを中心に、地下1階には食堂街、2〜3階はオフィス、4階は長野バスターミナル会館としてホールなどがある。ターミナル運営会社の事務室は5階。


1 - 5番のりばは構内に、6 - 8番のりばは長野放送社屋向かいの県庁通り沿いにそれぞれ設置されている。また、ターミナルの向かい、第一法規前ののりばを「北のりば」として扱っているほか、ターミナルの北側、県庁通り沿いの森ビル前に設置されたのりばを発着するバスもある。














</doc>
<doc id="71112" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=71112" title="森ビル">
森ビル

森ビル株式会社（もりビル）は、東京都港区を拠点とする都市デベロッパーであり不動産会社である。大型再開発施設であるアークヒルズや六本木ヒルズ、商業施設のラフォーレ原宿や表参道ヒルズの運営などで知られる。

多数の関連会社・関連事業を擁した森ビルグループであったが、創業者であった森泰吉郎の死後、後継の不和により森トラストが分離・独立した（詳細は後述）。

本社を六本木ヒルズ森タワー（東京都港区）に置き、市街地再開発事業ならびに各種ビルの企画・開発・設計監理・営業・運営管理を主な事業としている。2003年（平成15年）に完成した六本木ヒルズや2006年（平成18年）に完成した表参道ヒルズなどは話題となり、一般にも広く知られる。また、日本国外では中国に進出し、初の海外プロジェクトである森茂大厦を皮切りに上海ワールド・フィナンシャル・センターなどを開発・運営している。

1993年に創業社長・森泰吉郎が死去したのち、次男森稔が社長に就任し、路線対立から三男森章の森トラストをグループから分離するなどして、2012年3月8日に亡くなるまで長らくトップ（会長）を務めた。森稔は、信奉するル・コルビュジエの思想に基づいて、港区を中心とした東京都心部での衣・食・住・文化を一まとめとした職住近接型の総合的な街作りを行っている。森ビルは、密集している低層建築物を高層ビル化と地中化により垂直に集積させ、緑地面積と公開空地を確保する再開発手法をとっており、このようにして生み出した都市を「垂直庭園都市（バーティカルガーデンシティ）」と呼称している。森稔の都市や文化に寄せる強い思いは森ビルの経営に大きく反映されており、かつてのセゾングループを強く意識してるとも指摘されてる。

また、市街地再開発に当たっては、自社の社員の手による地上げを行う数少ない不動産会社である（他に住友不動産も自社で地上げする）。

元来、森家の生業は東京・芝の田村町（現在の港区西新橋）で営む米穀店であった。明治期に愛宕下（現在の港区新橋から西新橋にかけての地域）の江戸藩邸跡地に作られた貸家の差配を副業として始め、のちに借地権付建物の買収を進めて不動産賃貸業に進出した。関東大震災で、自宅および貸家のほとんどが焼失したが、以後太平洋戦争終結まで低額な底地を買い進め、2000坪あまりの土地を有していた。

終戦後の1946年、家業を引き継いだ創業者森泰吉郎は、日本の地価が「等比級数的」に高騰することを予想し、預金封鎖の直前に引き出した資金をレーヨンに投資して得た利益などで虎ノ門周辺の土地を買い進めた。その後も、港区を中心に土地の整理やビル建設に取り組み、1955年（昭和30年）に森ビルの前身である森不動産を設立、翌1956年には泰成（現・森トラスト・ホールディングス）を設立して、4月に「西新橋2森ビル」を竣工した。1957年（昭和32年）11月、「西新橋1森ビル」を完成させ、以後、貸ビル業者として、竣工順に番号を付したナンバー・ビル（第○○森ビル）を新橋周辺に順次建設していった。後年、森泰吉郎は、港区で創業したことが幸運だったと述懐している。

創業者森泰吉郎は経営学者でもあったことから、アメリカで提唱されたオペレーションズ・リサーチをいち早く取り入れ、案件ごとのプロジェクトチームで縦割り組織の弊害を避けた。また再開発事業では地権者なども組織化することで、意思決定の効率化を図った。また、ビルの維持管理へのコンピュータシステムの導入を1970年代から進め、先駆けてコストダウンを実現した。

大規模再開発による事業は、1986年（昭和61年）に完成した赤坂アークヒルズ（アークヒルズ）が最初で、これによって森ビルのブランドは全国的なものとなった。以後は御殿山ヒルズ（現・御殿山トラストシティ）、城山ヒルズ（現・城山ガーデン）、愛宕山ヒルズ（現・愛宕グリーンヒルズ）、元麻布ヒルズと続いた。さらに、2003年（平成15年）には六本木ヒルズ、2008年（平成20年）には上海環球金融中心といった大型プロジェクトを完成させた。2014年（平成26年）6月には環状第二号線との一体プロジェクトとして、虎ノ門ヒルズを開業した。

なお、創業者は森泰吉郎であるが、実質的な創業者は、泰吉郎が死去した1993年に社長についた次男の森稔ともされる。

1993年（平成5年）に創業者、森泰吉郎が死去すると、次男の森稔が森ビル、三男の森章がグループ会社である森ビル開発（現:森トラスト）や森ビル観光（現:森トラストの一部と森トラスト・ホテルズ&リゾーツ）を継いだ。

しかし、父の路線を引き継ぎ安定したグループ経営を目指す稔と、ホテルや不動産取得を主として積極的な投資、開発でグループの拡大を目指す章との溝は深まっていった。1999年（平成11年）に森章率いる企業群は森ビルグループからの離脱が決定、本社の移転や出向社員、役員の引き上げを経て、現在は一切資本関係も無い別会社となっている。さらに、2000年（平成12年）以降は森トラストは開発、管理、保有する物件から「森」や「ヒルズ」の文字を外すことが多くなっている（詳細は「森トラスト#概要」を参照）。








ホワイトスペース特区に認定され、六本木ヒルズ周辺で実験試験局による実証実験を実施。
エリア放送の制度化後は地上一般放送局の免許を取得し
フルセグおよびワンセグ放送を実施している。

地上一般放送局3局を設置している。

リモコンキーIDは11




</doc>
<doc id="718385" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=718385" title="タカラレーベン">
タカラレーベン

株式会社タカラレーベンは、東京都千代田区に本社を置くマンションを中心としたデベロッパーである。旧社名は宝工務店。

東武東上線沿線地域から不動産開発を始め、東京都城北部と埼玉県南部の物件が中心であったが、再開発事業に参画することも多く全国で展開している。近年は郊外部で一戸建て分譲地を手がけるようになり、長野県（軽井沢）や栃木県（宇都宮）方面にも進出。

ブランド名は「レーベン」が冠につく数種。開発・分譲・管理と全てグループ内で完結させるのが特徴。近年はマンションの分譲のみでなく老人ホームの建設や企業再生プログラムなど、時代背景を見据えた事業を展開。また、インターネットでの商品情報配信にも力を入れている。

2001年ジャスダック上場、2003年東証二部上場を経て、2004年東証一部に上場を果たした。

2016年4月4日、タカラレーベン傘下のタカラアセットマネジメントが立ち上げ2015年12月に上場申請がなされていた「タカラレーベン・インフラ投資法人」が6月2日に東証インフラファンド市場に当社が立ち上げた新規上場することが公告された。本インフラ投資法人では、太陽光発電への投資による収益を得ることを目的としており、上場した6月2日時点での総資産は87億7300万円で、そのうち、約79億円が太陽光発電目的の資産に充てられているという。本インフラ投資法人は、マイナス金利政策の影響で金利利回りが低下している中で、収益分配金利回りが上場投資法人の中では比較的高いことから投資先として期待されていることや、本インフラ投資法人は日本のインフラファンド市場への上場第一号案件であったことなどから、上場承認がされる前から脚光を浴びる可能性も報じられていた。




※信託口（マスタートラスト）による。





</doc>
<doc id="726286" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=726286" title="アーバンコーポレイション">
アーバンコーポレイション

株式会社アーバンコーポレイションは、広島県広島市中区に本社を置いていた不動産会社である。現在は清算済みである。

大京広島支店勤務であった房園博行によって1990年に設立。設立当初はマンションの企画販売や「アーバンビュー」ブランドでのマンション分譲を中心に事業を展開していたが、老朽化したビルを買収して、改築・一帯の再開発を行った後にファンドに転売する不動産流動化事業へとシフトした。2008年時点での売上高に占める分譲不動産事業の割合は1割を切っていた。2004年3月には広島市内に地上43階建てのアーバンビューグランドタワーを建築。2006年に海外での営業展開を目的にシンガポールとソウルに現地法人を設立し、2008年3月期の連結売上高は2,436億円と5年間で7.5倍に急成長した。

Webサイトの充実に対する評価が高く、2007年から2008年にかけて複数のIRサイト業種別ランキングで賞を獲得している。

以前放映されていたCMでは、美山加恋が出演し、「作品になる街づくり」のキャッチコピーで流された。

2007年下期から全国銀行協会による「銀行取引約定書に盛り込む場合の暴力団排除条項」や建築偽装に伴う建築基準法改正の影響によって不動産市況が冷え込む中で資金繰りが急速に悪化。金融機関6社に融資の見返で担保提供していた房園保有のアーバンコーポ株の担保権が実行されたことが2008年7月に発表されたことでアーバンコーポの動向に注目が集まった。7月中にフランスの金融大手BNPパリバを引受先とした転換社債型新株予約権付社債 (CB) を発行したが、アーバンコーポの株価に連動してCBによる調達額が変動する契約を結んでいたこともあって、当初見込の300億円を大幅に下回る92億円しか調達出来なかった。

加えて金融機関の間でアーバンコーポと反社会的勢力との関わりが指摘されたこともあって資金調達は不調に終わり、2008年8月13日に東京地方裁判所へ民事再生法を申請した。負債総額は2,558億3,200万円であった。

経営破綻が明らかになった時点で広島県内を中心に市街地再開発事業に多く参画しており、広島大学本部跡地、JR福山駅前、小田原駅東口等の再開発計画の多くが見直される公算が大きくなっている。また、主な債権者として、主力銀行の広島銀行が121億円の貸付債権、五洋建設は22億円の手形、東急建設は工事代金債権14億円を保有していたが、回収困難となる見込み。なお、2008年3月末時点でアーバンコーポに対して26億円の受取手形を有していた飛島建設の動向が注目されたが、民事再生法申請時点でアーバンコーポ向けの売掛金は無いと発表している。

経営破綻に伴い、不動産流動化事業については極東証券子会社が組成するファンドへ、「広島を拠点に展開する住宅事業」を広島銀行やウツミ屋証券他が出資するベンチャーキャピタル傘下の法人「広島アメニティ」へとそれぞれ事業譲渡する内容の再生計画案を東京地裁へ提出した。2009年3月18日、東京地方裁判所にて債権者集会が開かれ、債権者544人のうち531名（債権額ベース58.55%）による賛成で再生計画が承認された。2010年に債務弁済を完了し、アーバンコーポは清算・解散する予定としている。

グループ会社については、2009年で3月31日に営業が廃止することが決まっていた広島市中区のホテル「八丁堀シャンテ」を運営する子会社「シャンテ」の株式を、ホテル再生の実績を持つR-ING（東京都港区）に譲渡した。R-INGは全株式と債権を買収し100%子会社化すると共に、56人の従業員も原則継続雇用する。また、3月12日には、農業生産法人「みなみん里」（大分県臼杵市野津町大字野津市）が経営陣によるMBOにより「クロノス」として独立、経営健全化を目指す。

上述の2008年における転換社債の発行に際しては6月26日の計画発表後から市場では「BNPパリバを割当先とするCB発行が頓挫したのでは」との憶測が流れていた。アーバンコーポはモーニングスターなどの取材などに対し、7月10日に「7月8日付でBNPパリバとCBの買取契約を締結した」と話しCB発行頓挫のうわさを完全否定、7月11日には「予定通りBNPパリバから発行総額300億円より諸費用5000万円を差し引き299億5000万円を取得したことを確認した。調達資金は短期借入金など債務の返済に充当する予定である」と述べた。この情報により、7月4日に一時ストップ安まで下落していた同社株価は7月11日の株価は268円まで3日続伸した。しかし、上述したようにこの時点では実際に92億円しか調達出来ず、さらには300億円調達の目的も実際にはスワップ契約に基づくBNPパリバへの資産運用目的であり、300億円は入金後BNPパリバへ即時返金されていた。このことは民事再生法申請まで未公表であった。このスワップ契約の内容は、BNPパリバが引き受けた転換社債を株式に転換し、その株式を株式市場で売却して得た資金をアーバンコーポレイション社に振り込むという契約だった。この契約を開示しないようにアーバン社に働きかけたのは、後にBNPパリバを追われ証券外務員資格を剥奪され東京都議会議員に転身した野次郎であった。このデリバティブ契約を解除したことにより営業外損失が58億円発生した。これについて、当時の茂木敏充金融担当大臣が閣議後の記者会見で破たん前に具体的な使途や仕組みを公表せずに起債をしていた問題に対し「情報開示の厳格化を検討する」とコメントした。また、この問題に茂木金融担当相は、アーバンコーポがCB発行にかかる臨時報告書を提出したのが6月26日で、訂正報告書を提出したのが同社が民事再生法の適用を申請した8月13日だったことを事実関係として挙げた上で「一般論として、臨時報告の資金使途は投資家に誤解を招かないよう記載しなければならない。また、誤りがあった場合には、速やかに訂正報告書を提出しなければならない」と指摘した。さらに「その上で、どんな対応をしていくかは今後の検討になる」と述べている。

9月1日東京証券取引所代表取締役社長斉藤惇氏は上場会社代表者宛てに『東証上場第952号 適時開示における投資者の適切な投資判断の確保に関する要請について』との表題で「今般、エクイティファイナンスに関する適時開示において、重要な事項について事実と異なる理解を投資者に与え、投資判断を大きく誤らせたといっても過言ではない事例がみられました。当取引所としては、今回の事態を大変遺憾に思っております。上場会社各位におかれましては、重要な会社情報の開示にあたり、その内容に虚偽があったり、重要な情報が欠けていたり、誤解を生ぜしめたりすることのないようくれぐれもご注意いただくとともに、投資者の正確な理解により、適切な投資判断が確保されるよう、今後もより一層、適時・適切な開示にお努めいただきますようお願い申し上げます。」との書簡を送っている。

その後、10月10日には金融庁が、アーバンコーポが金融商品取引法第172条の2第2項に規定する「重要な事項につき虚偽の記載がある」臨時報告書を提出したとして法令違反が認められたと発表。加えて10月24日には、金融庁が平成20年3月期におけるアーバンコーポレイションの有価証券報告書に「重要な事項につき虚偽の記載がある」有価証券報告書を提出した行為に該当するとして有価証券報告書の虚偽記載の法令違反が認められたと発表。これにより、金融庁は臨時報告書虚偽記載について150万円、平成20年3月期有価証券報告書虚偽記載について1081万円の課徴金納付命令を下している。

7月にはメリルリンチからTOBを受け入れる完成した契約書のドラフトが送付され、後は署名するのみであった。アーバンコーポは、メリルリンチに6月に簿価ベースで約1,000億円、計18件の保有不動産を売却し約800億円を調達していたことから既に傘下に入る準備を進めていた。ところがメリルリンチ証券の顧問弁護士事務所である西村あさひ法律事務所は「転換社債に伴うデリバティブ契約について市場に開示をしないことは問題である」との見解を示した。一方でアーバンコーポレイションの顧問弁護士事務所である森・濱田松本法律事務所は投資家が判断を間違えない文言で臨時報告書を開示することを経営陣に助言した。メリルリンチは契約直前にTOBを断念した。なぜ直前になって断念したのか理由は不明であると房園氏は2011年11月4日東京地方裁判所606号法廷で開かれた公開証人尋問で証言している。

2008年3月31日時点での株主は

であったが、房園が保有していた株式の担保権実行やBNPパリバ（ビーエヌピーパリバセキュリティーズジャパンリミテッド）向け転換社債の発行と同社が転換権を実行したことによって、民事再生法適用時点での株主構成は、2008年3月31日末と比べて大きく変わっていた可能性が高い。

1993年にインターネットサービスプロバイダ (ISP) の運営を手がける子会社アーバンエコロジーを設立。「アーバンインターネット」のサービス名でインターネット接続事業を提供していた。1999年に中国電力系の中国通信ネットワーク (CTNet) の完全子会社になり、アーバンの事業ではなくなった。

CTNetの完全子会社となった後も、社名をアーバンインターネットに変更して事業継続。「アーバンインターネット」のブランド名は継続利用された。アーバンインターネットは、CTNetと、同じく中国電力系の中国情報システムサービス (CIS) が2003年に合併したエネルギア・コミュニケーションズと2005年に合併しているが、「アーバンインターネット」サービスはそのまま残され、独立したドメイン (urban.ne.jp) も存続している。

山口県内では太陽家具百貨店が代理店を務めていた（現在は代理店業務は終了）。

アーバンコーポの代表者であり創業者でもある房園博行（ぼうぞのひろゆき）の経歴は以下の通り。




</doc>
<doc id="747906" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=747906" title="Apaman Network">
Apaman Network

Apaman Network株式会社は、東京都千代田区に本社を置く不動産賃貸仲介会社。「アパマンショップ」のフランチャイズブランドを展開している。

1999年に初代の株式会社アパマンショップネットワーク（現：APAMAN株式会社）を設立。以後全国各地の不動産業者を加盟店とするとともに、企業自体も吸収・合併を繰り返し規模を拡大。2006年7月の純粋持株会社方式に移行の際に、株式会社アパマンショップネットワーク（2006年4月25日設立）などに分割承継され、現在ではAPAMANの完全子会社となっている。

不動産賃貸仲介店「アパマンショップ」を、全国900店舗のフランチャイズ方式で運営。加盟店舗数は業界一である。賃貸斡旋管理を柱とする不動産会社の中でも、国内では圧倒的な知名度があり、比較的各地域におけるシェアの高い地場有力企業が多く加盟していることでも知られる。

ブランドイメージ向上のための広告宣伝戦略および、集客・斡旋力の強化や業務の標準化・効率化に関し、ITを駆使した業務のシステム化に注力している。特に2007年からは従来の賃貸仲介メインの戦略を転換し、賃貸管理・賃貸仲介を核としながら、建築企画や売買仲介、不動産活用、住生活サービスなど不動産にかかわる総合的なサービスを研究・提供していく方針も打ち出している。

2017年4月24日、組織再編の一環として社名をApaman Network株式会社に変更した。

APAMANとの共同企画。詳細は、アパマンショップキャンペーンガールを参照。





</doc>
<doc id="75158" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=75158" title="立飛企業">
立飛企業

立飛企業株式会社（たちひきぎょう）は、かつて存在した主に不動産賃貸業を営む日本の企業。本社は東京都立川市。

前身は航空機メーカーである立川飛行機株式会社であり（1955年に立飛企業へ商号変更）、第二次世界大戦期までは主として帝国陸軍の航空部隊を顧客とする軍用機を製造していた。通称は立川・立飛等。

関連会社に新立川航空機株式会社があり、株式を相互持ち合いしていた。2012年4月には持株会社である株式会社立飛ホールディングスが設立され、立飛企業は新立川航空機と共に事業部門別に再編成されている。

立川飛行機自体の前身は1924年に設立された株式会社石川島飛行機製作所（石川島飛行機）である。これは石川島重工業（IHIの前身）が中心となって出資設立されたものであった。設立当初は工場は現在の東京都中央区月島にあったが、1930年には立川陸軍飛行場のある立川市に移転。

石川島飛行機時代の1934年には、帝国陸軍の依頼を受け中等練習機を開発、これは九五式一型練習機として制式採用され、その橙色の練習機塗装から「赤とんぼ」と親しまれつつ第二次大戦敗戦に至るまで陸軍主力中等（初等）練習機として使用された（主に民間機操縦者を養成する逓信省の航空機乗員養成所においても使用）。

1936年には、軍の要請により工場所在地から立川飛行機株式会社（立川飛行機）と改称。中堅メーカーとして、ロッキードよりL-14 スーパーエレクトラのライセンス生産権を購入・生産（ロ式輸送機）、九八式直協偵察機・九九式高等練習機・一式双発高等練習機等の開発・生産を行いつつ、大手の中島飛行機が開発した一式戦闘機「隼」の大規模な移管生産を行っていた。また、太平洋戦争期には東京帝国大学航空研究所との協同で長距離飛行研究機キ77(A-26)や、独自設計の高高度戦闘機としてキ94-IIといった意欲作も手がけている。

太平洋戦争（第二次大戦）敗戦後、工場は連合軍に接収されたが、1949年には立川飛行機の出資によって第二会社であるタチヒ工業株式会社（1951年に立飛工業株式会社へ商号変更）を設立。航空一部再開によって航空機製造が再開され、1952年には戦後国産第一号機であるR-52型軽飛行機（練習機）を開発、また立飛工業は新立川航空機株式会社（新立川航空機）へと改称した。新立川航空機は続いてR-53型軽飛行機も開発したが、いずれも時代遅れの技術であり量産には至らなかった。さらに、フランスから設計者を招いてR-HM型軽飛行機を開発したが、操縦が非常に難しい機体であり、やはり量産には至らなかった。

本家である立川飛行機は1955年に立飛企業株式会社（立飛企業）に改称。1970年代中期以降、立飛企業は不動産賃貸部門を主力とする。1961年以降、東京証券取引所第2部に新立川航空機と共に上場していたが、2012年1月17日を期日としてマネジメント・バイアウト（MBO）を実施したため、同年1月12日限りで上場廃止。2012年4月に株式会社立飛ホールディングスを設立。

立飛（タチヒ）は、以上の経緯から、前身である「立川飛行機」の略称から付けられたものであり、多摩都市モノレール線の立飛駅（1998年開業）もそれに由来する。

連合軍による工場接収によって、従業員は事実上解雇された。1947年には外山保試作工場長やキ74の田中次郎技師が中心となって「東京電気自動車（のち「たま電気自動車」、「たま自動車」に改称）を設立した。約200名が参加し、この時作られた電気自動車は日本の電気自動車の源流となった。

たま自動車は混乱期の変転を経て、プリンス自動車工業（プリンス自動車）となり、スカイラインやグロリアなどを開発・販売した。技術的には優れていたものの、経営難や通商産業省のメーカー整理統合政策等諸事情により、1966年、日産自動車に吸収合併される形となった。

一方で、キ94の長谷川龍雄技師はプリンス自動車に参加することなく、トヨタ自動車工業（トヨタ自動車）に入社。クラウンやコロナ、パブリカ、カローラなど日本を代表する自動車において主査をつとめた。










</doc>
<doc id="752307" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=752307" title="PHYLLITE">
PHYLLITE

株式会社PHYLLITE（フィライト）は、かつて存在した不動産業等を営む会社。EMCOMホールディングス傘下であった。




</doc>
<doc id="806888" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=806888" title="ビジネス・ワンホールディングス">
ビジネス・ワンホールディングス

ビジネス・ワンホールディングス株式会社は、福岡県福岡市中央区に本社を置く不動産管理やソフトウェア開発を行う企業の持株会社。福岡証券取引所Q-Board市場上場銘柄のひとつである（証券コードは4827）。
業種に特化した汎用パッケージ製品を市場に投入し、近年では汎用パッケージのカスタマイズや大手企業の専用システムの受託開発などを手掛けている。
主要取引先には株式会社リコーや株式会社大塚商会、キヤノンマーケティングジャパン株式会社など大手複合機メーカーがある。

など

全て完全子会社である。




</doc>
<doc id="817091" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=817091" title="ニコニコ堂">
ニコニコ堂

株式会社ニコニコ堂（ニコニコどう、英称："NikoNikoDo Co.,Ltd."）は、かつて熊本県熊本市に存在した企業。

設立当初は衣料品店。かつての熊本におけるスーパーマーケットチェーンの中核企業であり、食品スーパー業態のニコニコドーを中心に展開していた。かつては大証2部（現物株は現在の東証2部）と福証に上場していた。

大手スーパーのダイエー（現在のイオン九州傘下）との業務提携も行っていたが、2002年（平成14年）に民事再生法適用を申請して事実上倒産（この時点でダイエーとの業務提携を解消）。民事再生手続きにおいては広島市に本拠を置く同業のイズミがスポンサーとなり、ショッピングセンター4店舗をイズミの子会社であるゆめタウン熊本（元々山口県のSCゆめタウン長府の運営会社「長府商業開発」が改称したもの）に営業譲渡、翌年には「ニコニコドー」の商標と同屋号の店舗をイズミの設立した受け皿企業であるゆうあいマート（現・ゆめマート）に営業譲渡して、以後は不動産管理業を営む企業として存続していた。

2007年（平成19年）2月25日付でニコニコ堂はゆめタウン熊本に吸収合併され、解散した（後にゆめタウン熊本はイズミ本体に吸収合併されている）。






ニコニコ堂は熊本のいちローカルスーパーマーケットチェーンだったが、かつて女子陸上競技部を有していたことで全国的にも知られる存在だった。地元熊本出身の岡田正裕（現・拓殖大学陸上競技部監督）が監督に就任して以降実力をつけ、松野明美（ソウルオリンピック女子1万メートル代表）らの台頭もあって、全日本実業団対抗女子駅伝競走大会でも第10回大会（1990年（平成2年））の3位を始め上位入賞の経歴を持っている。

また、社会人野球部・ラグビー部も保有しており、野球部には佐伯真貴（元・熊本ゴールデンラークスコーチ兼捕手）やビクトル・メサ（2013年WBCキューバ代表監督）らが、ラグビー部には藤井雄一郎（現・福岡サニックスブルース部長兼監督）らが所属していた。



</doc>
<doc id="829437" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=829437" title="大和地所レジデンス">
大和地所レジデンス

大和地所レジデンス株式会社（だいわじしょレジデンス、"DAIWA LAND RESIDENCE CO.,LTD."）は、マンションの分譲を中心に展開する日本の不動産会社（デベロッパー）である。

創業者となる西丸誠が、1971年に広島工業大学を卒業し、増岡組、日本国土開発、大京観光（現・大京）、明和地所の各社での勤務を経て、1993年2月16日に社員一人ひとりの人間尊重の経営を行うことを経営理念として日本綜合地所株式会社を設立。2003年に東京証券取引所1部に上場した。首都圏を中心に分譲マンションを展開しており、2012年マンション供給戸数ランキングでは首都圏12位（792戸）。

2009年2月5日、会社更生手続開始申立て。株式会社大和地所がスポンサーとなり、同年に民事再生法を申請したダイア建設と共に同社グループとなり、2012年10月に会社更生手続を終結した。その後2015年4月に現在の社名へ変更している。

なお、当社よりも創業が先の総合地所株式会社とは関係はなく、当社の会社更生法申請時は総合地所と混同するケースがみられた。


企画・開発しているマンションは、ヨーロッパ風の外観デザインが特徴で、2007年8月以降、ブランドを“ヴェレーナ”シリーズに統一した。

吹き抜けを設けることで、容積率の不算入部分が建築基準法が定める2メートルの制限に抵触しないようにした、奥行き4メートルの「オープンエアリビングバルコニー」を設置している物件もある。




</doc>
<doc id="84559" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=84559" title="ダイア建設">
ダイア建設

ダイア建設株式会社（ダイアけんせつ）は、神奈川県横浜市に本社を置く、かつて存在したデベロッパーである。分譲マンション「ダイアパレスシリーズ」を建設・販売していた。
本稿では後身のダイア建設新潟株式会社（-にいがた）及びダイア建設名古屋株式会社（-なごや）についても併せて記述する。

全国42都道府県に2,000棟以上の供給実績のある「ダイアパレス（DIA PALACE）」ブランドのマンション分譲事業のほか、「ダイアコート」ブランドの戸建分譲事業を手がけていた。黎明期は「ダイヤモンド建設」の社名であったが、「ダイヤモンド（"Diamond"）」を商標・商号として用いる三菱グループとの関連はない。

2003年（平成15年）に産業再生機構の支援第一号となり、レオパレス21の傘下となった。その後、2008年（平成20年）12月に民事再生法を申請。それに伴う再生計画の認可を受け、大和地所の完全子会社となる。

大和地所グループ内の事業再編により、2014年（平成26年）に名古屋・新潟地区の事業を分社化の上で大和地所と合併した。首都圏における住宅分譲事業は、同じく大和地所傘下で、日本綜合地所から2015年（平成27年）4月に商号変更した大和地所レジデンスが担うかたちとなる。



TBS系列

ANB（現:EX）系列




</doc>
<doc id="847641" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=847641" title="創建 (大阪市中央区)">
創建 (大阪市中央区)

　株式会社創建（そうけん）は御堂筋沿いに面した大阪市中央区淡路町に本社を置く、一戸建てやマンションを分譲、賃貸事業を営む会社である。れまでの代表的な分譲地としては、三世代共生の街「ルナ∞ヴィータ」（一戸建て87戸、マンション258戸、老人ホーム98室）があげられ、そのコンセプトについては、これからの分譲事業へのあり方が示されている。一戸建て供給実績6097戸、マンション供給実績3257戸(平成30年4月現在)。

平成28年 7月27日に「西宮こしき岩アスベスト裁判原告団」38名より株式会社創建と他建設会社、西宮市を被告とし平成25年6月から10か月間にわたり実施された夙川学院短期大学校舎の解体工事で周辺環境にアスベストが飛散した問題の全容解明と責任追及を求めるための損害賠償請求訴訟を提起された。

　平成30年３月、株式会社木の城たいせつでは、一般社団法人レジリエンスジャパン推進協議会が主催する「ジャパン・レジリエンス・アワード」において「社寺、仏閣の伝統建築の考えに基づき、地産、地消の考えを基準として、北海道産の木材（地域産材）に特化した住宅及び、家具、公共建築物作りによる地域森林環境の循環の促進を行う活動」の取り組みが評価され、最優秀レジリエンス賞（ものづくり）を受賞。






兵庫県

大阪府

京都

千葉

茨城


</doc>
<doc id="849336" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=849336" title="神戸地下街">
神戸地下街

神戸地下街株式会社（こうべちかがい）は神戸市の地下街やビルの運営・管理などを行う企業。神戸市の第三セクター。

主に「さんちか」や「デュオこうべ」の管理・運営を行う。




</doc>
<doc id="867685" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=867685" title="三重交通グループホールディングス">
三重交通グループホールディングス

三重交通グループホールディングス株式会社（みえこうつうグループホールディングス）は、三重交通、三交不動産が設立した共同持株会社である。近鉄グループに属している。東京証券取引所・名古屋証券取引所第一部上場（証券コード3232）。

三重県全域と愛知県、奈良県、和歌山県の一部で乗合バス事業と貸切バス事業を運営する三重交通と愛知県、三重県を中心に不動産業を展開する三交不動産により2006年に共同持株会社として設立、株式所有による三交グループの連結経営の立案と実行を行う。2009年6月30日までの社名は株式会社三交ホールディングス（さんこうホールディングス）と三重交通の略称ブランドを用いたものであったが、「三重交通」（みえこうつう）ブランドの認知度をより深めるために現社名へ変更された。


三重交通グループは計27社（三重交通グループホールディングスを含む）で構成（2016年4月1日現在）され、運輸業・流通業・不動産業など多岐にわたる事業をしている。事業内容はそれぞれの項目を参照のこと。一部は近鉄グループの企業としても扱われる。









</doc>
<doc id="868135" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=868135" title="神戸ウイングスタジアム">
神戸ウイングスタジアム

神戸ウイングスタジアム株式会社（こうべウイングスタジアム）は、兵庫県神戸市兵庫区で都市公園法に基づく管理許可制度により御崎公園球技場（ノエビアスタジアム）の運営・管理を行う企業。

御崎公園球技場が2002 FIFAワールドカップの開催に合わせて改築される際、公設民営方式を導入することとなったことから、神戸製鋼所（神鋼）と大林組の共同出資により設立された。運営受託期間は2001年10月から2018年3月までで、期間限定事業とされている。社名は同球技場の命名権導入前の愛称をそのまま用いたものである。

2015年5月に社長に就任した安積英樹は神鋼の子会社である神鋼アルミ線材の取締役からの異動で、神鋼ラグビー部（現・神戸製鋼コベルコスティーラーズ）主将・慶應義塾大学ラグビー部監督の経歴を持つ人物である。

なお、運営受託契約期間満了後の2018年4月からは、同スタジアムをホームスタジアムとするヴィッセル神戸の運営会社であり、楽天の子会社である楽天ヴィッセル神戸が受託業者として運営に携わっている。


</doc>
<doc id="871175" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=871175" title="ICOTNICOT">
ICOTNICOT

ICOTNICOT（イコットニコット）は、岡山県岡山市北区駅前町にある複合商業施設。

本記事では前身施設であるドレミの街（ドレミのまち）についても記述する。

岡山駅前中筋商店街の一角を含む岡山駅前再開発事業の中の第6ブロックとして建設された再開発ビルで、開業時にはダイエーが核店舗として出店していた。ダイエー時代の店番号は0321。

規模は地上7階、地下2階で、敷地面積4,371m、建築面積3,966m、延床面積33,059mである。このうち、売り場として営業しているのは地下1階から7階であり、地下2階は50台の駐車場になっている。地下1階は岡山一番街への連絡通路に通じているが、この連絡通路には急なスロープの上り下りがある。

2005年（平成17年）11月30日にダイエー岡山店が撤退し、その行く末が危ぶまれたが、2006年（平成18年）3月に天満屋ストアなどが出店して新装開店した。

その際には6階にクリニックモールも開設された。

また、2008年（平成20年）にビルの所有権の大半（敷地の約84%、床面積の約95%）をエディオンが取得したが、2015年（平成27年）3月31日付で今度は成通グループに売却された。

2016年（平成28年）9月30日をもって耐震補強および全面リニューアルに伴い、一部の店舗を除いて休館した。なお、天満屋ハピーズなどは8月24日に先行して閉店した。開業40周年を迎える2018年（平成30年）春に再びオープン予定と報じられ、2018年12月7日にICOTNICOTとしてリニューアルオープン。


※その他のテナントについてはICOTNICOT公式サイトのフロアガイドを参照
※その他のテナントについてはドレミの街公式サイトのフロアガイドを参照




</doc>
<doc id="876977" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=876977" title="テーオーシー">
テーオーシー

株式会社テーオーシー（"TOC Co., Ltd."）は、東京都品川区西五反田に本社を置く企業である。主にオフィスビルや商業ビル、展示場などの保有・賃貸、製薬事業などを行っている。

東京･五反田のTOCビルのほか、浅草ROX、大崎ニューシティなどを保有して、不動産賃貸業等を行っている。

本社は、旗艦ビルであるTOCビルに入居している。TOCビルは東京卸売りセンターとも呼ばれ、展示場・フロントビル・地下街も有する13階建ての建物である。さまざまなレストラン・購買施設・事業所が置かれ、五反田でも大きな施設である。最近では、私立大学の入試や新司法試験の受験会場としても利用されている。

1926年（大正15年）4月に、SF作家として有名な星新一の父・星一が、星製薬株式会社として創業。星新一も社長を務めたことがある。現在は、ニューオータニと同じ大谷家が経営を行っている。










</doc>
<doc id="880374" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=880374" title="章栄不動産">
章栄不動産

章栄不動産株式会社（しょうえいふどうさん）は、広島県広島市に本社を置く不動産会社。西日本エリアを中心に205棟（11,700戸以上）の供給実績のある『フローレンス・シリーズ』ブランドの分譲マンション事業を展開している。

1994年から発売開始したマンション『フローレンス・シリーズ』を主力商品とし、広島都市圏では10年間連続、中国地区では4年連続で供給戸数首位を続けていた。
しかし2008年9月の米国リーマンショックに端を発した世界同時不況により競合するいわゆるマンションデベロッパーの経営破綻が相次ぐなど景気悪化による状況の厳しさは予測を超え、章栄不動産も経営状況を抜本的に打開するまでには至らず、2009年1月に民事再生手続き開始の申立てを行った。
同年7月に認可決定された弁済期間を5年間とする再生計画は順調に推移し、当初の再生計画よりも2年8ヶ月繰り上げて再生計画に基づく弁済を全て完了した。再生計画の全部遂行により2011年5月に再生手続終結決定を得て、マンションデベロッパーの再生としては極めて稀有なスポンサーを付けない自主再生を果たした。同時期に「フローレンス楠木リバーフロント」（広島市西区）を供給し、その後は年に2～4棟の供給を続けている。2017年には、分譲マンション供給から25周年を迎え、さらには累計200棟目となる「フローレンス横川駅前プレミアムステージ」（広島市西区）を供給した。



</doc>
<doc id="891011" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=891011" title="岡山コンベンションセンター">
岡山コンベンションセンター

岡山コンベンションセンター（おかやまコンベンションセンター、"Okayama Convention Center"）は岡山県岡山市北区にあるコンベンション施設である。愛称はママカリフォーラム。

JR岡山駅西口の岡山市駅元町地区第二種市街地再開発事業の一環として建てられたフォーラムシティビルの1階～4階とリットシティビルの2階にある会議室と各種ホールで構成される。愛称の「ママカリフォーラム」は岡山県で郷土料理として古くから食されてきた、瀬戸内海で獲れるサッパの別名にちなんだものである。

管理運営を行っている第三セクター・株式会社岡山コンベンションセンターは岡山市と地元企業にコンベンションやイベントを企画・運営する企業が株主となり、代表は元岡山市副市長が就任している。

4階
3階
2階
1階





</doc>
<doc id="89781" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=89781" title="ツノダ">
ツノダ

株式会社ツノダ（ ）は、愛知県小牧市に本社を置く、不動産賃貸業および自転車販売を行う企業である。

かつては自転車の製造において、実用的な自転車以外にも昭和50年代にハイテク自転車も手がけ、「エレクトロGT」や「スカイランサー」といった商品を、当時としては非常に高価であったにも関わらず大ヒットさせていたが、現在は製造は行っておらず自社ブランドでの販売のみであり、事業収益の大半は旧工場用地等の活用による不動産賃貸によるものである。


「つんつんツノダのテーユー（T.U）号」というテレビコマーシャルで一世風靡した。T.Uというのはツノダ創業当時の社名スペル（TUNODA）の冒頭部分からとったものである。


</doc>
<doc id="902072" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=902072" title="APAMAN">
APAMAN

APAMAN株式会社（）は、不動産賃貸仲介の大手フランチャイズブランドであるAPAMANグループにおいて、事業戦略の策定や経営管理、経営資源の最適配分を行う持株会社である。



2006年（平成18年）より、アパマンショップのさらなるブランドイメージ向上を図るため、お部屋探しのニーズの高い若年層のお客様に近い年代のキャンペーンガールを起用している。契約期間は1年間で、業務内容は主にアパマンショップグループにて製作する各種媒体（WEBサイト、パンフレット、ポスター、住宅情報誌や加盟店向け映像、従業員教育ビデオ等）のモデル、アパマンショップグループやフランチャイズ加盟店などが主催するイベントにおけるプロモーション活動を行うこととなっており、将来的にはパブリシティとしてTVや映画への出演の可能性もある。

2009年（平成21年）は不況により開催が見送られたため、2010年（平成22年）が第4回開催となる。2011年（平成23年）、2012年（平成23年）も開催が見送られた。





</doc>
<doc id="902891" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=902891" title="フージャースホールディングス">
フージャースホールディングス

株式会社フージャースホールディングス（"Hoosiers Holdings"）は、東京都千代田区に本社を置く不動産会社グループの持株会社である。株式会社フージャースコーポレーションを傘下に置く。





</doc>
<doc id="903905" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=903905" title="磯村建設">
磯村建設

株式会社磯村建設（いそむらけんせつ、1967年11月設立 - 1985年9月17日破産）は、かつて存在した日本の中堅不動産会社である。主に埼玉県大里郡寄居町の東武鉄道東上本線沿線の建売住宅を取り扱っていた。

2018年現在、全国各地に同名または類似した社名の建設業および不動産業者があるが、それらとは一切関係がない。

1967年11月に設立、本社は東京都新宿区西新宿にあった。代表取締役社長は磯村穂久治。子会社に「磯村住宅販売」があった。1970年代後半よりテレビコマーシャルを大量に放映し、販売価格は「1000万円台」を強調、住宅ローンを組んでも賃貸住宅の家賃程度であり、生活に負担をかけないでマイホームが買えることを強調した庶民向けの宣伝戦略を採っていた。

この背景には高度経済成長を経た時期における地価高騰と大都市の人口急増による住宅不足があり、土地に余裕のある郊外での住宅開発が極めて盛んで、中には東京から遠く離れた土地でも東京への通勤を前提とした宅地開発が行われていた。

1984年には年間48億円を売り上げ、従業員数も75人を数えたが、翌1985年8月23日二度目の不渡りを出し、89億円の負債を抱え同年9月17日破産宣告を受け、設立からわずか18年で倒産した。この際、住宅の購入者がローンを完済しても銀行が磯村建設へ融資する際に設定した抵当権が残ってしまうトラブルが発生して約170人の被害者を出し衆議院大蔵委員会でも採り上げられた。また、破産した際に建設途中の数多くの住宅の工事が中断され、建設途中の状態のまま放置されていることも報道された。


関東ローカルでは盛んにテレビCMを打ち、メロディに乗せて代表電話番号をアナウンス。テレビコマーシャルは主に夕方の番組（フジテレビのアニメの再放送枠やTBSの時代劇の再放送枠）や昼11時半のニュース番組枠などで放映されていた。
上記の分譲地はいずれも最寄り駅から東京の池袋まで片道約1時間半かかる上、最寄り駅から分譲地までの交通も不便で周辺に商店はおろか街灯もない状況であった。なお、分譲当時は男衾駅や鉢形駅から池袋駅までの直通列車がわずかに存在した。

「ひばりヶおか」は東京都保谷市（現・西東京市）のひばりが丘、「めじろ台」は東京都八王子市のめじろ台とはそれぞれ関係ない。



</doc>
<doc id="907184" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=907184" title="三井不動産レジデンシャルサービス">
三井不動産レジデンシャルサービス

三井不動産レジデンシャルサービス株式会社（みついふどうさんレジデンシャルサービス）は、三井不動産グループのマンション管理会社である。

分譲マンションの管理受託戸数は17万3,496戸（2012年3月現在）。三井不動産レジデンシャルの子会社だが、グループ中核企業の三井不動産や親会社の三井不動産レジデンシャルとは別個に三井グループによって財団法人として設立され2010年（平成22年）に三井文庫本館と三井記念美術館からなる公益財団法人に改組された三井文庫の賛助会社となっている。





</doc>
<doc id="925114" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=925114" title="東都 (不動産会社)">
東都 (不動産会社)

株式会社東都（とうと）は、東京都狛江市に本社を置く不動産会社である。小田急線・京王線沿線を中心に賃貸仲介・賃貸管理・マンスリーマンション・コインパーキング・アセットマネジメント事業などを行っている。2007年1月に創業者の事業継承ニーズに応える形でオリックス株式会社が資本参加、2010年1月に株式会社リロ･ホールディング（現・株式会社リログループ）の連結子会社となった。










</doc>
<doc id="930071" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=930071" title="アップタウン伊豆">
アップタウン伊豆

株式会社アップタウン伊豆（アップタウンいず）は静岡県にある不動産会社。




</doc>
<doc id="934712" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=934712" title="別大興産">
別大興産

株式会社別大興産（べつだいこうさん）は、大分県別府市餅ヶ浜町に本社を置く不動産会社である。

地場最大手の不動産会社で、管理戸数（2015年度）は27,223戸で全国36位、大分県1位、賃貸仲介件数（2006年度）は5,510件で全国24位、大分県1位である。

別府市を拠点とし、大分市、速見郡日出町、杵築市に11の店舗・営業所を置く。

社名は、別府市及び大分市からなる地域を指す「別大」を由来としており、「別大」を略称とする別府大学と直接の関連はない。また、大分県大分市に本社を置く同業の株式会社ベツダイは、当社とは別の企業で、資本関係等はない。

全国高等学校野球選手権大分大会等の会場として使用されている大洲総合運動公園硬式野球場（新大分球場）の命名権を年630万円・3年間の条件で取得しており、同球場の呼称は2012年6月2日より別大興産スタジアムとなっている。






</doc>
<doc id="938626" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=938626" title="住商アーバン開発">
住商アーバン開発

住商アーバン開発株式会社（すみしょうアーバンかいはつ）は、住友商事の完全子会社で、同社が事業主や出資などで関係するショッピングモールの運営を事業とする商社系デベロッパーである。全国30カ所以上の商業施設の運営を行っている。

2007年10月1日付改正後





</doc>
<doc id="944823" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=944823" title="日本空港ビルデング">
日本空港ビルデング

日本空港ビルデング株式会社（にほんくうこうびるでんぐ）は、東京国際空港（羽田空港）における国内線旅客ターミナルビルを建設・管理運営する空港機能施設事業者（空港法第15条）である。羽田空港国内線旅客ターミナルビルのオーナー企業として旅客ターミナルや駐車場の管理・運営を行うほか、羽田空港国際線ターミナルの管理・運営を受託している。また、羽田空港国際線旅客ターミナルの運営企業、東京国際空港ターミナル株式会社（TIAT）の筆頭株主であり、成田・中部・関西の各国際空港では、免税店の運営や全国空港の卸売等を行っている。




2007年（平成19年）10月24日に提出された有価証券大量保有報告書によって、オーストラリアの投資銀行であるマッコーリー銀行系列のインターナショナル・インフラストラクチャー・ホールディングスが筆頭株主となったことが分かった。これを受けて、当時の国土交通大臣・冬柴鐵三は「規制のあり方を幅広く検討し、外資規制も論点の一つにする」と述べた。その後、2009年（平成21年）7月28日に、当該株主が保有する全ての株式について、自己株式の買い付けを行った。

双日と出資折半する中間持ち株会社を通じて、パラオ国際空港の空港運営事業を2018年から開始予定である。日本空港ビルデングおよび双日とも、海外での空港運営事業に初めて参画する。

総務省よりユビキタス特区に認定され、2009年（平成21年）からワンセグ放送の実証実験を行っており、2012年（平成24年）にはエリア放送を実施する地上一般放送局の免許を受けたものの平成24年度中に停波し、無線局免許状も有効期限の平成25年3月31日を待たず返上した。





</doc>
<doc id="950615" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=950615" title="ナカジマ会館">
ナカジマ会館

株式会社ナカジマ会館は、長野県長野市にある会社である。




</doc>
<doc id="954327" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=954327" title="アンビシャス (不動産会社)">
アンビシャス (不動産会社)

株式会社アンビシャスは、日本の不動産会社。2004年7月28日に、安倍徹夫が中心となって起業。



</doc>
<doc id="963041" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=963041" title="ドージマ地下センター">
ドージマ地下センター

ドージマ地下センター（ドージマちかセンター）は、大阪市北区堂島1丁目にある地下街である。

大阪市の第三セクターである（2018年4月1日より純民間会社化の上で大阪市高速電気軌道の子会社となる）大阪地下街と毎日ビルディング（毎日新聞社子会社）が折半出資した株式会社ドーチカが運営・保守管理をしている。

桜橋交差点（国道2号と四つ橋筋の交点）から南へ伸びる全長約0.3kmの地下街で、愛称は「ドーチカ」。開業は1966年（昭和41年）。中央部は物販店、両端部には飲食店を中心に52店舗がテナントになっている。梅田の他の地下街同様、商業ビルや駅コンコース等を通じてホワイティうめだ・ディアモール大阪などの地下街と繋がっている。

また、2008年（平成20年）10月に開業した京阪中之島線渡辺橋駅とは地下連絡通路を設ける計画案が内閣に設置された都市再生本部で提案されており、計画が実現した場合は、中之島地下街を通じて四つ橋線肥後橋駅とも連絡できるようになる。

第3日曜日は全店舗共通の定休日となっているが、一部の店舗は全日曜日を定休日としている。







</doc>
<doc id="966931" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=966931" title="リプラス">
リプラス

株式会社リプラスは、かつて存在した不動産賃貸借契約の債務保証会社。本社を東京都港区に置いていた。

賃貸住宅の滞納家賃保証システムの提供と不動産ファンドのアセットマネジメント、及びそれらに関連するファイナンスサービスの提供を業務としていた。

会社設立の2年後東証マザーズに上場した。これは設立から上場までの最も短い例である。

これは主要事業の1つである賃貸住宅の滞納家賃保証事業を他社（東京賃貸住宅保証）から買収し事業規模を短期間に拡大できたことが大きかった。

滞納家賃保証については全国各地の不賃借人に要求された連帯保証人をリプラスが家賃保証という形で代替するほか賃借人との様々な交渉など不動産管理会社の業務を代行していたが、2008年の7月31日および8月1日に、不動産オーナーに対して送金の遅延が発生、8月29日においても送金遅延が発生。2008年9月に破産手続開始決定となった。






</doc>
<doc id="981212" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=981212" title="プロスペクト (不動産会社)">
プロスペクト (不動産会社)

株式会社プロスペクトは日本の不動産会社。首都圏を中心に「グローベルマンション」シリーズを展開。大京グループに属していた時期もあったが、2007年に大京が保有株式を投資ファンドに譲渡したために現在は同グループを離脱している。2008年にアゼルとの合併が発表されたが、不動産市況の変化などを理由に中止となった。





</doc>
<doc id="982715" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=982715" title="大京アステージ">
大京アステージ

大京アステージ（だいきょうアステージ）は日本における大手の不動産管理会社。大京グループ。マンション管理受託戸数42万6674戸、受託管理組合数7586組合（2017年3月現在）。






</doc>
<doc id="991053" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=991053" title="東和不動産">
東和不動産

東和不動産株式会社（とうわふどうさん、）は、名古屋駅前のミッドランドスクエアやセンチュリー豊田ビル、シンフォニー豊田ビルなどを中心とするトヨタグループの不動産会社である。

同社の保有しているビルやそれに付属する商業施設の開発・運営管理を一体的に行っている。
同社最大の物件であり、本社を構えるミッドランドスクエアの前身豊田ビルはかつて豊田佐吉が経営していた堀内町の紡織工場跡である。
また、トヨタグループ各社の株式も保有しており、非上場会社で株式を買い占められるリスクが少ないことから、買収防衛策としての役割も果たしている。





</doc>
