<doc id="1000627" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1000627" title="電業社機械製作所">
電業社機械製作所

株式会社電業社機械製作所（でんぎょうしゃきかいせいさくじょ）は、ポンプ・送風機・バルブ等の風水力機械や、浄水関連装置・廃棄物処理装置等の環境設備を担う機器を製造する企業。

電業社の歴史は、明治時代まで遡る。当初、同社は電気工事に従事していたが、1910年9月、水力発電用水車、一般動力用水車を及び各種ポンプの製造を目的として水車製造部を新設し、東京市小石川区に工場を建設。水車の製造を開始した。1915年には、組織を法人化し、株式会社電業社水車製作所と改称。1919年以降は、株式会社電業社原動機製造所として、水車を中心に製造・販売、1955年以降は、株式会社電業社機械製作所として、ポンプや送風機を中心に製造・販売。その他、廃水処理装置及び廃棄物処理装置の製造・販売、しゅんせつ工事に関連する機器の製造・販売、配電盤・電気計装制御装置及び電気通信制御装置の製造・販売にも従事している。









</doc>
<doc id="1000721" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1000721" title="宇野澤組鐵工所">
宇野澤組鐵工所

株式会社宇野澤組鐵工所（うのざわぐみてっこうしょ）は、東京都大田区下丸子に本社のある真空ポンプメーカー。東証二部上場企業。




</doc>
<doc id="1004071" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1004071" title="エマ (企業)">
エマ (企業)

株式会社エマは兵庫県の企業。主にパチスロ機の製造を行う。

『めんそーれ』シリーズに代表される沖スロ系機種のヒット作が多い。




</doc>
<doc id="1005658" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1005658" title="昭和真空">
昭和真空

株式会社昭和真空（しょうわしんくう）は、神奈川県相模原市中央区に本社を置き、主に産業・研究機関向け真空装置を製造する、アルバックグループの企業。



水晶デバイス用、光学薄膜用、電子デバイス用などの総合的な真空関連装置並びに真空機器等の開発・製造・販売。



</doc>
<doc id="1017647" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1017647" title="ナガセインテグレックス">
ナガセインテグレックス

株式会社ナガセインテグレックス（"NAGASE INTEGREX CO., LTD." ）は岐阜県関市にある工作機械製造会社であり、0.001μm（1nm）の加工分解能をもつ機械を開発し販売している。
国立天文台ハワイ観測所すばる望遠鏡や岡山天体物理観測所で使用されている補正板や主鏡などを受注している。




</doc>
<doc id="1020278" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1020278" title="ニューフレアテクノロジー">
ニューフレアテクノロジー

株式会社ニューフレアテクノロジー（）は、神奈川県横浜市に本社を置く東芝グループの半導体製造装置専業メーカーである。

東芝機械の半導体装置事業から2002年分社、電子ビームマスク描画装置で世界シェア首位の半導体製造装置メーカー。






</doc>
<doc id="1023824" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1023824" title="OKK (企業)">
OKK (企業)

OKK株式会社（オーケーケー、"OKK CORPORATION"）は、兵庫県伊丹市に本社を置くマシニングセンタなどの老舗工作機械メーカーである。





</doc>
<doc id="1029993" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1029993" title="プロデュース (新潟県)">
プロデュース (新潟県)

株式会社プロデュースは、新潟県長岡市に本社を置く塗布装置などの各種機械装置を開発、製造、販売する企業である。





</doc>
<doc id="1031108" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1031108" title="スチールプランテック">
スチールプランテック

スチールプランテック株式会社は、JFEエンジニアリング（旧・日本鋼管）、日立造船、住友重機械工業、川崎重工業の製鉄プラント部門を統合して設立された合弁会社。本社は横浜市港北区。





</doc>
<doc id="1031114" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1031114" title="郷鉄工所">
郷鉄工所

株式会社郷鉄工所（ごうてっこうしょ）は、かつて岐阜県不破郡垂井町に本社を置き、破砕機などの機械装置を製造販売していた企業である。2017年9月経営破綻し、同年11月1日、岐阜地方裁判所から破産手続開始決定。2016年12月末時点の負債額は55億2000万円であったが、破産手続開始時の負債総額は約25億円であった。




</doc>
<doc id="1031250" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1031250" title="富士変速機">
富士変速機

富士変速機株式会社（ふじへんそくき）は、岐阜県岐阜市に本社を置く減速機や機械式駐車場などの産業機械を製造販売する企業である。
0.1～7.5kW汎用ギヤードモータ（モータ付減速機）や特殊な減速機にも対応している。




</doc>
<doc id="1040116" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1040116" title="トーヨーエイテック">
トーヨーエイテック

トーヨーエイテック（Toyo Advanced Technologies）は、工作機械メーカー。自動車メーカーとして知られるマツダの工作機械事業を分社、独立させたもの。内面研削盤で国内トップシェア。本社はマツダの宇品工場にある。

もともと、社内用として研削盤の製造を始めたことが事業の始まり。マツダは削岩機も製造するなど、他の自動車メーカーとは異なるバックボーンを持っており、それはロータリーエンジンの開発、製造に有効に作用したといわれる。（削岩機事業はサンドビックグループに営業譲渡した）

工作機械以外に、金属の表面処理（エンジン用硬質膜など）や自動車部品の製造もおこなう。




</doc>
<doc id="1040509" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1040509" title="JPS (パチスロ)">
JPS (パチスロ)

株式会社JPS（じぇい・ぴー・えす）は東京都の企業。2015年12月まではパチスロ機の製造を行っていた。

同社が初めて導入した機能の主なものに


などがある。

2015年10月5日に加盟していた遊技場メダル自動補給装置工業会を脱退。同年12月7日に日本電動式遊技機工業協同組合を脱退した。この時点で「パチスロ事業を廃止した」と報道されたが、2017年にパチスロの新作をリリースしている。



</doc>
<doc id="1044923" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1044923" title="名古屋ダイヤモンド工業">
名古屋ダイヤモンド工業

名古屋ダイヤモンド工業株式会社（なごやダイヤモンドこうぎょう、）は、愛知県小牧市に本社を置くダイヤモンド工具のメーカーである。

貴金属宝石輸入卸業の株式会社伊東商店（所在地：愛知県名古屋市）が母体で精密機械業界への進出を図るべく1960年（昭和35年）に設立。
主な事業は天然ダイヤモンド、人造ダイヤモンド、焼結ダイヤモンド、立方晶窒化ホウ素等を用いた旋盤用バイト、砥石整形用ダイヤモンドレッサー、回転砥石、ニッケルメッキを使用した電着ダイヤモンドやすり等を製造。自動車関連、精密機器関連、光学機器関連、土木、石材関連等広範囲の産業界のエンドユーザーに製品を供給している。また1995年（平成7年）より工具研削盤の製造を開始。
熟練した職人とセールスマンが在籍しており、ニッチで希少性の高い工具を生産しているようである。
工業用ダイヤモンド原石の仕入価格が高騰した折、多くのメーカーがダイヤモンドドレッサー、ダイヤモンドバイトの生産から撤退したが、変わらなく生産を続けている。





</doc>
<doc id="1048840" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1048840" title="小島鐵工所">
小島鐵工所

株式会社小島鐵工所（こじまてっこうしょ）は、群馬県高崎市に本社を置く油圧プレス機器メーカーである。





</doc>
<doc id="1058326" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1058326" title="住友重機械工業">
住友重機械工業

住友重機械工業株式会社（すみともじゅうきかいこうぎょう、英文社名："Sumitomo Heavy Industries, Ltd."）は、住友グループの造船・各種製造装置や精密機械など最先端のメカトロニクス分野で世界中に展開する日本の代表的な総合重機企業で、住友グループ広報委員会にも参加する企業である。












2014年に同社に採用され、その後関連企業である住重ファージングに出向していた30歳代の男性社員は、2016年11月に寮の屋上から飛び降り自殺を図り、命は取り留めたものの精神疾患で治療を受けた。この男性は2016年5月頃から通常業務の他、監査の準備や研究課題なども重なって過重労働となっていた模様である。横須賀労働基準監督署は2018年10月30日付で「適応障害を発症したのが原因」として労働災害認定した。




</doc>
<doc id="1063432" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1063432" title="浅野研究所">
浅野研究所

株式会社浅野研究所（あさのけんきゅうしょ）は、愛知県愛知郡東郷町に本社・工場を置く熱成形機（真空・圧空成形機）を製造する企業。




</doc>
<doc id="106434" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=106434" title="ニッセイ">
ニッセイ

株式会社ニッセイ（ ）は、日本の機械メーカーである。本社は愛知県安城市に所在する。ブラザー工業の連結子会社で、東証第2部と名証第2部に上場している（証券コード:6271）。

1942年（昭和17年）に、当時の日本ミシン製造株式会社（現・ブラザー工業株式会社）への部品供給を目的に会社設立。現在は、減速機、直動機器、歯車の製造を主幹とする。主に工作機械メーカーや自動車メーカー向けに出荷している。

なお、「ニッセイ」の略称を持つ日本生命保険は株主のひとつであるものの、社名は旧名である「日精工業（日本ミシン精機）」に由来しており本来は無関係である。




</doc>
<doc id="1075643" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1075643" title="キトー">
キトー

株式会社キトーは、機械メーカー。山梨県（製造部門）と東京都（営業部門）に本社を置いている。
主にマテリアル・ハンドリング機器（チェーンブロック、ロープホイスト、レバーブロック、クレーン等）の製造・販売を行っており、荷物用の小型のものから工場、建設現場用の大型のものまで様々あり、日本のホイストマーケットシェアの60%以上を占める国内最大メーカーである。
近年は米国でのチェーンブロックのマーケットシェアも40%を超え、売上げの約7割は海外向けとなっている。


かつてJASDAQに株式公開していたが、バブル崩壊後に国内需要が低下し業績が悪化した為、2003年8月にカーライル・グループからのMBOを受け入れ、同年10月に上場を廃止されている。
その後物流部門の譲渡や本社ビル売却などのリストラを実行。国内販売主体から海外販売主体へ売上をシフトした結果、業績が好転。2007年8月9日に東京証券取引所へ再上場を果たした。
カーライルは2011年2月に保有株をすべて売却し、同社との資本関係はなくなった。



</doc>
<doc id="1079298" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1079298" title="ベルコ (パチスロ)">
ベルコ (パチスロ)

ベルコ株式会社（Bellco Inc.）は、日本のパチスロ・パチンコメーカー。

7セグメントを使用した様々なアクションを搭載した機種を出していることで有名。4号機の時代はCタイプ中心で、目押し不要で最大1000ゲーム以上続くATを搭載した爆裂機を多数リリースしていた。

2010年には、スタートレバーを2分割し一方にMAXBETの機能を持たせ、BETとスタートを1アクションで実行できるようにした「ベンリーシステム」を開発した。

2012年に初のパチンコ機となる「CRデジパチエース」を、ダイナム専用機として発売した。

関連会社に同じくパチスロメーカーのヤーマ、『鬼浜爆走愚連隊』シリーズの開発などで知られるシスコンがある。




</doc>
<doc id="1079454" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1079454" title="滝澤鉄工所">
滝澤鉄工所

滝澤鉄工所（たきさわてっこうしょ）は、岡山県の工作機械メーカー。本社は岡山市北区撫川、工場は本社敷地内にある。また、台湾と上海の現地法人も生産を担当している。

大阪で滝澤兄弟が創立した瀧澤鐵工所が始め。その後、出身地の岡山県玉島町（現在の倉敷市玉島）に移転した。

創立当初から旋盤を主たる製品としており、それは現在も変わらない。もちろん、当時は基本構造のみのシンプルな旋盤だったが、現在はCNC旋盤が売上げの70.6%、普通旋盤が16.8%である。（そのほか、マシニングセンターが6.1%）

CNCの登場以降、多くの旋盤メーカーが普通旋盤から撤退していったが、現在も数機種の普通旋盤をラインナップに残しており、工業高校などの教育機関に広く採用されている。また、CNCとマシニングセンタのプログラミング教育用ソフトウェア「なすWin」も取り扱っている。





</doc>
<doc id="1085397" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1085397" title="品川工業所">
品川工業所

株式会社 品川工業所（しながわこうぎょうしょ）は、奈良県磯城郡田原本町に本社を置く、機械製造会社。全自動たまご焼き機をはじめとする製菓用機械・食品加工用機械を中心に、理化学用混合攪拌機・造粒機などの設計・開発・製造・販売までを手がける。

現在、主要商品でもある業務用全自動たまご焼き機は1971年に最初に開発されたもの。日本国内におけるシェアの約60%以上を占めるに至っている。客先の要望に応じてカスタマイズできることが特徴で、1時間当たり800本の生産が可能なものから、オムレツに至っては最大4000本/h出来るものも製造販売されている。

真空フライ装置、炒め機、煮練機、真空急速冷却機などの多様な食品機械を製造しており、またオーダーメイドによる専用食品加工機械も製造販売している。弁当や冷凍食品の生産ラインを総合的に提案。食品加工機械を購入する顧客は、コンビニエンスストアなどに調理食品を供給する食品メーカーや、ファミリーレストランのセントラルキッチン、その他外食産業会社がほとんどになる。コンビニ弁当などの総菜、洋菓子、和菓子などのデザート類の需要が高い今日、食品メーカーのニーズに応えた機械が活躍する場は広がり続けている。スナック菓子などの製菓用途でも特徴ある商品を開発している。

また、理化学機器業界での装置も製造販売しており、製薬メーカー、粉体メーカーの顧客にもそれぞれのニーズに応えた機器が活躍している。その他、近年では最新型の造粒機を発表。

創業理念は「為己不希財 客為不辭責」（己（おのれ）の為に財を希（ねが）わず、客のために責めを辞せず）。社章はアルファベットのQの字を3つ「品」の字の形に並べ、感謝（Thank you）、研究、前進の意味を込めている。

高速混練造粒機「トリプルマスター」で平成19年度第1回奈良県ビジネス大賞最優秀賞を受賞、中小企業庁2009年度元気なモノ作り中小企業300社に選定された。

2015年3月24日、社長の品川士郎と妻の遺体が自宅で発見された。

製菓機械・食品加工機械・理化学用機械の製造および販売


元々は餅つき機の開発・製造会社として1910年に創業。初代社長は品川常市。

1956年12月、株式会社に改組、品川玄太郎が代表取締役に就任。餅つき機の販売で業績を伸ばしたが、昭和40年代になると、洋菓子の普及によって和菓子の需要が減退、業績も伸び悩んだ。このため、新しい市場として、スーパーマーケットなどの普及で広がりはじめた惣菜用の製造設備に着目し、自動卵焼きの開発にとりかかった。1971年四角い焼き型を二つ合わせた初代の卵焼き機が完成すると、駅弁などの弁当用を中心に採用され、現在の主力商品となった。



</doc>
<doc id="1092819" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1092819" title="オイレス工業">
オイレス工業

オイレス工業株式会社（おいれすこうぎょう：OILES CORPORATION）は東京都港区の機械メーカー。

無給油式軸受けメーカー最大手。
免震装置でも首位。ほかに建築機器・計測機器など。
自動車、FA・OA・AV等の機器や、産業機械に使用されるオイルレスベアリング（無給油軸受）、建築用・土木構造用の免震・制振装置の製造をしている機械(産業機器)メーカー(B to B 【Business to Business】)企業である。

現在保有している特許は1800件以上あり、売り上げの60%を特許製品で占めている為、円高等の景気による煽りを受けにくい基盤がある。
「日本初」の肩書がつく製品(『自動車排気管用無給油球面シール軸受』、『鉛プラグ入り積層天然ゴム免震装置』など)多数。

免震・採用事例
スカイツリー・ソラシティ（事務所　店舗　駐車場)、日清製粉グループ本社製粉記念館本館(記念館)、靖国神社灯篭免震工事(灯篭)など他多数。

制震・採用事例
中京競馬場スタンド等改築工事（競馬場）、新宿イーストサイドスクエア（オフィス　店舗）、JPタワー（事務所　店舗）など他多数。

海外拠点はアメリカ、ドイツ、チェコ、中国、台湾、タイの6ヶ所になる。





</doc>
<doc id="1096640" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1096640" title="トヨタエナジーソリューションズ">
トヨタエナジーソリューションズ

株式会社トヨタエナジーソリューションズ（）は、愛知県豊田市元町1番地に本社を置く日本の企業。マイクロガスタービンに関する事業、エネルギーマネジメント事業を展開する。

1998年（平成10年）に設立したトヨタ自動車の100%子会社でガスタービンエンジンを利用したコージェネレーションシステムや車両用蓄電池を利用したエネルギーマネージメント製品の開発・製造・販売・保守までを一貫して行う。環境負荷を低減する新技術・商品開発を推進するトヨタグループのエネルギーソリューション企業である。


コージェネレーションシステム

エネルギーマネージメントシステム

本社

名古屋事務所




</doc>
<doc id="1097792" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1097792" title="富士テクニカ宮津">
富士テクニカ宮津

株式会社富士テクニカ宮津（ふじテクニカみやづ、）は、静岡県駿東郡清水町に本社を置く企業である。東洋鋼鈑株式会社の完全子会社。

自動車用プレス金型と溶接治具製造が2本柱。

企業再生支援機構（現・地域経済活性化支援機構）の支援を受け、日本の金型製造業では当時第2位であった当社に次ぐ第3位の宮津製作所より金型関連事業の事業譲受して経営統合した。







</doc>
<doc id="1102268" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1102268" title="キタムラ機械">
キタムラ機械

キタムラ機械株式会社（きたむらきかい）は、富山県高岡市に本社を構える日本で稀なマシニングセンタ専業メーカーである。

高岡市は銅器の町であり、中でも日本の8割以上の仏像が高岡で製造されていた。そこで工作機械製造業を営んでいた同社が千手観音像をヒントにして、世界に類がない工作機械・立形マシニングセンタ（T-12型）を1971年に開発した。

同時に世界各国へ特許出願申請を行い、1974年に世界24カ国特許取得した。当時、日本の工作機械メーカ数社が、欧米の特許技術供与を受けライセンス生産していたマシニングセンターを、同社が初めて純国産技術により量産化した。また、ドイツ・ドナウ社をはじめ欧米工作機械メーカに技術供与を行い、マシニングセンタの普及に努めた。

以来、世界のマシニングセンタブランドとして、海外では丈夫で高精度が永年維持できる機械として評価が高い。



他、世界52ヵ国に総代理店あり



</doc>
<doc id="1112357" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1112357" title="小野鉄工所">
小野鉄工所

株式会社小野鉄工所（おのてっこうしょ）岡山県に本社を置く株式会社。
現在、設計部と貸し倉庫部の二部門を事業として行っており各部の内容は次のようになっている。

機械の設計を主とし行う部門で、主な設計分野は汎用機械、専用機械、自動車治具、コンクリート二次製品用用鋼製型枠他の設計を行っている。現在使用のCADはICAD/SX　MecanicalPro（2D,3D)（富士通）、AutoCAD　Mecanical　Desk　Top（オートデスク）で　三次元設計から　二次元部品まで　幅広く手がけている。

重量物貸し倉庫の運営管理を行っており、倉庫の概要は5トンホイスト式クレーン二機を設置し、総重量10トンまでの重量物の商品を保管できる倉庫で、ホイスト仕様は楊程（高さ）5m、横行（幅）10mあり走行（建物長さ）36mと中型の保管物ならば十分対応できる設備を持っている。また6mx10m（約20坪）を1区画として区画単位で分割貸し出しするユニークな部分もある。



</doc>
<doc id="1117594" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1117594" title="テムザック">
テムザック

株式会社テムザック("Tmsuk Co., Ltd.")は、福岡県宗像市に本社を構えるロボットの開発・製造・販売をおこなう企業である。“人とロボットの安全で快適な共存社会を創出する”趣旨のもとに設立された。

会社代表者・髙本陽一の祖母・髙本イナが自動車部品商「高本商会」を1953年に創業。その後トロール船内の原魚加工ラインの製造で日本水産等と取引を行い、陸上の加工食品工場の製造ラインの設計・製造・敷設等も行い、脱着式の食品用ベルトコンベアを主力とする。髙本陽一の三代目社長就任を機に社名を「株式会社テムス」に変更。

1993年にテムス社新社屋移転に際して玄関ホールの受付用ロボットとしてテムザックI号機を開発。これが話題となり、音声認識機能搭載のII号機を受注。福岡県工業技術センターの福岡創造的中小企業振興対策費（補助金）を受けてPHS回線による遠隔操作可能なIII号機を完成、続けてIV号機 TMSUK04を完成させる。

この頃からロボット開発経費がテムス社本業の収益を圧迫するようになった。そこでロボット研究室を別会社とし、新たに出資者を募って2000年1月4日に「株式会社テムザック」を設立した。なお、設立の母体となった株式会社テムスは業績悪化に伴い2009年に破産している。

その後、警備・案内・家庭留守番・レスキューなど様々なタイプのロボットの開発や製造を行っている。二足歩行ロボットも開発する。

PHS回線（携帯電話回線）を利用してロボット搭載CCDカメラから映像を取得するとともにロボットをリアルタイム遠隔操作する技術はテムザック社の得意とする技術である。また多くの大学・企業・各種団体などと産学官共同開発を行う。






</doc>
<doc id="1129896" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1129896" title="川本製作所">
川本製作所

株式会社川本製作所（かわもとせいさくしょ、）は、愛知県名古屋市に本社を置くポンプの製造業者。川本ポンプのブランド名を用いる。

1919年（大正8年）5月17日創業のポンプメーカーで、家庭用ポンプや空調・衛生設備用ポンプなど汎用ポンプの製造販売を行っている。





</doc>
<doc id="1133967" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1133967" title="丸山製作所">
丸山製作所

株式会社丸山製作所（まるやませいさくしょ、）は、東京都千代田区に本社を置く、消火器、噴霧器等を製造する企業。








</doc>
<doc id="1137353" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1137353" title="平田機工">
平田機工

平田機工株式会社（ひらたきこう）は、熊本県熊本市北区植木町に本社を置く生産ラインの製造を行うメーカーである。

自社開発の各種モジュールによるもの造り力でソフト・ハードの両面から、開発・提案、設計、製作、試運転、生産立ち上げまで一貫して行えるのが強み。

自動車（エンジン、トランスミッション、自動車部品）と半導体関連等の生産設備が柱であり、家電等その他業種向けも。世界40カ国に広がる顧客に生産システムの設計・製造・販売を行っている。







</doc>
<doc id="1141251" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1141251" title="油研工業">
油研工業

油研工業株式会社（ゆけんこうぎょう、英文名称"YUKEN KOGYO CO.,LTD."）は、 神奈川県綾瀬市に本社のある油圧機器専業メーカー。





</doc>
<doc id="1141789" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1141789" title="エース電研">
エース電研

株式会社エース電研（エースでんけん）は、パチンコ・パチスロ関連の機器を製造・販売している企業。

1965年、パチンコ玉の集配装置を製造する会社として創業。（翌年法人化） 2000年からはaaa（トリプル・エー。ace active amusement=エース・アクティブ・アミューズメントの略）ブランドでパチンコ機の企画・販売も行っている。なお、パチンコ機の製造はソフィアに委託している。



</doc>
<doc id="1143137" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1143137" title="アイジーティージャパン">
アイジーティージャパン

アイジーティージャパン株式会社 (IGT Japan)は、パチスロ機を製造・販売している企業。

アメリカのスロットマシン製造会社・IGT () の日本法人であるが、日本国内でスロットマシンの製造・販売は行っておらず、商品ラインナップは海外とは大きく異なる。

参入当初はアメリカにある本社で開発が行われ、参入第一弾として「ベガスガール」が発売された（販売はパチンコメーカーであるSANKYOが担当）。しかし、基本仕様やゲーム性の部分における完成度が著しく低く、更には体感器による攻略法が発覚したため設置状況が伸び悩んだまま（攻略法を封じるために対策機は投入されたが）販売終了。同時に販社であるSANKYOとの提携も解消した。

前述の通り一作目は単に販売不振のみならず、パチスロに対する認識および開発力の低さを露呈する結果に終わったが、パチスロより撤退したアークテクニコの開発スタッフと製造ラインがIGTに移籍したことで国内開発に移行、1996年にトリコロール96を発売。当時人気ナンバーワンのスロットマシン「Red,white&blue」をモチーフにしたという話題性もあり、前作で得てしまった悪評を払拭するとともに以降の開発体制を確立した。

2004年1月にサミーと業務提携、現在まで提携関係は続いている。

2010年2月10日、日本のパチスロ市場から撤退することを発表し、2011年3月末で日本電動式遊技機工業協同組合（日電協）を脱退。ただし既に販売済みのパチスロ機等のアフターサポートは向こう3年間（2013年1月まで）継続する方針である。



</doc>
<doc id="1154017" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1154017" title="キンキクレスコ">
キンキクレスコ

株式会社キンキクレスコは、スポーツ器具・用品の製造・販売、スポーツ施設の企画・設計・施工を行う企業である。



丸紅、日立製作所との共同開発で、1994年に日本初のバーチャルピッチングマシン・「バーチャルバッティング」を発表。『夢対決!とんねるずのスポーツ王は俺だ!スペシャル』（テレビ朝日系）では第1回（2000年）から全ての回で、
石橋貴明の持ちコーナーである「リアル野球BAN」において、同社のピッチングマシンが使われている。


菊池雄星（シアトル・マリナーズ）-西武ライオンズ在籍時

由規（東京ヤクルトスワローズ）

摂津正（福岡ソフトバンクホークス

篠田純平（広島東洋カープ）

福井優也（広島東洋カープ）


いずれも在籍時




</doc>
<doc id="1165799" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1165799" title="IHI運搬機械">
IHI運搬機械

IHI運搬機械株式会社（アイエイチアイうんぱんきかい、"IHI Transport Machinery Co., Ltd."）は、パーキングシステム・クレーン・コンベヤの開発、設計、販売、製造、据付ならびにメンテナンス、改修を行う企業である。IHIグループのひとつ。





</doc>
<doc id="1169203" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1169203" title="札幌交通機械">
札幌交通機械

札幌交通機械株式会社（さっぽろこうつうきかい）は、北海道旅客鉄道及び札幌市交通局（地下鉄及び市電）の車輌整備を行う、JR北海道の関連会社。

1952年、国鉄関連の設備工事、廃車解体及び私鉄蒸気機関車・貨物車の修繕を施工することで国鉄OBが主体となって前身となる「苗穂工業株式会社」を設立。1958年には札幌市電の車輌新製や改造工事を共同企業体札幌綜合鉄工共同組合の形で受注することで官公庁業務にも進出を果たす。

その後、1969年には当時の国鉄の後援により、主要車輌メーカーの出資を得て、当時の苗穂工業を母体として新たに現社名である札幌交通機械として設立された。

発足後は旧国鉄（現在のJR北海道）の車輌整備をはじめ、1971年に開業した地下鉄南北線、1976年に開業した地下鉄東西線、1988年に開業した地下鉄東豊線の車輌検査を、車輌メーカーである川崎重工業から相次いで受注。その他にも蒸気機関車(C11 171号)復元工事、札幌市電向けササラ電車、百合が原公園内を運行する「リリートレイン」、特急列車のミニチュア車輌の製作など車輌の製造はもとより、「JRタワー」や「ホテル日航ノースランド帯広」などの施設の空調設備、旭川運転所の機械設備新設なども手がけている。







</doc>
<doc id="1177823" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1177823" title="パーカーエンジニアリング">
パーカーエンジニアリング

パーカーエンジニアリング株式会社（Parker Engineering Co., Ltd.）は、東京都中央区日本橋に本社を置く、日本パーカライジング株式会社が100%出資する塗装設備会社。

主な事業内容






</doc>
<doc id="1189622" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1189622" title="エーアイテック">
エーアイテック

株式会社エーアイテック（）は、長野県松本市の松本臨空工業団地内に本社を置くFA装置メーカーである。




</doc>
<doc id="1198254" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1198254" title="モトヤ">
モトヤ

株式会社 モトヤ ("Motoya Co.,Ltd.") は、大阪府大阪市中央区に本社を置く印刷関連機材の専門商社である。1922年創業。

印刷関連機材の専門商社。元々は活字の製造・販売業として創業した。その後オリジナルの組版機（タイプレス・MT－5000など）を開発し、印刷業界などにその名を知られる。

現在では、印刷機械・印刷材料の他社製品も手広く扱う一方、顧客へDTPオペレーターやデザイナー等の人材を派遣する事業を行っている。
社名は活字が「印刷のもと」であることに由来する。

同社のデジタルフォントは、ゲーム等各種ソフトや検索エンジンなどに広く用いられており、Googleマップやマピオン等のインターネット地図サービスや新聞社各社に採用されている。また携帯電話や組込み各種機器にも使用されている。

創業は兵庫県姫路市でされたが、現在は東京・大阪の二本社制を取っており、首都圏の販売事業は東京本社が、経営全般に関する業務を始め、西日本の販売事業や書体開発・技術関連の業務については全て大阪本社でおこなわれている。


書体開発の歴史は古く、昭和24年に独自開発の「モトヤ書体」を発表している。
「可読性」と「文字の美しさ」をデザインの基本とし、鉛活字、タイプ活字、写植用文字盤、デジタルフォント（ビットマップフォント・アウトラインフォント）とその時代に対応した様々な組版手段に対応している。
モトヤの書体はTrueType、PostScript、OpenTypeフォーマットで製品化されている（ただし専用ハードウェア向けフォントと完全に同一のタイプフェイスではない）。

以下に、主要書体/フォント製品を挙げる。









その他



</doc>
<doc id="1202438" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1202438" title="シブヤ精機">
シブヤ精機

シブヤ精機株式会社（シブヤせいき）は、静岡県浜松市東区にある企業。旧株式会社マキ製作所。
青果物選果施設最大手でシェアは5割強を誇る。全農指定メーカー。
2007年9月27日静岡地方裁判所浜松支部へ民事再生手続開始を申し立て、保全命令を受けた。
創業以来、青果物（果実・野菜）の選果・選別プラント施設の製造を手がけていた。
農林中金グループなどの出資を得て、業績は拡大。1995年3月期には年間売上高193億円になるまでになった。
1995年4月株式の店頭公開、2004年12月にはジャスダックに上場。

だが近年 主力であった青果物の選果・選別プラント施設の国内需要が落ち込み、業績もピーク時の半分近くの106億円までになり苦しい経営状態となった。

さらに粉飾決算の疑いが発生、経営の抜本的見直しを図るため農林中央金庫から2007年4月に専務、2007年6月28日の総会で社長に就任したばかりの新経営陣で、財務体質の検証作業を進めた。その結果不良在庫44億円やその他の損失が判明、2007年8月時点で約23億円の債務超過が判明し、自力再建を断念し民事再生法の適用を申請した。

負債は2007年8月末時点で約123億円。



</doc>
<doc id="1204138" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1204138" title="タケダ機械">
タケダ機械

タケダ機械株式会社（タケダきかい）は、石川県能美市に本社を置く金属加工機械や金型などを製造、販売するメーカーである。



</doc>
<doc id="1206486" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1206486" title="東芝機械マシナリー">
東芝機械マシナリー

東芝機械マシナリー株式会社（とうしばきかいマシナリー、"TOSHIBA MACHINE MACHINERY CO.,LTD."）は、かつて静岡県沼津市に本社を置いていた大型工作機械メーカーである。

東芝機械の工作機械事業から2002年分社、工作機械の製造・販売を行う専門メーカー。大型工作機械を主力とする。



営業拠点
サービス拠点( SS : サービスステーション）
海外拠点




</doc>
<doc id="1209348" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1209348" title="岡本工作機械製作所">
岡本工作機械製作所

株式会社岡本工作機械製作所（おかもとこうさくきかいせいさくしょ）は、群馬県安中市に本社を置く研削盤を主とした工作機械、半導体関連装置を製造する工作機械メーカーである。ブランド「GRIND-X」にて各種研削盤、半導体製造装置の製造・販売を行う。







</doc>
<doc id="1213890" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1213890" title="津田駒工業">
津田駒工業

津田駒工業株式会社（つだこまこうぎょう）は、石川県金沢市に本社を置く日本の繊維機械、工作機械用アタッチメントの専門メーカーである。

国内の織機でトップシェアであり、ジェット・ルーム（高速自動織機）の生産では、世界トップシェアを占める。



太字は連結子会社であることを表す。




</doc>
<doc id="1213910" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1213910" title="澁谷工業">
澁谷工業

澁谷工業株式会社（しぶやこうぎょう）は、石川県金沢市に本社を置く企業である。

ボトリングシステム（飲料、調味料、医薬品、化粧品などの液体充填システム）の製造で国内トップシェアであり、世界でも大きなシェアを占める。近年では、iPS細胞を用いた再生医療の機械装置メーカーとして世界初の技術をいくつか開発している。

1931年に創業した、蒸した酒米を広げる際に使う麻布を扱う「澁谷商店」が前身である。

1953年、2本の一升瓶の内外を同時に洗浄できる「二連式瓶洗機」を開発し、当時手洗いだった中小メーカーの作業効率化に貢献した。「二連式瓶洗機」は2011年、石川県の「いしかわモノづくり産業遺産」に認定された。

1955年にボトリングシステムの市場に参入。この頃は三菱重工業、日立造船など10社を超える企業が先行していたが、大手は欧米の技術を導入していたため、同じ型の瓶に充填する大量生産型のモデルだった。小規模の清酒メーカーより種類の違う瓶に充填できる機械がないという声を聞き1959年に開発したものの、最初に納めた愛媛県の清酒メーカーでは軽くて倒れやすい二合瓶が割れるばかりだった。その後は改善されて多品種の瓶に対応できるようになり、小規模の清酒メーカーが購入するようになった。その後ボトリング機械に専念し、ジュースや洋酒メーカーなどにも手を広げていった。

1970年代後半、消費者ニーズの多様化によって瓶の形も様々な物が使われるようになり、ボトリング装置も一台で多くの種類の瓶に対応することが求められるようになったため、澁谷工業はシェアを伸ばした。さらにレーザーでラベルに製造年月を印字する技術の導入などによって他社との差別化を図り、1980年頃には国内シェアでトップとなった。

1985年、大学教授からのアイディアをもとにレーザーを利用した水虫治療器を開発したが、600万円と高額だったため全く売れなかった。しかし、医療機器分野へ進出したという報道から話が進み、1991年から開発を始めた人工透析器は2004年時点のOEMでシェア20%となるまで成長した。

1993年、医薬品の瓶詰で実績のあった無菌充填技術を応用し、ペットボトルに無菌状態で瓶詰めできるボトリング装置を開発。ペットボトルの加熱殺菌が不要となったことからボトルの肉厚を薄くできるようになり、製造業者のコストダウンにつながった。樹脂製のふたをペットボトルに絞める技術の特許も開発し、ペットボトルのボトリング装置では100％近いシェアを持つようになった。ボトリング装置関連は2014年時点でも売上高の64％を占めている。

澁谷弘利社長が三洋電機バイオメディカ（2005年に三洋電機と合併）の経営トップと顔を合わせてから話が進んでバイオテクノロジーの分野に参入し、再生医療で必要とされる細胞培養技術において、安価で小型かつ使いやすい装置の開発に乗り出した。製薬企業向けに作っていたアイソレーターを改良し、2004年3月、産業技術総合研究所ティッシュエンジニアリング研究センター（当時）と三洋電機バイオメディカと共同で小型の「閉鎖型ヒト細胞培養システム」を開発し、国立病院大阪医療センターへ納めた。

その後もバイオ3DプリンターRegenovaの開発、山口大学との肝臓の再生医療研究の共同開発、IPS細胞による網膜再生医療の研究を進めているベンチャー企業ヘリオスとの培養装置開発など、再生医療分野の展開を進めている。2014年6月には、金沢テクノパーク内に日本初となる再生医療の専門工場を新設した。







</doc>
<doc id="1216116" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1216116" title="大同工業">
大同工業

大同工業株式会社（だいどうこうぎょう）は、石川県加賀市に本社を置く企業である。ブランドはDIDおよびD.I.D。

主にオートバイ、自動車、産業機械用のローラーチェーンや、オートバイ、バギーカー用のリム、ホイール、製鉄所や自動車工場向けのコンベアシステムを生産している。また創業の経緯から現在も自転車用や競輪などのトラックレーサー向けチェーンを製造している。

このほかにも、福祉機器開発の方面にも力をいれており、日本国内初の階段昇降機を開発した。




</doc>
<doc id="1218894" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1218894" title="オリエンタルチエン工業">
オリエンタルチエン工業

オリエンタルチエン工業株式会社（オリエンタルチエンこうぎょう）は、石川県白山市に本社を置くローラーチェーンなどを製造、販売するメーカーである。




</doc>
<doc id="1218967" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1218967" title="石川製作所">
石川製作所

株式会社石川製作所（いしかわせいさくしょ）は、石川県白山市に本社を置く段ボール印刷機、繊維機械（レピア織機など）や防衛機器（機雷）などを製造、販売するメーカーである。






</doc>
<doc id="1224297" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1224297" title="兼松エンジニアリング">
兼松エンジニアリング

兼松エンジニアリング株式会社（かねまつエンジニアリング）は、高知県高知市に本社を置く強力吸引作業車など特殊車両を製造、販売するメーカーである。総合商社の兼松とは無関係である。（当社の有価証券報告書によると、兼松は第10位までの大株主に入っていない）





</doc>
<doc id="1229550" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1229550" title="ナビタス">
ナビタス

ナビタス株式会社（英文表記：Navitas Co., Ltd.）は、大阪府堺市堺区に本社を置く特殊印刷機械や工具などを製造、販売するメーカーである。

特殊印刷機の製造販売を行う企業。箔を加圧・加熱によって平面や局面などに転写（ホットスタンピング）を行うホットスタンプ機や、シリコンパッドを押し付けることで凹凸面などに転写するパッド印刷機、ロールを押し付けることによって平面や円筒などに転写するロール転写機などの特殊印刷機を製造している。シリコンパッドやパッド印刷用のインキなどの関連資材の販売も行っており、さらには印刷時に発生する文字の太りや細り、ズレなどを発見するのに用いる画像検査システムも扱う。創業は1966年で、当初はホットスタンプ印刷機のみを製造していた。1977年にパッド印刷機の製造を開始する。


パッド印刷機
ホットスタンプ機






</doc>
<doc id="1238591" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1238591" title="住友重機械ギヤボックス">
住友重機械ギヤボックス

住友重機械ギヤボックス株式会社は、大阪府貝塚市に本社を置く住友グループの歯車製造メーカー。

旧社名は大阪製鎖造機→セイサ。かつては神戸製鋼所の系列であったが現在は住友重機械工業の100%子会社になっており、神戸製鋼グループからは離れている。






</doc>
<doc id="1245641" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1245641" title="工機ホールディングス">
工機ホールディングス

工機ホールディングス株式会社（こうきホールディングス、英文社名："Koki Holdings Co., Ltd."）は、日本の大手電動工具メーカー。日立グループに属していたが、2017年3月に離脱し米投資会社コールバーグ・クラビス・ロバーツ（KKR）に買収された。2018年5月までは日立工機株式会社（ひたちこうき、英文社名："Hitachi Koki Co., Ltd."）であった。

主に下記の物の製造。



他多数





</doc>
<doc id="1250208" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1250208" title="太陽工機">
太陽工機

株式会社太陽工機（たいようこうき）は、新潟県長岡市に本社を置く工作機械の開発・製造を行う企業。DMG森精機の連結子会社である。






</doc>
<doc id="1250210" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1250210" title="シブヤマシナリー">
シブヤマシナリー

シブヤマシナリー株式会社は、石川県金沢市に本社を置く企業。ボトリングシステムで世界一のシェアを誇る澁谷工業のグループ企業である。




</doc>
<doc id="1252590" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1252590" title="新ダイワ工業">
新ダイワ工業

新ダイワ工業株式会社（しんダイワこうぎょう）は、かつて存在した、農業用機械（刈払機など）、林業用機械（チェーンソーなど）、建設用機械（溶接機、発電機、投光器など）を製造、販売するメーカーである。
本社は広島県広島市安佐南区に置かれていた。
現在は経営統合後の事業会社となった株式会社やまびこのブランドの1つとなっている。「shindaiwa」ブランドサイト





</doc>
<doc id="1254185" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1254185" title="黒田精工">
黒田精工

黒田精工株式会社（くろだせいこう）は、神奈川県川崎市幸区に本社を置くボールねじ、マシニングセンタ用ツーリング、精密金型、測定装置、工作機械などを製造、販売するメーカーである。





</doc>
<doc id="1259874" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1259874" title="三洋物産">
三洋物産

株式会社三洋物産（さんようぶっさん、SANYO）は、愛知県名古屋市に本社を置くパチンコ・パチスロメーカー。テレビCMなどで略して「三洋」と呼ぶ場合は三洋電機等とは異なり「さんよう」の「さ」にアクセントを置いて発音している。

事実上のイメージキャラクターはマリンちゃんで、権利物時代から海・マリンにこだわり、海物語シリーズの大ヒットで、近年ではパチンコ店でのシェアで業界首位に立っている。

パチンコメーカーではいち早く水着キャンペーンガールのオーディションを行ない、グラビアアイドルを起用した。

2007年には同社が自社開発した初のパチスロ機として「PSアドリブ王子」を発売した。

代表作の海物語シリーズでは、簡単で単純明快な演出が幅広い年齢層にうけ、業界No.1のヒットシリーズとなった。また魚群リーチを生み、「リーチ→群予告＝激熱」という、今やどのメーカーも類似した演出を見せるほど、確立された予告アクションである。

今後も、海物語シリーズを中心に、業界のリーディングカンパニーとして躍進を続けることを目標に掲げている。

2011年より子会社の「株式会社サンスリー」ブランドでのパチンコ台の販売を開始した。



初代ミスマリンちゃん（2003年 - 2005年）

2代目ミスマリンちゃん（2005年 - 2007年）

3代目ミスマリンちゃん（2007年 - 2009年）
（グランプリ、準グランプリの区別はない） 

4代目ミスマリンちゃん（2009年 - 2011年）

5代目ミスマリンちゃん（2012年）
5代目ミスマリンちゃんの3人は『CR大海物語2』、『CRデラックス海物語』に登場している

6代目ミスマリンちゃん（2013年-2015年）

7代目ミスマリンちゃん（2015年-2017年）

8代目ミスマリンちゃん（2017年-）





</doc>
<doc id="1259889" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1259889" title="大都技研">
大都技研

株式会社大都技研（だいとぎけん）は、日本のパチンコ・パチスロ機メーカー。旧社名はエーアイ。

1980年（昭和55年）にエース電研販売として設立（現存するパチンコメーカーのエース電研とは別会社。ちなみに、エース電研は支社がフランチャイズ制で、本社との資本関係を持たない）。1982年に社名をエーアイに変更した。 

エーアイはパチスロ機とパチスロ周辺機器（コインサンドなど）のメーカーであった。パチスロ第1弾は1号機の『ベルアルファ』（1986年）であるが、ファンにエーアイの名前が広く知られるようになったのは2号機以降である。

2号機の第1弾『ロックンロール』（1989年）はパチスロで初めてプラスチック製の筐体（青色）を使用していた。内部仕様がユニバーサル販売（現：ユニバーサルエンターテインメント）の『リバティーベルIII』と同じであったといわれているが、実はガセネタで、ボーナス抽選方式は全くの別物（意図的な偏りを発生させる事は不可能な完全確率抽選）。第2弾の『サファリラリー』（1990年）では、『ロックンロール』の筐体ではなくオリンピアの筐体を採用し、リール絵柄にバッテリー（レギュラーボーナス）や、ライト、ハンドルなどを採用し、ユニークであった。これらは、自社生産や自社開発が出来ないことに起因する。

3号機第1弾の『ハンター』（1991年）は、ゾウやライオン、ワシなどのリール絵柄を採用した。しかし、公表のリーチ目が存在しないという通常では考えられない仕様（通常ゲームで常にランダムなスベリがある。1号機以前ではこういった機種も多かったが、2号機以降では稀である）であり、ノーマルでは人気が出ることはなかった。筐体もオリンピアのものから独自のものになった。この筐体は後にバークレスト（現：ロデオ）が採用している。第2弾の『グレートハンター』（1992年）は『ハンター』の進化版で、リール絵柄・配置・筐体などは同一。相違点は、レギュラーボーナスの獲得枚数が50枚程度と他の3号機（90枚）より少なく、その分ビッグボーナスの確率が上げられた仕様であった。

4号機第1弾の『ウイリーチャンプ』（1994年）ではオリンピアの筐体に戻った。A-Cタイプで、ビッグボーナス・レギュラーボーナスとシングルボーナスの集中の3つの役が入り乱れるゲーム性であった。その後『スパンキーII』（1995年）ではAタイプに戻り、エーアイ時代の最後の機種となる『ブルドッグボス』（1996年）までAタイプの台を製造していた。なお、お蔵入りとなった「ランドマーク」は、後に高砂電器産業（現アビリット）より販売された。

1993年にエーアイはパチスロ周辺機器メーカーの大手である大都販売（だいとはんばい）の傘下に入る。しばらくはエーアイの社名のままパチスロを製造していたが、1997年にエーアイは大都技研と改称し、大都グループのパチスロメーカーとして再出発した。1年ほどの準備期間を経て1998年に大都技研としての1号機『キャメロットII』が発売された。筐体もオリンピアのものから独自のものとなり、大幅に変更された。

しばらくは独自の発想を持つ台を製造する玄人受けのメーカーであり、シェアもそれほど高くなかったが、2003年に発売された『吉宗』が約26万台を売り上げる大ヒットとなり、一時期は『北斗の拳』（サミー）とならんでホール内を席巻した。2005年に兄弟機とされる『押忍!番長』を発売し、これも約25万台（2006年3月現在）を売り上げる大ヒットとなって有名メーカーに仲間入りした。

有名メーカーとしては比較的後発であるが、『吉宗』以降の各機種のヒットを受け、プレイヤーには認知度も高い。これまでにリリースされたパチスロ機種は、他社に無いオリジナリティを有し、斬新なアイデアやそのシステムは他社が追随する形となった。『吉宗』発売から『押忍!番長』の発売まで間隔が約2年空いたほか、その後もしばらくの間新機種リリースのペースが年1回という比較的遅いものとなったが、これは発表する機種が必ずといって良い程大ヒットし長い稼動寿命を持ったことや、台の生産能力と受注台数との兼ね合いでそれ以上速いペースで新機種を発表すると生産が追いつかない可能性が高かったことなどが原因であると推測される。実際2008年には『新・吉宗』『爺サマー』『24 -TWENTY FOUR-』と3機種をリリースしており、再び新機種のリリース間隔が短くなっている。

『シェイク』、『吉宗』、『押忍!番長』とその音楽の評価も高く、『吉宗』や『押忍!番長』はサウンドトラックが発売され、好調なセールスを記録している。その為、サウンドスタッフに対する評価も極めて高い。

2008年5月19日にパチンコ機メーカーの業界団体である日本遊技機工業組合（日工組）への加盟が承認されたことから、同社では自社ブランドによりパチンコ機市場へ参入する意向を発表し、2009年7月にその第一弾として『押忍!番長』の薫先生を主人公とした『CR3年P組薫先生!!』を発表した。

2011年には、4号機時代の人気機種の後継機である秘宝伝〜封じられた女神〜、押忍!番長2が各ホールに大量導入され人気を博した。
さらには、いわば筐体の在庫処分として製作された政宗も、台数が限られた生産でありながらホールでの人気が高く、今後の後継機製作が期待されるなど大盛況の年となった。



なお、株式会社大都技研の販売組織は、2008年4月1日より大都販売株式会社「PS事業本部」に一元化された。

エーアイ時代に『ランドマーク』という台が製造されていたが、大都技研として再出発を図ることになったため発売されなかった。『ランドマーク』はその後、高砂電器産業（現：コナミアミューズメント）から1998年に『エルエム』という名前で限定発売された。

2008年6月には、Jリーグ・アビスパ福岡に資本参加・ユニフォームスポンサーとなるとの方針が報道され、関連会社がパチンコホール経営を行っていることなどを理由に一時Jリーグ側が難色を示したが、結局9月25日に正式に同チームへ資本参加する旨を発表した。しかし、Jリーグ側の承認は得られないことでユニフォームスポンサーになることはなく、練習着スポンサーとして支援している。
なお、関連会社である大都販売株式会社は、関東１部リーグFCコリアのユニフォームスポンサーになっている。

2009年4月30日に関連会社である大都販売株式会社は、厚生労働省による「新規採用者の内定取り消しを防止するための企業名公表基準」に該当したため企業名公表がされた。

関連会社である株式会社大都製作所と大都販売株式会社の4億5,000万円弱の脱税事件に際し、昭和60年12月16日、東京国税局に相当数の規模の集団行動が行われたことが衆議院予算委員会の議事録に記録されている。

創業者・木原（李）茂の子・木原一雄を会長に、遊戯機の開発・販売をする大都販売のほか、大都製作所、大都技研、ダイト、大王興業、大都エンタープライズの各社からなる。中国にも拠点を持つ。社員数は約1000名、グループ売り上げは1200億円を超える。茂の5人の息子（一成、一雄、春夫、実、茂成）たちはじめ一族がそれぞれ会長・社長などを務める。

創業者の茂は1910年に韓国慶尚北道亀尾市に生まれ、17歳で来日。一時朝鮮に戻って結婚し、1940年に荒川区町屋で鉛筆工場を開いた。のちに三河島に移転し、旋盤プレス加工に転じ、1944年に大都工業株式会社設立。同業の平和の創業者の一人、山田喜一郎は当時同社で旋盤長をしていた。1954年に赤羽に移転し、株式会社大都製作所に社名変更。高度成長期の家電ブームに乗り、好調に成長した。1963年に「平和」の山田から電動還元機の改良を依頼され、同機の製造販売を始めた。

1969年に風営法改正で100発皿付きのパチンコ台が許可になったことで還元機の注文が殺到し、合わせて自動玉貸機、両替機などの製造販売や、ホテル用の歯ブラシ・カミソリの自動販売機も手がけるようになる。また、ロッテからガムの自動販売機の注文も得る。1993年、パチスロメーカーのエーアイを買収、一雄の長男・海俊が社長就任。1997年に東上野に移転し、大都技研に社名変更。2008年、パチンコメーカーとして日本遊技機工業組合へ加盟。




</doc>
<doc id="1260117" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1260117" title="北川精機">
北川精機

北川精機株式会社（きたがわせいき）は、広島県府中市に本社を置くプリント基板用プレス機械などを製造、販売するメーカーである。





</doc>
<doc id="1262335" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1262335" title="西部電機">
西部電機

西部電機株式会社（せいぶでんき）は、福岡県古賀市に本社を置く搬送機械、産業機械、工作機械、放電機械などを製造、販売するメーカーである。

東邦電力の電気機械工場であった東邦電機工作所九州工場を母体に創業。企業統合政策により1943年に安川電機製作所（現・安川電機）が資本参加し、1945年には完全子会社となった。1949年に過度経済力集中排除法により安川電機との関係は切れるが、現在も筆頭株主である。




</doc>
<doc id="1266438" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1266438" title="三井海洋開発">
三井海洋開発

三井海洋開発株式会社（みついかいようかいはつ）は、浮体式の海洋石油・ガス生産設備(FPSO)の設計・建造を主な事業とする三井グループの企業である。

浮体式海洋石油・ガス生産設備(FPSO)や浮体式海洋石油・ガス貯蔵積出設備(FSO)、緊張係留式プラットフォーム（TLP、水深が1000mを超す大水深海域の開発向きの海洋石油・ガス生産設備）の設計・建造や販売、リースを行っている。

また、世界初の浮体式潮流・風力ハイブリッド発電システム「skwid（スクイッド）」を開発、実証試験を行っている。




</doc>
<doc id="1273991" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1273991" title="日本ピストンリング">
日本ピストンリング

日本ピストンリング株式会社（にっぽんピストンリング）は、自動車用ピストンリングなどを製造・販売するメーカーである。本社は埼玉県さいたま市中央区に所在する。






</doc>
<doc id="1281543" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1281543" title="CKD (機械メーカー)">
CKD (機械メーカー)

CKD株式会社（"CKD Corporation" ）は、愛知県小牧市に本社を置く機械メーカーである。主に工場向けの自動機械装置や省力機器の製造・販売を行なっている。









</doc>
<doc id="1285032" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1285032" title="ミューチュアル">
ミューチュアル

株式会社ミューチュアルは、大阪府大阪市北区に本社を置き、医薬品業界・化粧品業界・製菓等の食品業界向けに自動包装機械などの製作・輸入出販売、並びに工業用ダイヤモンド販売や包装資材販売などの事業を行う企業である。




現会長の三浦隆は黄綬褒章受章者である。


</doc>
<doc id="1298739" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1298739" title="TCM (企業)">
TCM (企業)

TCM株式会社（ティーシーエム）は、かつて存在した輸送機器などのメーカーである。2012年（平成24年）8月に、産業革新機構を中心として設立されたユニキャリアグループの傘下となり、2013年（平成25年）4月1日、日産フォークリフト株式会社を吸収合併し、ユニキャリア株式会社となったが、2017年にニチユ三菱フォークリフトとの経営統合によって製造はニチユ三菱フォークリフトから商号変更された三菱ロジスネクスト株式会社へ一本化され、ユニキャリア株式会社はロジスネクストユニキャリア株式会社に商号変更した上で、三菱ロジスネクスト製品の販売会社となった。。

下記2品目については、日立建機に事業を譲渡した。


TCMの名称は、Toyo Carriar Manufacturingの頭文字を取った略称であるとされる。





</doc>
<doc id="1303152" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1303152" title="日本クレセント">
日本クレセント

日本クレセント株式会社（にっぽんクレセント）は、石川県白山市に本社を置く食品関係機械等の専門メーカーである。飲食店におけるタッチパネル式オーダリングシステムの開発や建築石材の販売・施工も行なっている。

回転寿司用コンベアの生産では、金沢市の石野製作所と共に世界で大きなシェアを占めていた。




</doc>
<doc id="1305610" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1305610" title="月星製作所">
月星製作所

株式会社月星製作所（つきぼしせいさくしょ）は、石川県加賀市に本社を置く企業である。

主に自動車、オートバイ、産業機械用の部品を生産している。なかでも、オートバイ用スポークの製造では国内トップシェアを占める。




</doc>
<doc id="1305701" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1305701" title="マースグループホールディングス">
マースグループホールディングス

株式会社マースグループホールディングスは、日本の持株会社。子会社である株式会社マースエンジニアリングは、アミューズメント関連機器の大手メーカーである。

マースエンジニアリングにおいてはパチンコ・パチスロ関連の周辺機器を取り扱うほか、RFIDやバーコードを活用した自動認識システムの提案および販売を行う。パチンコ店向けプリペイドカード事業のシェアは、日本ゲームカード、グローリーグループに次ぐ業界第3位である。

ホテルサンルート博多及びマースガーデンウッド御殿場を運営するマースプランニング、貯玉管理業務やバーコードリーダー等の機器類を扱うマーストーケンソリューションなど、複数の連結子会社を有する。

マスコットキャラクターは、まなみちゃん。

2018年10月1日付で持株会社制へ移行し、株式会社マースエンジニアリングは株式会社マースグループホールディングスへ商号変更した他、パチンコ・パチスロ関連の周辺機器事業は会社分割で設立された株式会社マースエンジニアリング（2代）へ移管された。






</doc>
<doc id="1311251" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1311251" title="日本金銭機械">
日本金銭機械

日本金銭機械株式会社（にほんきんせんきかい、"Japan Cash Machine Co., Ltd."）は、アミューズメント施設向けの機器・貨幣処理機器の製造・販売などを行う企業である。






</doc>
<doc id="1316130" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1316130" title="タクマ (企業)">
タクマ (企業)

株式会社タクマは、兵庫県尼崎市に本社を置く各種プラント（ボイラー・清掃施設等）関連企業である。






</doc>
<doc id="1327750" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1327750" title="レイケン">
レイケン

株式会社レイケンは、東京都中央区に本社を置くチラーや水処理装置の製造販売メーカー。


関連会社であるカワタの東京営業所がレイケン本社と同じビルに属している。



</doc>
<doc id="1330653" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1330653" title="日本フリーザー">
日本フリーザー

日本フリーザー株式会社（にほんふりーざー、Nihonfreezer）は、東京都文京区に本社を置き、低温応用機器を製造・販売する企業である。

低温応用機器のパイオニアとして、あらゆる研究機関、大学、企業に向けて、バイオ、メディカル、ケミカル分野の広範囲なニーズに応えた冷蔵・冷凍製品を提供している。

主に下記製品の製造・販売を行なっている。



</doc>
<doc id="1334054" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1334054" title="新日本造機">
新日本造機

新日本造機株式会社（しんにっぽんぞうき、英文社名："Shin Nippon Machinery Co., Ltd"）は、住友グループの企業であり、蒸気タービン、ポンプの製造販売を行っている。





</doc>
<doc id="1339509" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1339509" title="ソディックプラステック">
ソディックプラステック

株式会社ソディックプラステック（）は、神奈川県横浜市都筑区に本社を置いていた企業である。2012年7月に親会社の株式会社ソディックへ吸収合併された。

小型精密から中型プラスチック射出成形機、マグネシウム成形機、食品機械、リニアモータ及びドライバの生産販売を行っていた。




</doc>
<doc id="1341478" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1341478" title="梶原工業">
梶原工業

梶原工業株式会社（かじわらこうぎょう）は、東京都台東区に本社を置く、食品機械メーカー。

1939年に、水産機械の開発・製造・修理会社として創業。1960年に、煮炊撹拌機を開発して以来、食品加工機械・製菓機械・厨房機器の開発・製造・販売から食品工場・製菓工場のエンジニアリングまで手がける食品機械メーカー。大量調理機械・あん製造設備のパイオニアで、特に加熱撹拌機の分野では、日本で高いシェアをしめる。1977年に、厨房設備事業部を分離独立し株式会社　カジワラキッチンサプライを、1998年に、販売部門を分離独立し株式会社　カジワラをそれぞれ設立している。
カジワラグループの一角、埼玉県越谷市に東京工場がある。

食品加工機械・製菓機械・厨房機器の製造および販売




</doc>
<doc id="135527" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=135527" title="蛇の目ミシン工業">
蛇の目ミシン工業

蛇の目ミシン工業株式会社（じゃのめミシンこうぎょう、英称："JANOME SEWING MACHINE CO., LTD."）は、東京都八王子市狭間町に本社を構える、世界最大のミシンメーカーである。愛称はジャノメ。

世界で最初に家庭用刺繍ミシン「グラフイカ」を開発・販売したメーカーであり、ミシンのほかに、24時間風呂「湯名人」でも有名である。ミシン業界は伝統的に訪問販売が多く、更に女性向け商品が多いため、販売支店では母子家庭の人間の採用に積極的である。最近では羽毛布団・整水機・鋳造（航空宇宙、レース用バイク等）・産業機器・印刷など、ミシン以外の分野にも幅広く手を伸ばしている。りそな銀行（旧:埼玉銀行）をメインバンクとしており、後述の光進事件の影響により現在も埼玉銀行の不動産部門から独立した大栄不動産が筆頭株主となっている。

なお、社名の「蛇の目」は自社で販売していたミシンの糸巻の形の形式が蛇の目式と呼ばれていたことから（社名の由来）、自社ブランドにしたもの（但し、加藤龍之他編の「社史」によれば、「糸巻」の見た目が「蛇の目」紋に似ていたからで、同様の「弦巻」も候補にあっという）。日本国外ではエルナニューホームブランドとしてのミシンの販売も行っている。社歴的には「リッカー」と関係が深いが、商業出版にこの事情の記載は無く、社内資料的な社史以外に記録は無い。

1988年にミシン外機器製造を分社化し、「ジェー・シー・エル」という子会社を設立したが、直後に「蛇の目ミシン工業恐喝事件」の迂回融資の舞台となり（仕手集団「光進」の小谷光浩による蛇の目株買占めで300億円を恐喝・更に1850億円の債務を肩代わりした）、1992年1月23日に特別清算した。もともと埼玉銀行出身者が代表権のある社長・会長に就任していたが、この事件により役員を協和埼玉銀行から追加派遣される事態となっている。






いずれも過去スポンサーをした番組。現在行っているスポンサー活動はない。





</doc>
<doc id="1363935" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1363935" title="住倉工業">
住倉工業

住倉工業株式会社（すみくらこうぎょう、英文社名 "SUMIKURA INDUSTRIAL CO., LTD"）は、かつて存在した日本の企業。シャーラインなどの金属加工機械、圧延機などの産業機械の製造のほか、電子決済サービスの提供を行っていた。

破産申請により2002年6月18日に東証二部を上場廃止。2005年末に、1株につき11円95銭の残余財産を分配した。

当時総務部長であった小住聿が、2000年6月に開かれる株主総会の対策をコンサルタント会社社長に依頼し、その謝礼金を支払ったとして商法違反（利益供与）の疑いで2002年2月13日に逮捕された。またこれに伴って2000年6月当時社長であった竹森哲男、次期社長であった大島肇まで各々同意があったとして逮捕された。この事件により信用不安が生じたことや、また債務超過であるとして、後任の青木寿社長は2002年5月10日に破産を申請したが、同日開かれた臨時取締役会において、4名の取締役のうち破産申請に反対した2名が大株主5名と破産宣告の差し止めを求める仮処分を申請。結局6月3日に破産宣告を受け、東証・大証の上場廃止日が8月11日から6月18日に変更された。

しかし2005年に清算結果が明らかになると、全社員に満額の退職金を支払い、負債を全額返済し、且つ約８億円の残余金を生じて株主に分配しており、債務超過ではなかったことが判明した。

その後、台湾のプレス機械メーカー子会社が営業権・浜松工場を取得。現在はSUMIKURA機械株式会社として、金属加工機械やプレス機械の製造を行っている。




2008年3月現在、以前同社が使用していたドメイン (www.sumikura.co.jp) は宮崎県に本社を置く株式会社隅倉が使用しているが、両社の間に関係はない。


</doc>
<doc id="1367177" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1367177" title="日阪製作所">
日阪製作所

株式会社 日阪製作所（ひさかせいさくしょ、英称："HISAKA WORKS, LTD."）は、大阪府大阪市北区曾根崎に本社を置く産業機械メーカーである。1941年創業。

各種産業機械の製造販売をおこなう。中でもプレート式熱交換器と染色機械におけるシェアは国内首位に位置する。また食品や医薬品など生活産業機器の強化もはかっている。

その他ボールバルブでも高いシェアを誇り、各種条件をクリアし、性能にすぐれている。

長年にわたり大阪府東大阪市に鴻池事業所を置いているが、2008年3月に淀川工場と統合された。

2009年8月に中国常熟に100％子会社・日阪（常熟）机械科技有限公司（現：日阪（中国）机械科技有限公司）を設立。

2009年9月にマイクロゼロ株式会社を子会社化。






</doc>
<doc id="1372934" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1372934" title="日本ダイヤモンド">
日本ダイヤモンド

日本ダイヤモンド株式会社（にっぽんダイヤモンド、英文名称"NIPPON DIAMOND Co.,Ltd."）は、アスファルトやコンクリートの切削に用いる土木建設用工具の製造販売を行う企業。社名が示すとおりダイヤモンド超硬工具を主力としているが、宝飾品としてのダイヤモンドは取り扱っていない。





</doc>
<doc id="1377273" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1377273" title="ニチロ工業">
ニチロ工業

ニチロ工業株式会社（ニチロこうぎょう、英文名称"Nichiro-Kogyo Co.,Ltd."）は、かつて存在した日本の工業機器メーカー。

梱包機器などの製造を主力としており、かつてはマルハニチロホールディングスの子会社だった。新聞・印刷関係の梱包機器では高いシェアを持ち、同社の新聞発送ラインシステムは、日本国内外の新聞社に採用されていた。

近年は下記の製品需要減少も重なり、2010年10月にマルハニチロホールディングスは近年の合併による事業再構築の一環で、保有株式を同業者のストラパックに譲渡した。ストラパック側は、両社の経営統合を視野に入れ、経営資源の「選択と集中」を図り大幅な事業体制の見直しを行うと表明した。2012年10月にストラパックに吸収合併された。






</doc>
<doc id="1377274" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1377274" title="三光機械">
三光機械

三光機械株式会社（さんこうきかい、英文名称"SANKO MACHINERY Co.,Ltd"）は、粉末・顆粒・液体製品を小袋に詰める充填包装機メーカー。







</doc>
<doc id="1384031" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1384031" title="ササクラ">
ササクラ

株式会社ササクラ（Sasakura Engineering Co.,Ltd.）は、大阪市に本社を置く、水処理装置や船舶用機器などの製造・販売を行う企業（東京証券取引所2部上場）。
2007年3月期の部門別の売上高は、水処理装置62億2,600万円、船舶用機器32億4,100万円、陸上用機器26億300万円、消音冷熱装置他16億6,900万円の計137億4,000万円となっている。水処理装置としては海水淡水化装置や船舶用の造水装置、廃水からの水回収装置などを製造し、消音冷熱装置他としては工場などの騒音防止施設などを製造している。


大阪市西淀川区竹島4丁目7番32号
東京都中央区八丁堀4丁目10番4号
大阪市西淀川区竹島4丁目5番30号
大阪市西淀川区竹島4丁目6番45号
大阪市西淀川区御幣島5丁目8番19号
山口県山陽小野田市大浜



</doc>
<doc id="1388560" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1388560" title="東洋ガラス機械">
東洋ガラス機械

東洋ガラス機械株式会社（とうようガラスきかい、英文名称"TOYO GLASS MACHINERY CO., LTD."）は、金型などガラス容器関連機器の製造を行う企業。







</doc>
<doc id="1414039" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1414039" title="キヤノンマシナリー">
キヤノンマシナリー

キヤノンマシナリー株式会社は、滋賀県草津市に本社を置く半導体製造装置などを開発、製造、販売する企業である。かつてはNECグループであった。キヤノングループ入り以降、事務機器の組立製造装置にも注力している。




</doc>
<doc id="1416015" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1416015" title="大東精機 (鋼材加工業)">
大東精機 (鋼材加工業)

大東精機株式会社（だいとうせいき、英称:"DAITO SEIKI CO., LTD."）は、兵庫県尼崎市に本社を置く金属加工機械を製造、販売するメーカーである。

形鋼加工機（バンドソーマシン、ドリルマシン）は、日本のシェア60%を占める。

代理店を通じた販売網で全国展開。海外にも進出している。






</doc>
<doc id="1420135" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1420135" title="キクカワエンタープライズ">
キクカワエンタープライズ

キクカワエンタープライズ株式会社（ ）は、製材・木工機械、プリント基板加工機、各種NC制御加工機等の工作機械の製造・販売するメーカーである。

製材・木工機械大手の大手で、木工機械の技術を活用してプリント基板やプラスチック加工など加工機も製造している。<br>
木工機械メーカーとしては珍しい上場企業であるが、創業家による同族経営が続いている。創業家は江戸時代末期から釘や大工道具を作っていた。





</doc>
<doc id="1420531" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1420531" title="タカキタ">
タカキタ

株式会社タカキタ（ ）は、飼料作りなどの農業機械の製造・販売メーカーである。






</doc>
<doc id="1427914" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1427914" title="ダイハツディーゼルNHN">
ダイハツディーゼルNHN

ダイハツディーゼルNHN株式会社は、大阪府茨木市に本社を置き、ドアクローザや自動ドアなどの製造販売を行っていた企業である。ダイハツディーゼルの子会社だったが、リーマンショックの影響および円高による経営不振によって、2009年2月に解散した。

解散後は、橋田技研工業がドアクローザ、自動ドア事業の移譲を受け生産・販売をしている。





</doc>
<doc id="1441894" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1441894" title="タイヨー (パチスロ)">
タイヨー (パチスロ)

株式会社タイヨーは、パチスロ機を製造する企業。本社は東京都港区にある。

2010年4月22日、東京地方裁判所に民事再生手続開始を申し立てた。



TAIYO -Amusement to all PACHISLOT fans-


</doc>
<doc id="1446838" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1446838" title="セタ (企業)">
セタ (企業)

株式会社セタ（"Seta Corporation"）は、2009年まで存在した日本の企業である。旧社名は世田企画。パチンコ機周辺機器・情報機器・ゲームソフトなどの開発・販売を行っていた。






</doc>
<doc id="144745" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=144745" title="クボタ">
クボタ

株式会社クボタ（）は、大阪府大阪市浪速区に本社を置く産業機械（農業機械、建設機械等）、建築材料、鉄管、産業用ディーゼルエンジンのメーカーである。農機メーカーとしては国内首位、世界でも3位である。

2010年（平成22年）2月の創業120周年を記念して、グループ共通の新スローガン「For Earth, For Life」が制定された。

過去のスローガンは「国づくりから米づくりまで」、「ゆたかな人間環境づくり」、「技術でこたえる確かな未来」（以上旧久保田鉄工時代のもの）、「ヒューマニティテクノロジー：Hu-Tech」、「美しい日本をつくろう」、「LOVE THE EARTH MORE:もっと地球を愛したい」、「水と土と空と、地球のために。」、「社会の底力。」などであった。






マスコットキャラクターは「元氣村の仲間たち」でCMでも放送されている。
現在のマスコットキャラクターはスッピー君。





このほか、企業イメージキャラクターとして、日比野克彦、安田成美、利根川進などを起用したこともあり、2017年1月より女優の長澤まさみを起用している。

2010年（平成22年）3月からは、農業機械部門の新キャラクターとして、前述したマペット人形による「元氣村の仲間たち」が登場。架空の「元氣村」にて、トラクターの「オレンジ」、田植機の「ウエール」、コンバインの「カール」などが登場し、村の人々とともに農業を元気にする、という設定である。



「太陽にほえろ!」から長らく筆頭複数社の提供番組が続いていたが、かつて1987年ごろに「全日本プロレス中継」を土曜夜7時で放送していた時期に30秒別枠で提供していたときがあった。「はだかの刑事」終了以降は30秒に縮小されて「シューイチ」まで番組提供を継続してきたが、2013年4月改編で「シューイチ」の時間枠拡大などを理由に提供を降板、1977年頃から続いてきた番組提供が一旦途切れて現在に至る。上記の通り、2017年4月より「満天☆青空レストラン」のスポンサーを務めている。上記の通り2018年3月31日放送をもって降板。
腸捻転解消前のネット局であった毎日放送制作の「野生の王国」（放送当時弊社は住友グループと共同提供していた。）と金曜21時枠時代劇のスポンサーだったが、1975年3月31日の腸捻転解消以降は1枠は「13時ショー」→「徹子の部屋」の前半枠複数社提供、もう1枠は朝日放送制作の「おはようワイド・土曜の朝に」の筆頭複数社提供社の1社として流れていたが、その後の提供番組は色々と変わっていった。時期により「サンデープロジェクト」の前半枠複数社提供の1社だったり、「ザ・スーパーサンデー」からしばらく数年間日曜19時からの2時間ワイド番組のスポンサーだったりしていたが、2000年代に入りアスベスト問題で提クレ自粛という悲惨な時期もあった。2007年3月末で｢サンデープロジェクト｣を途中降板、一旦テレビ朝日系で番組提供が｢旅の香り」や日曜深夜のスポット扱いなどになるが、2013年4月に「シルシルミシルさんデー」で提供番組復帰した。その後、降板（過去に大阪開催時代の「全日本大学女子駅伝」の複数社提供1社として提供した年が度々あった）。
かつて「JNNニュースデスク」やいくつかの複数社提供番組が存在していたが、次第に提供番組が減らされていき年によっては北海道放送（HBC）制作のスキージャンプ大会→全国ネット特番だけ提供していた。しかし、2000年代に入り平日朝ワイドの複数社提供→MBS・TBS共同制作の日曜22時台複数社提供などで綱を渡りながら番組提供していたが、2012年10月改編で再び平日朝ワイドの複数社提供へ戻されて現在に至る。その他にはMBS制作の「アップダウンクイズ」のヒッチハイクを担当していた事もあった。
「独占!スポーツTODAY」の頃から何かしらの提供番組が続いているが、テレビ大阪の開局以降はテレビ大阪の開局記念特番の筆頭複数社の1社として提供されている。それが縁で「感涙!時空タイムス」のスポンサーにもなったが、同番組終了後は時折特番提供などでテレビ東京系で登場しており現在に至る。
芙蓉グループの1企業でもあり、｢FNNニュースレポート23:00,23:30」の複数社提供1社でもあったので、1970年代～1990年代は提供番組が多かったが、「感動!エクスプレス!!」の不定期単発特番終了後以降「Mr.サンデー」の複数社提供1社になるまでは関西テレビ制作の全国ネット特番しか提供できなかった時期もあった。過去に1月3日の午前中に全国ネットで放送されていた正月特番「日本放送演芸大賞」の複数社提供1社としてスポンサーをしていた時もあった。（関西テレビが制作に関わっていた年～1987年まで）2012年10月関西テレビ放送との共同制作の「Mr.サンデー」に途中から提供開始して現在に至る（2013年9月末で降板）。2015年4月から「SMAP×SMAP」のスポンサーとなり、2016年9月末で降板。

「クボタ民謡お国めぐり」をネットしていた放送局が多かった。





</doc>
<doc id="1447598" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1447598" title="日本ゲームカード">
日本ゲームカード

日本ゲームカード株式会社（にほんゲームカード）は、主にパチンコ店向けのプリペイドカード事業を営む会社である。
「パニーカード」（元々の同社ブランド）、「パッキーカード」（旧日本レジャーカードシステムのブランド）の発行元として知られる。
株式会社ゲームカード・ジョイコホールディングスの完全子会社である。

元々は住友商事系のパチンコ店向けプリペイドカード会社として1989年8月に設立。本社を大阪市に置き、住友商事の力が強い西日本・中部地区を地盤としてプリペイドカード事業を展開した。

しかし1990年代後半のプリペイドカードの偽造問題の影響を受け、2001年8月に住友商事がSANKYOに同社を売却。SANKYOは既に1999年12月に三井物産系のプリペイドカード会社であった日本アドバンストカードシステムを傘下に収めていたため、2003年に両社を合併させた。

2007年には、元々三菱商事・NTTデータ系のプリペイドカード会社だった業界最大手の日本レジャーカードシステムを買収。2008年4月には同社を吸収合併し業界最大手となった。

2010年11月25日に、同業者でサミー・平和・京楽産業・三洋物産などが出資するジョイコシステムズとの経営統合に合意し、2011年4月1日付で共同持株会社・ゲームカード・ジョイコホールディングスを発足させた。




</doc>
<doc id="1459163" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1459163" title="ヤーマ">
ヤーマ

株式会社ヤーマは、パチスロ機を開発・販売する企業。

ベルコとの関係が深く、2008年に業務提携を結んでいる。

機種共通の特徴として、1機種に複数の演出を搭載し、1BETボタンで切り替えが可能な機種が多い。



</doc>
<doc id="1459612" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1459612" title="三菱化工機">
三菱化工機

三菱化工機株式会社（みつびしかこうき、英文社名 "Mitsubishi Kakoki kaisha,ltd" ）は、三菱グループの大手機械製造メーカーである。

化学工業に携わる機械の製造を主業務としており、水素発生装置は業界シェアトップクラス。他にプラント用・環境用などの機械製品を扱う。三菱金曜会及び三菱広報委員会の会員企業である。






</doc>
<doc id="1465128" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1465128" title="フルタ電機">
フルタ電機

フルタ電機株式会社（フルタでんき、）は、愛知県名古屋市瑞穂区に本社を置き、電動機械等の設計製造販売を手がける会社。送風機の分野では、大きなシェアを占める。

1936年（昭和11年）の創業。当時は、モーターや発電機などを修理する町の電気屋であったが、1950年代後半から工業用送風機の製造に関与するようになり、徐々に製造販売部門に注力することとなった。同社の知名度が高まったのは、1970年代以降に茶畑や果樹園で普及した防霜ファンの製造がきっかけである。現在も防霜ファンの市場では6割近くのシェアを有する。




</doc>
<doc id="1485326" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1485326" title="住友重機械建機クレーン">
住友重機械建機クレーン

住友重機械建機クレーン（すみともじゅうきかいけんきクレーン）は、東京都台東区に本社を置く、住友重機械工業と日立建機の合弁会社である。事業は日立建機のクレーン部門＋住友重機械グループのクレーン会社を合併したクローラクレーン専門の会社。住友重機械工業の連結子会社である。





</doc>
<doc id="1486706" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1486706" title="トーヨーコーケン">
トーヨーコーケン

トーヨーコーケン株式会社（"TOYOKOKEN K.K." ）は、機械メーカー。東京都に本社を置き、山梨県に本店・工場を置いている。トーヨーカネツの完全子会社。

電動ウインチ・ホイスト、荷揚機、コンベヤ、バランサ、産業用ロボット等の設計、制作、施工、販売を行っている。




</doc>
<doc id="1486863" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1486863" title="ココロ (企業)">
ココロ (企業)

株式会社ココロ（英文名称：Kokoro Company, Ltd.）は、ロボット製造を手がける、サンリオの子会社。ショッピングセンターなどに設置されたハローキティ型ポップコーン販売マシンで知られる。




2010年1月にアメリカ・ラスベガスで開催された家電見本市コンシューマー・エレクトロニクス・ショー（CES）で世界初のお披露目となり、米国人らの注目の的となり米テレビ局の取材が殺到した。

国内外あわせて約400件以上の物件実績がある。


2007年3月に羽村本社は環境マネジメントシステムの国際規格（ISO14001）を認証取得。




</doc>
<doc id="1490219" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1490219" title="名機製作所">
名機製作所

株式会社名機製作所（めいきせいさくしょ、）は、愛知県大府市に本社を置く射出成形機メーカーである。

2010年（平成22年）2月15日に株式会社日本製鋼所の子会社となった。
2016年（平成28年）2月25日付で名古屋証券取引所第2部上場は廃止となり、同年3月1日に日本製鋼所に完全子会社化された。

加治慶之助が創業した射出成形機メーカーである。

射出成形機を日本で初めて開発したパイオニアとして知られている。また、同社が行っている名機スクール（射出成形機の専門研修）は、愛知県の認定（認定職業訓練）を受けた職業訓練施設で、自社員の研修だけでなく他企業の社員も積極的に受け入れている。




</doc>
<doc id="1492125" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1492125" title="ダイジェット工業">
ダイジェット工業

ダイジヱット工業（だいじぇっとこうぎょう）は大阪市平野区に本社を置く金型加工用工具・超硬エンドミル・ドリル・チップを製造販売する会社。

タングステン原料の取り扱いからスタートし、戦後、超硬工具の製造に着手。





</doc>
<doc id="1495127" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1495127" title="フリージア・マクロス">
フリージア・マクロス

フリージア・マクロス株式会社は、東京都千代田区に本社を置く産業機械製造及び土木試験機製造の機械製造メーカーである。



フリージア・マクロスは、1991年、現会長の佐々木ベジが社長に就任（M&A）した際、前経営陣が行っていた海外不動産投資事業や海外電子機器の輸入販売事業等を全廃し「本来の使命である機械製造に徹する」という本業回帰の方針を打ち出した。佐々木社長自らの陣頭指揮により、製造上のムダ・ムラを省く「機械の標準化」と「生産の同期化」を徹底して見直し、大きく合理化を推進した。

フリージア・マクロスは、この徹底した合理化のための事業概念を「配給」と称している。

フリージア・マクロスは、前経営陣の背任行為と業績の低迷により累積損失87億を抱え、1991年当時倒産の危機にあったが、佐々木の打ち出した「配給」の事業理念を粛々と実践し、以来15年の時を費やし、遂には2006年（平成18年）に87億円の累積損失を一掃し、今日の堅調軌道に乗せた。

フリージア・マクロスグループは、同社及び連結子会社12社、非連結子会社4社及び持分法適用非連結子会社1社で構成されている。フリージア・マクロスグループの事業は、製造から供給までを一貫して行う「製造供給事業」（プラスティック押出機、土木試験機、ATM筐体等）、「住宅関連事業」（スウェーデン・ログハウス、スウェーデン家具等）と、東京・秋葉原を中心とした「投資・流通サービス事業」（パーソナルコンピュータ、PC周辺機器、PCパーツ他）の3つを柱としている。


フリージア・マクロスグループの、製造供給事業・住宅関連事業の概要は以下の構成となっている。


フリージア・マクロスグループの、流通サービス業部門の概要は以下の構成となっている。





</doc>
<doc id="1496083" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1496083" title="エヌティーツール">
エヌティーツール

エヌティーツール株式会社（）は、愛知県高浜市に本社を置く工作機械用ツールホルダ製造会社。







</doc>
<doc id="1497161" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1497161" title="日本ドライケミカル">
日本ドライケミカル

日本ドライケミカル株式会社（にっぽんドライケミカル）は、1955年4月23日に設立された消防車両、消防用設備メーカー。

1957年に、消火薬剤原料の重曹を供給していた旭硝子（現社名：AGC）が子会社化した。しかし、消火薬剤の原料の変化と業容の拡大から両社の関係は希薄化。
2000年にアメリカのが株式公開買い付けにより買収した（現在、資本関係は解消されている）。
以前は、マルヤマエクセル向けのOEMを実施していたが現在はモリタのみになっている。

2002年10月に、イナージェンガス消火を得意としていたタイコファイヤーアンドセキュリティージャパン（旧社名：日昭林テクノス）を吸収合併した。


各種消火設備、各種消火器、各種消火薬剤、各種船舶用消防設備、各種消防自動車特殊車輌の設計・製造・販売・施工・保守




</doc>
<doc id="1500325" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1500325" title="イーグル工業">
イーグル工業

イーグル工業株式会社（イーグルこうぎょう）は東京都港区に本社を置く自動車・建設機械、船舶、航空機や石油精製・石油化学プラント、原子力発電所向けのメカニカルシール、特殊バルブ等を製造・販売する部品メーカー。

回転機器内部の液体の漏れを防ぐメカニカルシールで大手。自動車向けの同製品では首位。他にコントロールバルブなど特殊バルブの製造・販売においても強い。

1964年にシール製品大手であるNOKのメカニカルシール部門から分離、独立した。発足当初は、自動車用、家庭電気製品用の汎用メカニカルシールが主製品であった。設立を契機として、溶接ベローズ技術の開発に着手。その後は各種プロセス用メカニカルシール、舶用製品、ベローズ応用製品、 特殊バルブ製品、ダイアフラムカップリングの開発・製造に手を広げていく。

2003年、メカニカルシールの製造販売において世界的大手のブルグマン社（ドイツ）と、一般産業用シールについてアライアンスを締結。イーグル工業はこれまでも海外の優れた技術を導入することに熱心であり、EG&G社（米国）、アトウッド・アンド・モリル社（米国）、ルーカスウェスタン社（米国）、 ジムラックス社（ドイツ）、アスムス社（ニュージーランド）、CPI社（英国）らと事業合弁を行ったり、資本参加したりしている。

2004年に、イーグル工業の社内ヴァーチャルカンパニーであったイーグルマリンカンパニーとコベルコマリンエンジニアリング（株）を事業統合し、コベルコイーグル・マリンエンジニアリング株式会社を発足（現・KEMEL株式会社）。2005年には、航空宇宙事業部を設立。スペースシャトルやロケット、宇宙ステーションの部品製造に本格的に参入した。このように最近は、船舶部品や宇宙航空機部品など、重厚長大なものづくりに関わる事業に積極的に参加している。






</doc>
<doc id="1503496" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1503496" title="新川 (企業)">
新川 (企業)

株式会社新川（しんかわ、"Shinkawa Ltd."）は、日本の半導体製造装置（後工程）メーカー（主力製品のワイヤーボンダーでは、国内第1位、世界第3位シェア）、東証1部上場。

当社創業以来のエートスは、「人が人の持つ可能性に挑戦できる環境の実現」。研究開発、販売、保守まで一括して行う総合グローバルメーカーとして、日本をはじめアメリカ、アジアなど10カ国に拠点がある。

特に半導体チップ（ダイ）をフレームに接着した上でダイとフレームの信号ピン部分を接続する「ボンディング」工程用の機器（ワイヤーボンダー）、最先端技術であるフリップチップボンダーなどの製品を持つ。1970年代に世界初の自動ボンディングマシンを開発して世界シェアトップを達成。最先端のロボット技術、超音波接合、スマートフォン市場、次世代ワイヤレス社会・IoT市場に対応する製品を開発販売。

半導体市場における長年の歴史と知名度より、ヤマハ発動機など大手他社も半導体市場では当社との販売提携を通して、新川ブランド名での自社製品の販売を行っている例がある。

行動指針：「挑戦 Challenge、変化 Change、協働 Collaboration」








</doc>
<doc id="1517182" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1517182" title="日本ギア工業">
日本ギア工業

日本ギア工業株式会社（にっぽんギアこうぎょう、英文社名:"NIPPON GEAR CO.,LTD."）は歯車・減速機を専業とし、主に原子力発電所向けにバルブ開閉装置を収めているメーカーである。株式会社成和の子会社である。



原子力発電所の隣接地に事業所を設置。充実したメンテナンスサービス網。24時間体制、約130人配備。（2006.05.23開示 決算説明会 資料より）



上場企業において敵対的買収が成功した数少ない例の一つである。
原子力発電所向け製品を事業の中核とする原発依存企業であり、東日本大震災以降業績が低迷したことから、大株主である株式会社成和が経営改革を求めて経営権の掌握を図った。
"M&A#日本における実施例"も参照。

会社四季報の2010年新春号に「原発向けアクチュエータや好採算のメンテ工事が増勢」「11年3月期は歯車は低調だが新設原発向けで上乗せ」「原発向けアクチュエーターの60年間品質保証規格取得に向け米国で実証試験開始。」「新設のJ-POWER大間原発向け受注は11年3月期後半から本格化メド。」と会社四季報の紹介コメントも原発一色であった。

会社四季報の2014年秋号では「原発事故前の電力依存7割」「主顧客の電力向けが原発事故以来低迷。好採算の工事が減少し連続営業減益」「営業外の休業助成金なくなる」と紹介されたが、「川内原発の再稼働を待つ」とも紹介されるなど原発事故後の業績に対する危機感が希薄で経営体質も旧態依然の状態であった。これが成和が敵対的買収を決断した要因の一つとなっている。

会社四季報の2015年春号に「経営陣総入れ替え。待ちの営業を一新、無借金化など推進。」と今後、原発に胡坐をかいていた過去の放漫経営を止め大胆に改革を行っていく旨を紹介される。







</doc>
<doc id="1520739" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1520739" title="古河産機システムズ">
古河産機システムズ

古河産機システムズ株式会社（ふるかわさんきシステムズ、英文社名：" FURUKAWA INDUSTRIAL MACHINERY SYSTEMS CO.,LTD."）は、東京都千代田区丸の内に本社を置く産業機械メーカーである。古河機械金属グループの産業機械事業を担う中核事業会社（古河機械金属の連結子会社）で、古河グループ（古河三水会）に属している。2004年に古河機械金属の産業機械事業が分社化されたことに伴い誕生した。生産拠点として小山工場（栃木県）、栃木工場（栃木県）を有する。

鉱山における排水処理を目的としてポンプを開発して以来、日本におけるポンプ分野の大手メーカーとして広く知られる。また、トルコ・ボスポラス海峡横断トンネルや東京湾アクアラインなど、世界中の地下トンネル工事で採用されている実績を持つ。



ポンプ関連は、公的機関から一般企業まで幅広い納入実績があり、各種工場での排水処理、浄水場や下水処理場、トンネル工事現場などで使用されている。

トルコのボスポラス海峡横断トンネル、東京湾横断道路（アクアライン）、首都高速環状線、つくばエクスプレスなどの地下トンネル工事現場で採用され、様々な排水処理現場で貢献している。







</doc>
<doc id="1528469" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1528469" title="超音波工業">
超音波工業

超音波工業株式会社（ちょうおんぱこうぎょう、英文社名："Ultrasonic Engineering Co.,Ltd."）は、東京都立川市に本社を置く、超音波応用機器を製造・販売する企業である。





</doc>
<doc id="1550045" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1550045" title="FUJI (企業)">
FUJI (企業)

株式会社FUJI（ふじ、）は、愛知県知立市に本社を置く産業機械メーカー。電子部品組立機や工作機械の開発・製造・販売を行っている。

1959年に工作機械メーカーとして設立され、自動車などの部品加工を行ってきた。

主力製品の電子部品組立機（チップマウンター）は1978年頃から開発・製造を開始し、今日では業界30%とトップシェアを維持している。







</doc>
<doc id="1551966" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1551966" title="タカトリ">
タカトリ

株式会社タカトリ（）は、半導体及び液晶関連機器、ワイヤーソーの製造販売、繊維機械などの開発、製造、販売を行っている会社である。





</doc>
<doc id="1552668" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1552668" title="太平製作所">
太平製作所

株式会社太平製作所（たいへいせいさくしょ、"Taihei Machinery Works, Ltd." ）は、愛知県小牧市に本社を置く合板機械などを製造、販売する企業である。




</doc>
<doc id="1571011" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1571011" title="岡崎産業">
岡崎産業

岡崎産業株式会社（おかざきさんぎょう、"OKAZAKI SANGYO CO.,LTD." ）は、パチスロ機を製造する企業。本社は三重県松阪市にある。

1950年に「尚球社」として創業し、1998年に現社名に変更した。（ただしブランドとしての「尚球社」は現在も使われている）

0号機時代からパチスロ機を開発・製造し続けている老舗で、4号機の「ジャックポット」シリーズなどで人気を博したが、5号機への対応に乗り遅れ売上が低迷。そのため2008年9月に「Re:Bornプロジェクト」と題し、パチスロ機販売のAVERE（アベーレ）と事実上経営を統合、新たに「スタンレー」ブランドを追加するなどの新体制を発表した。しかしこの経営統合も結局頓挫し、2012年12月には新たに総販売元として「株式会社OH（オーエイチ）」の設立を発表している。

2014年には同業のユニバーサルエンターテインメントとの提携により、ユニバーサル傘下の「アクロス」ブランドから「スーパージャックポット」のリメイク機を発表したほか、2015年2月には関連会社の大阪岡崎産業と東日本地区の販売会社であるライジングの名義で「サイレントメビウス」を発表するなど、自社以外のブランドでの新機種を手がけることが多くなっている。

ちなみに近年はパチスロ機以外にも、「Sanroaster」のブランド名でロースターの販売も手がけている。




</doc>
<doc id="157353" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=157353" title="ダイキン工業">
ダイキン工業

ダイキン工業株式会社（ダイキンこうぎょう、英名：DAIKIN INDUSTRIES, Ltd.）は、日本の大阪府大阪市に本社を置き、世界五大陸38ヶ国に拠点を持つ空調機、化学製品の世界的メーカーである。略称は「ダイキン」。空調事業の売上高は2010年からキヤリア社を抜き世界第1位、またフッ素化学製品でもデュポン社に次いで世界第2位、換気事業においても世界第1位のシェアを誇る。約150か国に事業展開し海外売上比率は7割、全従業員の8割が日本国外で働いている。日経平均株価採用銘柄。



かつて1934年に住友金属工業（現：新日鐵住金）が資本提携を行い大株主になって以来住友グループの一員として活動し、住友出身者を役員に据えてきた。しかしながら現在では多数の金融機関が株式を握り住友金属工業から完全に資本独立している。住友グループとは主要株主に三井住友銀行が入ることで繋がりを維持している、一方で三菱グループである三菱東京UFJ銀行や外資であるバンク・オブ・ニューヨーク・メロン、ステート・ストリート、BNPパリバ、ノルウェー政府年金基金も主要株主に名を連ね関係が強まっている。また企業ではパナソニックとトヨタとの資本関係を持っている。




なお、一時期、ダイキンが住友金属から買収して子会社化していたイズミフードマシナリについては保有株を全て放出し、現在同社は住友重機械の子会社である新日本造機の完全子会社となっている。また、2009年（平成21年）秋にも日本板硝子から空調用フィルターのトップメーカー・日本無機（元日立化成子会社）を買収した。








CSR（地域貢献）および若手人材育成の一環として、国内拠点では淀川製作所（大阪府摂津市）・堺製作所金岡工場（大阪府堺市北区）・滋賀製作所（滋賀県草津市）・東京支社草加事業所（埼玉県草加市）のほか、中国やアメリカなどの海外拠点において、毎年8月頃敷地内で「ダイキン盆踊り大会」を開催している。

1970年代から現在まで、ダイキン工業が主催し、同社健保および同社労組も協賛して行われ、周辺の地域住民を中心に毎年約2万人以上（淀川製作所）が来場する。

ダイキン工業では、本大会を「人材育成の要」と位置づけており、企画から運営の全てを、入社3～4年以内の若手社員が行なっている。そのため、大会の実行委員に選ばれた社員は、通常業務を大幅に免除される代わりに、大会の企画・ショーのリハーサル・広報宣伝活動・運営などの全てに専念する。

ダイキン空調技術訓練校は現場に適応した講座内容で時代の変化に対応できる空調技術者の養成を目指して開校している。東京校と大阪校の2校あり、東京校は、茨城県つくば市のダイキン工業株式会社つくば研修所で短期課程施工コース、サービスコース、設備設計コース、大阪校は大阪府堺市のダイキン工業株式会社大阪研修所金岡スクールで、開講コースは短期課程施工コース、サービスコースを実施。

入校資格は、ダイキン東日本EI技能向上協会か西日本EI技能向上協会のいずれかの協会に加入の事業所従業員で、高等学校の卒業またはこれと同等以上の学力を有する者。なお、東京校のサービスコースはダイキン定例講習会の指定コース受講済者が該当。









</doc>
<doc id="1588851" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1588851" title="嶋田鉄工所">
嶋田鉄工所

株式会社嶋田鉄工所（しまだてっこうしょ）は、愛知県豊川市御津町佐脇浜に本社を置く日本の工作機械メーカーで、多軸旋盤を製造、販売している。普通旋盤の製造・販売から始まったが縦・横フライス盤の製造、販売を経て国内で初めて6軸自動盤を開発する。以降8軸自動盤や、世界で初めて6軸自動盤とNCを組み合わせたCNC6軸自動盤を開発した。






</doc>
<doc id="1602092" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1602092" title="やまびこ (企業)">
やまびこ (企業)

株式会社やまびこは、東京都青梅市に本社を置く大手農林業機械メーカー。2008年（平成20年）12月、株式会社共立と新ダイワ工業株式会社が経営統合により設立した。

旧・新ダイワ工業株式会社の沿革は新ダイワ工業を参照。







</doc>
<doc id="1602301" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1602301" title="新東工業">
新東工業

新東工業株式会社（しんとうこうぎょう、）は、愛知県名古屋市中村区に本社を置く大手鋳造設備メーカーである。


など





</doc>
<doc id="1605816" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1605816" title="竹屋">
竹屋

株式会社竹屋（たけや）は、愛知県春日井市に本社を置く日本のパチンコメーカー。

主力商品はパチンコ玉の補給システムを始めとするパチンコ島設備で、パチンコ玉の輸送と研磨を同時に行う独自の布ベルト方式が特徴である。

パチンコ機においては、1996年発売のCRモンスターハウスが絶大な人気を誇ったこともあり、その後もモンスターハウスに関連する機種を多数発売している。




</doc>
<doc id="161755" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=161755" title="オーエスジー">
オーエスジー

オーエスジー株式会社は、研削工具、転造工具・測定工具・工作機械・機械部品など工具類の製造メーカー。

1938年（昭和13年）3月に、創業者・大沢秀雄が、東京府北多摩郡武蔵野町（現・武蔵野市）に作った大沢螺子研削研究所を嚆矢とする。現在は、愛知県豊川市に本社を置く。新城市、豊橋市にも工場があり、東三河を代表する企業の1つ。

2006年（平成18年）7月に、超硬合金を用いた切削工具の製造メーカーである株式会社タンガロイと資本・業務提携を行った。しかし、2008年（平成20年）9月に解消し、新たな業務提携を締結した。

豊橋駅の北西側に同社の名前・気温・時刻を交互に表示する大型のデジタル時計が設置されている。

なお、浄水器メーカーのOSGコーポレーションとの資本関係はない。

創業者である大澤秀雄(Oosawa)の「O」、ねじ(Screw)の「S」、研削(Grinding)の「G」の頭文字を組み合わせたもの。





</doc>
<doc id="1622842" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1622842" title="ヨシタケ">
ヨシタケ

株式会社ヨシタケ（）は、愛知県名古屋市瑞穂区に本社を置く自動調整弁（バルブ）メーカー。






</doc>
<doc id="1625800" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1625800" title="富士精工">
富士精工

富士精工株式会社（ふじせいこう、）は、愛知県豊田市に本社を置く超硬工具メーカーである。

超硬工具のほか自動車部品や金型、工作機械の製造販売を行っている。






</doc>
<doc id="1631658" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1631658" title="ゴスグラフィックシステムズジャパン">
ゴスグラフィックシステムズジャパン

株式会社ゴスグラフィックシステムズジャパンは、新聞及び商業オフセット輪転機及び関連機器の設計・製造・販売・サービスを行うメーカー。

米国ゴスインターナショナルのグループ会社として設立され、"GOSS"のブランド名として知られる。

海外のグループ各社と連携を取った印刷技術を提供している。

株式会社ゴスグラフィックシステムズジャパンは、1885年創業の米国の総合印刷機械メーカー、ゴス・インターナショナルのグループ会社として1972年に設立された。

国内外の印刷機械市場に商品やサービスを提供している。





</doc>
<doc id="1636482" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1636482" title="旭精機工業">
旭精機工業

旭精機工業株式会社（あさひせいきこうぎょう、）は、愛知県尾張旭市に本社を置く機械メーカー。

工作機械大手オークマ株式会社の持分法適用関連会社で、航空機部品や銃弾などの金属加工も行っている。





</doc>
<doc id="1636585" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1636585" title="中日本鋳工">
中日本鋳工

中日本鋳工株式会社（なかにっぽんちゅうこう、）は、愛知県西尾市に本社を置く鋳物部品メーカー。

1943年（昭和18年）5月24日創業。主に自動車部品や油圧部品など鋳鉄製品の加工および組立を行っている。




</doc>
<doc id="1660440" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1660440" title="三共製作所">
三共製作所

株式会社 三共製作所（さんきょうせいさくしょ）は、精密減速機／ローラドライブや間欠割出装置／インデキシングドライブなどを主要製品とし、カムテクノロジーを1つのツールとして要求されたモーション（動き）を提供するモーションコントロールメーカである。




</doc>
<doc id="1679475" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1679475" title="山田ドビー">
山田ドビー

株式会社山田ドビー（やまだドビー）は、愛知県一宮市に本社を置く工作機械メーカーである。積極的に海外展開を進めており、高速精密プレス機の世界シェアは40%を誇っている。






</doc>
<doc id="1715704" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1715704" title="サムコ">
サムコ

サムコ株式会社（）は、本社を京都市に置く、半導体等の電子部品製造装置のメーカー。CVD装置、ドライエッチング装置、ドライ洗浄装置等を製造・販売している。2001年5月30日にJASDAQ上場。2014年1月9日に東証1部に上場した。









</doc>
<doc id="1724267" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1724267" title="バブコック日立">
バブコック日立

バブコック日立株式会社（ばぶこっくひたち、Babcock-Hitachi K.K.）は、かつて存在した主にボイラー部品の製造・販売を行っていた企業。神奈川県横浜市西区に本社を置いていた。

歴史的経緯により、下記のとおり株主の変遷はあるが、2014年2月1日に三菱重工業と日立製作所両社の火力発電システム事業を統合し誕生した合弁会社・三菱日立パワーシステムズの傘下に入り、2014年10月1日に同社に吸収合併された。

事業中心は、火力発電用の蒸気発生装置、環境保全機器、原子力機器など中心とするエネルギー事業、都市ごみや産業廃棄物の資源再循環および環境保全などの環境事業から構成される。

合併前は、生産・開発拠点は広島県呉市の呉事業所のみとなっていた。（事業所としては1つだが、呉市内に数カ所の工場があった）
かつては、横浜市磯子区にも横浜工場があったが、敷地を日立製作所に譲渡し、完全撤退した。



同社が製造した福島第一原子力発電所第四号機原子炉圧力容器につき、当時同社従業員であった田中三彦は、製造の際に法令上の規制値を超えて同圧力容器が歪み、ついで田中自身が参加して行われた矯正作業によって強度が損なわれた恐れが高いほか、当該矯正作業が法令に基づかない疑いが高い旨証言している。但し、同原子炉は、福島第一原子力発電所事故のため、廃炉とされる予定である。

田中三彦『原発はなぜ危険か』岩波書店


</doc>
<doc id="1725938" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1725938" title="小寺電子製作所">
小寺電子製作所

小寺電子製作所（こでらでんしせいさくしょ）株式会社は、岐阜県岐阜市に本社を置く日本の機械メーカー。全自動圧着機（全自動両端圧着機）を製造する有数メーカーの一つ。




</doc>
<doc id="1725959" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1725959" title="日本オートマチックマシン">
日本オートマチックマシン

日本オートマチックマシン（英表記"JAPAN AUTOMATIC MACHINE CO.,LTD."）
　株式会社は、東京都大田区に本社を置く日本の機械メーカー。（略称のJAMはジァムと読む）




SUZHOU OFFICE 


</doc>
<doc id="1728299" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1728299" title="静岡製機">
静岡製機

静岡製機（しずおかせいき）は、日本の農業機械メーカーである。

静岡県袋井市に本社を置き、農産物関連機器、業務用熱桟器などの製造・販売を行っている。創業は1914年（大正3年）6月。全国9か所に営業所を持つ。2014年7月に創業100周年を迎える。






</doc>
<doc id="1742583" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1742583" title="三龍社">
三龍社

株式会社三龍社（さんりゅうしゃ、）は、愛知県岡崎市に本社を置く焼却装置メーカーである。

明治から昭和初期にかけて県下最大規模の製糸会社であった。最盛期（1927年～1930年）は1,500の運転釜を有した。

焼却装置のほか小型モーターやショット・ブラストの製造販売を行っている。また、デベロッパー事業では岡崎市内にある商業施設「コムタウン」の開発を手がけている。






</doc>
<doc id="175263" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=175263" title="小松製作所">
小松製作所

株式会社小松製作所（こまつせいさくしょ）は、東京都港区に本社を置く、日本の建設機械・鉱山機械のメーカー。呼称としてカタカナ表記のコマツを用いている。英表記はKOMATSUである。創業者は竹内明太郎。TOPIX Large70の構成銘柄の一つ。

建設機械の日本でのシェアは1位、世界でアメリカ・キャタピラー社に次いで2位。日本以外にも南北アメリカ、ヨーロッパ、CIS、中近東、アフリカ、東南アジア、オセアニア、中国にグループ企業を展開する。

アメリカにおいてニューヨーク証券取引所やNASDAQには上場していないが、米国預託証券（ADR）を発行している（証券コード:KMTUY）。

2017年4月6日、米国大手鉱山機械メーカー、ジョイ・グローバル社の買収手続きが完了したことを公表した。

1917年1月、石川県能美郡国府村（現・小松市）で銅山を経営していた竹内鉱業（吉田茂の実兄である竹内明太郎により創業）が自家用機械生産のため、同郡小松町の小松駅近傍に小松鉄工所を開設したのが始まりである(初代所長は、竹内の求めに応じた快進社の橋本増治郎が兼務)。

1921年5月13日に小松鉄工所が竹内鉱業から分離独立、株式会社小松製作所として設立した。当初は不況の煽りを受け細々と経営していたが、満州事変を境に業績が好転。各種工作機械をはじめ、トラクターやブルドーザーの国産化にも成功した。太平洋戦争中に日本海軍が米軍のブルドーザーを鹵獲、日本でも同じものを生産可能にする為、同社に送られて実用化の研究が始まったが、これが同社とブルドーザーの関わりの始まりである（詳細は「ブルドーザー」を参照）。

戦後の1951年8月には本社を小松から東京に移転、屋上に巨大ブルドーザーがあった通称・コマツビル（1991年春に、このブルドーザーを撤去。）に移転して営業を始め、油圧ショベルやフォークリフト、ダンプトラックなどの建機製品を次々と手掛けていった。油圧ショベルは「パワーショベル」の商品名で発売されたが、この言葉は今日では油圧ショベルの一般的な呼び名として定着している。また、1990年代にはF1のチーム・ロータスおよびウィリアムズにデジタル技術やギアボックス周辺の部品の供与などを行った。

グローバル化にいち早く手を付けた企業としても知られ、自動車メーカーより早い1950年代頃から海外への輸出や海外工場の展開を進めていた。1960年頃、キャタピラー社の日本進出に伴いマルA対策と呼ばれる品質向上活動が行われた。この結果、飛躍的に製品の品質が向上した。これを一つの契機として世界進出が本格的に開始される。現在ではアメリカ、ヨーロッパ、アジア、中国、ブラジルなどに50近い生産拠点がある。

創立70周年にあたった1991年5月、社名表示と呼称がコマツになってからは新事業を続々展開、CIの導入と新たな経営戦略で立ち向かった。2003年1月、石川県出身と父・松井昌雄が以前勤めていたという縁から、プロ野球選手の松井秀喜とCMなどでライセンス契約した。ニッポン放送で日本のプロ野球シーズン中に放送されるラジオのMLBミニ情報番組「コマツ・メジャーショウアップ」を提供することとなった。（それ以前にも1996年頃よりマイク・ピアッツァ選手と契約を結んで宣伝活動を行なっていたことがある）また、70周年を記念して始められた女子柔道部の活動にも力を入れている。所属選手の谷本歩実が、2004年アテネ五輪、2008年北京五輪の2大会連続で金メダルを獲得した。（谷本選手は、2大会連続のオール一本勝ちである）

堅実な経営で比較的財務体質の良く、世界戦略も好調な会社として知られ、投資家やエコノミストからの評価は高い。好悪含めて新聞雑誌の経済欄を飾ることも多い。斜陽産業などと言われた時期もあったが、建機業界が活況を帯びていることもあって、最近では成長企業として見られている。

日本のものつくりを代表する企業の一つでもある。建設機械にとって最も重要なエンジン、トランスミッション、油圧機器、アクスル、コントローラー等の電子制御部品を全て自社開発・生産している。2008年5月には、市販ベースの建設機械で世界初となるハイブリッド油圧ショベル「PC200-8ハイブリッド」を発表した。IR活動や企業統治にも比較的力を入れている。

石川県では地元に縁のある企業としては別格の存在で、特に小松市はコマツの企業城下町となっている。また、一般の人や子供たちが建設機械に対して親しみを持ってもらえるよう、2010年に閉鎖した小松工場跡地の「こまつの杜」内に「わくわくコマツ館」を開設。旧本社社屋を復元した建物の1階は、建設機械や産業機械の展示・体験コーナー、建設機械のジオラマや3Dシアターなどとなっており、2階では、理科教室などのイベントが行われている。同じく小松市内にある粟津工場の開放日は家族連れに人気のイベントとなっている。また、静岡県にあるテクノセンタで年に2回見学会を開催したり、子供向けウェブサイト「ケンケンキッキ」を公開するなどのコミュニケーション活動も展開している。

2011年3月11日に東北地方・太平洋沖にて発生した大震災では、北関東に所在する一部工場などの操業に影響が出た。復旧に関わる支出が見込まれるが、2011年3月期業績への影響は軽微の見通しである。また地震から１週間の3月18日時点で、建設機械の無償貸与やプレハブハウスの提供、義捐金等、合計8億円の支援を決定している。
さらに被災した高専学生を対象とする「コマツ奨学金」を創設し、震災後10年間にわたり、毎年2千万円（合計2億円）の支給支援を実施する。

2018年7月23日、ICT（情報通信技術）建機による効率化で農林業分野の強化を表明。2018年にha,
カナダの林業機械部品メーカーから重機のアタッチメント部門を買収したほか、スウェーデンの林業機械のトレーニングシミュレーターの開発企業を買収した。さらに2019年2月には、アメリカ合衆国ウィスコンシン州の林業機械メーカーのティンバープロの買収を発表した。






1983年度に配備された陸上自衛隊初の国産装輪装甲車を開発。2002年度に配備された軽装甲機動車では約2000両を生産し、国内のみならず自衛隊イラク派遣や国際連合平和維持活動などを支える企業となっていたが、2010年代に入ると受注量が減少。開発コストに見合う利益が見込めないなどの判断から、2019年、全ての自衛隊向け新型車両の開発から撤退する方針が固められたことが報道された。なお、これに先立ち2018年には、コマツが進めていた新型装輪装甲車の開発計画が、防弾板の性能が要求水準に達しないなどの理由により中止されたことが報道されていた。

※旧防衛庁向けも含む







1991年創部。日本国内外の大会で個人・団体ともに優勝や上位入賞の成績を残している。専用道場は1993年、東京都江東区に建てたコマツ永代道場。海外からの選手も受け入れ、海外での「コマツ」ブランドの知名度向上にも活かしている。




</doc>
<doc id="177760" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=177760" title="ホープ (企業)">
ホープ (企業)

株式会社ホープ（"Hope Co., Ltd."）は、かつて遊戯施設向けアミューズメントマシン（エレメカ）の製造販売を中心に営業していた日本の企業である。1950年代～60年代には「ホープ自動車」の社名で軽自動車メーカーとして操業していた。

太平洋戦争後、自動車開発・生産を目的に「ホープ商会」として設立された。1954年（昭和29年）1月にはホープ商会から「ホープ自動車」に改称したが、自動車業界撤退後の1974年（昭和49年）4月、ホープへ再改称された。

1950年代中期に「ホープスター」ブランドの軽オート三輪を開発して、それまで着目されていなかった軽三輪トラックの市場を拓き、また日本初の軽四輪駆動車を開発したことでも知られる。日本の軽自動車市場にユニークなニッチジャンルを開拓したパイオニア的企業であった。

自動車事業が不振となった1960年代中期以降は、遊園地向けの遊具開発に業態転換を図って成功。2000年代前期までは大きく業績を伸ばし、日本国内のみならず国外への遊具輸出も行った。

しかし、2000年代後期以降は経営不振に陥り、操業停止を経て2016年12月31日で株式会社ホープを解散、株式会社KHPに改称されたが、2017年3月31日に東京地方裁判所の特別清算開始が決定され、実質的倒産に至った。

ホープ創業者の小野定良（1921年〈大正10年〉 - 2001年〈平成13年〉）は、香川県三豊郡上高瀬村（現：三豊市）に生まれ、長じて上京、先に東京へ出ていた兄の経営する小型自動車販売修理店で自動車修理業に従事する傍ら、1937年（昭和12年）に東洋商業学校(現・東洋高等学校)を卒業した。

小野は10代の頃から技術開発に対する探求心が強く、当時普及しつつあったオート三輪にも触れて、関心を抱いていた。18歳の頃には早くも当時の内務省の委託で、のち戦後混乱期に「輪タク（自転車タクシー）」として普及する旅客用三輪自転車の原型となった「厚生車」を試作し、才能の片鱗を見せている。

その後の小野は、既にオート三輪業界の大手メーカーとなっていた東洋工業（現・マツダ）で1年間修理技術を学んだ後、陸軍に招集され、輜重兵学校（陸軍自動車部隊）や機甲整備学校の教官助手となった。

終戦後東京に戻った小野は、技能を生かして引き続き自動車修理業に勤しんだが、若い頃から構想していた小型三輪トラックの製作を思い立ち、これを試作するため1951年（昭和26年）に上野で個人商店「ホープ商会」を開業した。

小野は、当時オート三輪の大型化が進行していたために空隙となっていた軽量級トランスポーターの需要を、1949年（昭和24年）に制定されたばかりの軽自動車規格で実現しようとしたのである。

開発進行の傍ら、1952年（昭和27年）4月にはホープ商会を株式会社に改組し、12月には長年の構想に基づいた三輪トラックを発売した。愛称は社名に基づく「希望の星」としての期待を込め「ホープスター」とした。

ホープスターのスタイリングは戦前の小型オート三輪に類似するオープンタイプ、バーハンドル仕様（『360cc軽自動車のすべて』三栄書房 21頁参照）であるがより軽快で、オプションで前面風防・屋根幌も装備できた。小さいが、同時代にやはり軽自動車規格に着目したいくつかの企業で開発された華奢な軽オート三輪（リヤカー並みのパイプフレームや、戦前の初期オート三輪同様な片輪のみチェーン駆動などの使用が見られた）と違い、上級オート三輪同様にチャンネルフレームやシャフトドライブを用いた本格的設計を採っており、当時のユーザーによる容赦ない酷使に耐えられたことが、ホープスターの最たる長所であった。

零細メーカーのホープが当初から完成度の高い製品を開発できた背景には、既存メーカー製三輪・四輪トラック用の市販補修パーツを巧みに多用していた実情がある。このテクニックは、当時日本各地の群小零細企業で自動二輪車がアッセンブリー生産されていたことと相通ずるものであった。

ホープスターの心臓となる空冷単気筒・サイドバルブ360 ccエンジンは、戦前から日本に輸入されていたイギリス製オートバイ・サンビームのエンジンを参考に小野定良の手で設計され、取引先の機械メーカーである富士産業に委託して製作されたものである。だが具体的にその実情を列挙すれば、ピストンは「くろがね」750 cc2気筒用、コンロッドやベアリング類は東洋工業「マツダ」車から流用など、ブロック及びヘッド本体以外のパーツの多くが既存他社製品であった。そしてトランスミッション以降のシャフト・後車軸回りの駆動系は日産自動車のダットサントラック用パーツをそのまま利用していたのである。

既存メーカー車両のパーツはすでに市販車で十分な実績を積んで信頼できる品質であり、パーツ供給面でも、純正補修部品や社外互換部品を、修理業者向けの業販ルートから容易に入手できた。これは修理工場上がりの零細メーカーであるホープにとって都合が良く、またユーザーの立場からは品質やメンテナンス対策を保障する要素となって、新参メーカーながら製品の信頼性を高めることになった。もっとも長期的視点では、エンジン生産などを外部に依存するアッセンブリーメーカーとしての体質を脱することができず、主要部品の自社生産能力を欠いた基礎体力の弱さから、上位の総合メーカーとの競争力を付けられずに、最終的な市場での敗退を招いたとも言える。

ホープスターはその本格的設計で市場において成功し、1950年代中期のホープ自動車は生産体制を急激に拡張することになる。

収益は工場拡張や技術者の採用などの好循環を生み、技術的にもユニークなスプリット・シングル方式の「単気筒ダブルピストン式2ストロークエンジン」の新規開発など、意欲的な試みがなされた。日本では他例の無い方式で、機械メーカー・十条精機に移籍したトーハツ出身の技術者の提案でホープスター用パワーユニットとして開発されたものである。大小並列の2ピストン間におけるシリンダ内壁の熱問題が危惧されたが、実用上問題はなく、高出力化を果たして成功を収めた。この頃が経営のピークで、小野定良は当時、自動車業界人の中でも長者番付上位に名を連ねる存在となったほどであった。

だがホープが開拓した「軽オート三輪」というニッチ市場は、1955年（昭和30年）頃から四輪トラックに圧迫され始めていた小型オート三輪メーカー各社も着目するところとなる。

1957年（昭和32年）、業界大手のオート三輪メーカーであるダイハツが、当初から全てを専用設計とした軽オート三輪「ミゼット」を発売し、テレビコマーシャルを駆使して全国的な市場展開に乗り出した。その他のオート三輪メーカーも、当初から四輪軽トラックを投入した東急くろがね以外、続々と軽オート三輪を開発、市場へ投入した。

既存メーカー各社は、整備された販売網と、小型オート三輪市場縮小に伴って余剰化した生産設備を抱えており、小型オート三輪生産のノウハウによって軽三輪を開発するのも容易であった。1957年から1959年（昭和34年）にかけて一気に巻き起こったこの「軽三輪ブーム」攻勢に、価格競争力や販売網の脆弱な新興企業のホープは対抗しきれず、急速に市場を奪われた。

ホープでは1960年（昭和35年）以降の軽四輪トラック市場の拡大にも対応し、同年、前輪独立懸架装備のボンネットタイプ軽四輪トラック・バンの「ユニカーNT」を開発して市場投入したが、直後、意外な方面から更なるダメージを受けることになる。

実績のある自社設計エンジンは十条精機への委託生産であり、シャーシに対する供給能力が不足したため、1961年（昭和36年）の3輪モデル「ST」、4輪モデル「OT」では、これに代えて「ガスデン」ブランドの名門エンジンメーカーとして知られていた富士自動車の開発・製造による、水平シリンダ式の空冷直列2気筒・ロータリーバルブ式2ストローク新型エンジンを導入した。このエンジンは本来、富士自動車自体が同年に試作しながら社内事情で市販化に頓挫していた1ボックス貨物車「ガスデンミニバン・M36」用に開発されていたものであった。

新エンジンの採用で在来型よりもキャビン内を拡大することができたが、肝心のガスデンエンジンは新開発で市販実績のないエンジンであった。「コンパクトで高性能」という触れ込みであったが、ホープスターに搭載して市販すると、ロータリーバルブが1万km走行程度で磨耗し、クランクシャフトは強度不足による焼け付きを起こすなど、欠陥品であることを露呈した。ホープはこのエンジンを搭載したモデルのクレーム対策に追われ、経営への悪影響となった。

1962年（昭和37年）にはキャブオーバータイプ4輪トラックの「OV」を送り出し、軽キャブオーバー車流行を追ったが、自社既存軽4輪のパーツを流用した急造製品なのは否めなかった。資本力の乏しさから大手他社の飛躍的進歩に対する追随は困難で、エンジン問題にも追い打ちをかけられ、元々大手に比べて一桁少なかった自動車生産の縮小が進み、1965年（昭和40年）を最後に自動車業界からほぼ撤退した。

小野定良は半生を賭けた自動車生産事業からの撤退に際し、自ら工場従業員の再就職対策に奔走し、数百名の従業員ほぼすべてを路頭に迷わせることなく、人員整理を完遂したという。また提携ディーラーについても、三菱・愛知機械工業との新規代理店提携を斡旋し、後顧の憂いのない措置を講じて責を果たした。

これに先立ち、小野は自動車事業での不振を見越し、高度成長期のレジャーブームの伸長と軌を一にした「遊園地向け遊具の生産」という新たなニッチ産業に着目、新事業として着手していた。競合企業が少なく、しかも需要が広がりつつあった遊具生産ビジネスは時流に乗って大きな成功を収め、ホープは日本の遊具業界での主要メーカーとなった。

なお小野定良は、自動車分野での再起を目して、ユニークな軽四輪駆動車（ホープスター・ON型4WD）の開発を試みたが、量産に至らず、その基本設計は廉価な代償で鈴木自動車工業 （現・スズキ）に譲渡されて、後のスズキ・ジムニーへと発展することになる。

業態転換後は、主に遊園地向け遊具やキッズ向けメダルゲームを主に製造し、遊具業界の代表的メーカーに成長。1998年2月期には31億円余りの売上高を記録し、2000年代初頭までは堅調な業績を上げていた。

しかし、コンピューターゲームの普及やアミューズメント機器の需要形態変化に伴って、2000年代に売り上げが大幅減少、2008年12月期の売上高は10億円を割り込んだ。経営不振に陥ったまま過去の投資等による負債が増大、2015年4月に事業を新たに設立した株式会社ホープ・アミューズメントへ譲渡。ホープ自体は2016年12月に株式総会において会社解散を決議すると同時に、商号をKHPへ変更。2017年3月31日に東京地裁から特別清算開始決定を受け、2017年8月8日に法人格が消滅した。事業を譲受したホープ・アミューズメントも、2017年9月20日に東京地裁から破産手続開始決定を受けた。

ホープが製造し、セガ・インタラクティブが販売した「キャリーボットキャッチャー」、「機動歩兵K-021アレス」などの修理サポートは、セガ・インタラクティブのグループ企業であるセガ・ロジスティクスサービスが行う。







</doc>
<doc id="1777969" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1777969" title="日清紡メカトロニクス">
日清紡メカトロニクス

日清紡メカトロニクス株式会社（にっしんぼうメカトロニクス、英語名: Nisshinbo Mechatronics Inc.）は、東京都中央区日本橋人形町に本社を構える自動車部品・プラスチック成型品・工作機械製造会社である。愛知県岡崎市と静岡県浜松市の2カ所に製造拠点（事業所）を持つ。

日清紡グループにおける工作機械部門として2009年4月に分社化される。専用機を主力事業とし、特に太陽電池モジュール製造設備が世界的なシェア・競争力を持っている。太平洋戦争中に航空機尾翼の製造を始めたことが事業の源流であり、半世紀以上にわたりタレットパンチプレスやレーザー加工機、各種専用機を製造してきた。近年は自動車用電子制御ブレーキシステムであるABS、TCS、ESCの機械加工も事業としている。






</doc>
<doc id="1784413" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1784413" title="三井三池製作所">
三井三池製作所

株式会社三井三池製作所（みついみいけせいさくしょ）は、三井系中堅産業機械メーカー。

三井三池製作所は、三井三池炭鉱の製作課に端を発する産業機械メーカーであり、鉱山用機械や回転機械に強みを持つ。主力工場はかつての三池炭鉱の開発拠点であった大牟田市にある。次の事業本部を設けている。
本社は東京都にあり、大牟田工場（福岡県）、神奈川事業所（神奈川県）を有する。三井グループ各社の役員間の相互親睦と情報交換を目的とする会合・月曜会の会員会社であり三井文庫本館と三井記念美術館からなる公益財団法人・三井文庫の賛助会社でもある。





</doc>
<doc id="1788291" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1788291" title="ネスター">
ネスター

株式会社ネスター（"Nestor" ）は、愛知県大府市に本社を置く業務用厨房機器メーカーである。ホシザキ電機の子会社。



など




</doc>
<doc id="1790166" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1790166" title="清水合金製作所">
清水合金製作所

清水合金製作所 (しみずごうきんせいさくしょ) は滋賀県彦根市にある会社。キッツグループ。


彦根市の地場産業であるバルブに着目し設立。太平洋戦争終戦に伴う住宅復興の際に水の復旧が必要と考え、当初は手押しポンプ等の製造に注力した。昭和30年以降は消火栓や上下水道用弁の製造を主力にしていたが、やがて水道機器総合企業を志向し全般的な製造を手がけるようになっていった。1995年8月にキッツグループ入り後は共同事業にも携わっている。





</doc>
<doc id="1800257" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1800257" title="守谷輸送機工業">
守谷輸送機工業

守谷輸送機工業株式会社（もりやゆそうきこうぎょう、MORIYA TRANSPORTATION ENGINEERING AND MANUFACTURING CO.LTD）は神奈川県横浜市に本社工場を持つ、エレベーターメーカー。
エレベーターに加え、垂直自動搬送機や小荷物専用昇降機などの搬送機械、電波暗室扉（ISO認証対象外）なども製造している。

本社工場は神奈川県横浜市金沢区福浦1 - 14 - 9に所在。

主に、荷物用エレベーター、人荷共用エレベーター製造を得意としており、日本国内での大手乗用エレベーターメーカー（三菱電機、日立製作所、東芝エレベータ、日本オーチス・エレベータ、フジテック、シンドラーエレベータ）を除く、中小荷物用エレベーターメーカーの中ではトップシェアを誇る(2007年帝国データバンク調べ)。特に、冷凍・冷蔵倉庫用の荷物用エレベーターの分野に強みを持つ。そのため、守谷製のエレベーターは堅牢性にすぐれており、故障率も少なく、製品寿命も長いとされており、技術力や製品開発力も比較的高い。また、船舶用のエレベーター(乗用、荷物用、人荷共用)も製造しており、こちらも国内造船事業でトップクラスのシェアを持つ。

また、「マックリフター」と呼ばれる、オリジナルの垂直自動搬送機や、荷物用エレベーターの扉の遮煙性や遮炎性の性能、屈強性のノウハウを生かした防爆用エレベーター、電波暗室の扉(電磁波に対して遮蔽性のあるもの)なども製造し、様々な施設に提供している。愛称は「M.T.E」。

　　　　　　営業本部移転 - 横浜市西区北幸
　　　　　　上海事務所開設 - 上海市東方路
　　　　　　大阪支店移転 - 大阪市淀川区西中島
　　　　　　東京支店移転 - 東京都中央区八丁堀

　　　　　　埼玉事務所開設 - 埼玉県川口市前川






</doc>
<doc id="1805518" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1805518" title="ナカン">
ナカン

ナカン株式会社（ナカン、英文社名："NAKAN CORPORATION"）は、千葉県千葉市に本社を置く液晶製造装置を製造、販売するメーカーである。

液晶パネル用の配向膜印刷装置は世界で9割のトップシェア。







</doc>
<doc id="1805905" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1805905" title="甲山製作所">
甲山製作所

株式会社甲山製作所（かぶとやませいさくしょ、"Kabutoyama works Co.,Ltd" ）は、バリ取り・面取り工作機器・工作機械の総合メーカーである。






</doc>
<doc id="181713" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=181713" title="ユニバーサルエンターテインメント">
ユニバーサルエンターテインメント

株式会社ユニバーサルエンターテインメントは、日本のパチンコ機やパチスロ機、ゲームソフトなどの大手製造メーカーである。

パチスロ機の大手メーカーで、ミズホ、エレコ、メーシー、アクロス、ユニバーサルブロスをあわせた6社でパチンコ・パチスロ機の製造・販売を行っており、これら子会社のパチスロ機種も、「ユニバーサルブランド」として認識されている。また、エンターテイメント業界自体にも強みを持ち、映画・格闘技などのイベント主催・協賛などを数多く行う。

1998年に社名をアルゼ株式会社に変更した。由来は、ARchaeopteryx（始祖鳥）・Universal（ユニバーサル・旧社名）・A to Z（すべての）・Entertainment（エンターテインメント）の合成。また、A to Z Entertainmentと表されているように、「何でもあるぜ」ということから。

2009年11月1日、原点に返る姿勢として、社名を創業時の「ユニバーサル」を冠する株式会社ユニバーサルエンターテインメントに変更した。

2000年代前半から週刊文春・週刊新潮にて、架空の社員「あるぜ君」がベンチャー起業家や文化人などを取り上げるコラム型の記事広告「あるぜ君」（2009年の社名変更後は「ユニバ君」）をほぼ毎週出稿していたが、2012年7月第2週発売号をもって掲載を終了した。

2017年6月開催の株主総会において、決算期を3月から12月に変更することが決議された。


創業当初はジュークボックス→コイン投入式遊戯機械→アーケードゲームと参入している。1984年に海外のみで発売された「Do! Run Run」の日本版である1987年の「スーパーピエロ」が旧ユニバーサルブランド最後のビデオゲームとなった。

その後、アルゼ時代に再度アーケードゲーム市場に参入し、後述の「ぷらっとネット」対応作品や、買収したセタのマザーボードであるAleck64対応のタイトルを数作出すものの、再度撤退している。同じくコンシューマー機には主にパチスロ移植作品をリリースする目的でプレイステーション後期にようやく参入し、精力的にパチスロシミュレーションゲームを世に送り出した。子会社の日本アミューズメント放送ブランドで発売された作品もある。それ以外のジャンルとしてはノーチラス（2005年12月に解散済）が開発した「シャドウハーツ」シリーズがあったが、アーケードゲーム業界から撤退と同時にコンシューマー作品のリリースが途絶えている。


ユニバーサル販売時代はカジノ向けのスロットマシンを手がけていたが、ビデオゲーム同様に開発・販売は途絶えていた。
その後アルゼ時代に買収したSNK及びアドアーズの開発部門を統合し、国内メダルゲーム、及びカジノ向けマシンの開発を本格的に再スタート。
パチスロで採用されたリール部分が透明な液晶を使った筐体や、旧シグマ製タイトルのリニューアル版など、数多くのタイトルをリリースした。
その頃のゲーム機は今でもアドアーズ店舗、セガ店舗などで見ることが出来る。
しかしビデオゲーム同様、国内向けのアーケード撤退に伴い、メダルゲームの販売も終了となった。

カジノ向けマシン開発は現在でもアルゼブランドのまま、積極的な開発・販売が続いている。
特にマカオでは、他の日本メーカーが苦戦する中、アルゼブランドのバカラ、大小の人気が高く、多くのカジノで見ることが出来る。

ユニバーサル販売時代から、メーシー販売、瑞穂製作所を系列に置き、3社でひとつのユニバーサル系を構成していた。4.0号機時代には新規参入したエレクトロコインジャパンとも提携したが、同社はイギリスのエレクトロコイン社の日本法人であり、アルゼの直接の系列会社ではなかった。のちにECJはアルゼの系列に入り、2000年にアルゼは瑞穂製作所とECJを吸収合併し、新たに100%子会社のミズホとエレコを設立した。

ユニバーサル本体は2015年に日電協を脱退しており、現在はエレコ・メーシー・ACROSS・ユニバーサルブロスと、ユニバーサルとフィールズの合弁に移行したミズホの計5社がユニバーサル系となってパチスロ機を開発・販売している。

スロット機・「ミリオンゴッド」の代替機として導入された「ゴールドX」では、液晶制御基板に残っていたバグが発覚したことから攻略をうけ、0、1、2、3、4号機のすべてで攻略を受けた。「ゴールドX」のバグ問題を巡っては、パチンコホールの業界団体である全日本遊技事業協同組合連合会（全日遊連）が中心となり「アルゼ（株）に対し責任を追及する会」を結成してアルゼに損害賠償を求める訴訟を起こし、既に関東・中部地方での訴訟ではアルゼ敗訴が確定しているほか、中国地方の訴訟もパチンコホール側にアルゼが和解金を支払う形で和解が成立している。

4.0号機時代は業界で初めて告知ランプを設置「チェリーバー」「ソレックス」バックライトフラッシュを採用し、盤面にあるWINは告知ランプの役割をしていたが、モーニングサービスが行われていたため、告知ランプを断線した店が多かった。しかし、その後クランキーコンドル以降の技術介入路線で成功し、様々な機種の大ヒットにより、当時の最多シェアを誇った。
4.1号機以降になるとAT機、ST機の登場で技術介入路線は終焉を迎えたことから苦戦を強いられた。実際、上記のミリオンゴッド以外のヒットはなく、他社機種に押される様になり導入しても短命で撤去されることが多くなった。またミリオンゴッドも検定取り消し処分を受け、撤去された。

他メーカーが5号機の開発に消極的だったのとは対照的に、2005年に「デビルマン」、「サクラ大戦」を投入して以降、5号機を積極的にリリースし続けている。初期はアニメとのタイアップ作品が多かったが、最近は往年の「名機」と呼ばれた台のリメイク版も多くリリースしている。

同社の初期の5号機の特徴として、通常6段階用意されるのが一般的な台の設定が「2段階」となっていたことが挙げられる。また「キューティーハニー」など、有効ラインを1ラインとし、入賞図柄の組み合わせを工夫することによって5ライン機同様のゲーム性を持たせた台も存在している。ただし、現在は5ライン機を中心に販売し、「バトルシーザーXXX」が3ライン機になっている。

アルゼ系列の2段階設定は、2006年の「クランキーコンドルX」以降は設定を3段階（設定1・4・6）とし、2007年の「青ドン」以降は設定6の上に「設定H」を加えて4段階になった。アルゼの「設定の段階を減らす」という発想は、その後SANKYO、ネット、山佐、ヤーマ、大都技研等がこれに追随し5号機で4段階設定を採用した。

パチスロ業界での高いシェアを背景にパチンコ機にも進出し、大当たり設定等を6段階に変更できるパチコンといった独自性のある機種を発売した。2004年に発売された業界初の全面液晶パチンコ機「CR雀帝倶楽部」においては、事前に代金を回収した上で、納期3日前になってホールへの納期遅延を通告する等のトラブルがあった。2005年の「CRシンドバッドアドベンチャー」を最後に一時新機種のリリースが途絶え、その後2007年には「CRサンダーV」、2010年に「CRミリオンゴッドプレミアム」を発売しているが、パチスロと比べパチンコ機の販売では苦戦を強いられている。

※文中の会社名略号は以下の通り。（パチンコ機種一覧を含む）



かつては、アミューズメント、ゲームなど幅広い分野で開発競争に参加、特に2002年頃から2006年頃にかけては「ぷらっとネット」というシステムによるネットワーク対戦や、トレーディングカードなどの最新要素を取り入れたアーケードゲームの開発に注力していた。しかし、2007年にカジノ向けゲーミング部門を除くゲーム事業から撤退、未発売のタイトルはすべて開発、発売中止している。特に「ぷらっとネット」対応タイトルはそのほとんどがかなり完成していたにもかかわらず、タイピングゲーム『TypeTunes』がごく少数の店舗で稼働したのみで、他は全てショーでの展示やアドアーズでのロケテストしか行われないまま未発売となった。さらに、スーパーリアル麻雀シリーズなど、多くのシリーズタイトルが終了している。ゲームセンター運営でもアドアーズ（後のKeyHolder）との資本関係を解消し、直営のゲームセンターはアドアーズに売却した。このようにゲーム業界からは撤退した形となり、のちにJAMMAからも離脱した。

2007年10月、会社分割により持株会社に移行し、パチンコ・パチスロの開発部門を「株式会社セブンワークス」、同販売部門を「アルゼマーケティングジャパン株式会社」として分割。アルゼ本体は事業持株会社として、特許・不動産等の管理や基礎研究、パチンコ・パチスロ台の製造等に特化した形となった。しかし、経営効率化を主眼に2009年2月にアルゼマーケティングジャパンを存続会社としてセブンワークス、アルゼレンタルサービス、アルゼグローバルトレーディングの3社を合併、セタを解散。さらに同年6月1日にはアルゼマーケティングジャパンをアルゼ本体に吸収合併し、持株会社化から2年足らずで元の体制に戻っている。

2002年には前田健治元警視総監が常勤顧問に就任した。

2008年に一度委員会設置会社に移行したが、2010年6月に株主総会の決議を経て再び監査役会設置会社に戻っている。

2012年12月の第46回衆議院議員総選挙において、自由民主党の候補石原宏高が「ユニバーサルエンターテインメント（UE社）」に選挙支援を要請し、同社社員を選挙運動に従事させていた。UE社は社員3人を派遣して給与を支払っており、法的な問題を弁護士から2013年2月の時点で指摘されていた。また同社は選挙運動で遅くなった際の社員3人の宿泊費や交通費、食事代も負担していた。さらに、選挙運動の有給スタッフ12人中8人が、東京スカイツリーなど人が住めない場所や存在しない地名を住所にしていたりと、実在しない人物を雇った・または虚偽の住所を法定文書に記入した疑いが持たれている。
この件について、2013年4月24日までに報告書を訂正したことが明らかになっている。しかし神戸学院大学法科大学院教授の上脇博之は「最初からうその報告を書く前提で領収書を添付しているとみられ、悪質だ。報告書の虚偽記載に当たり、訂正しても責任を免れない」と述べている。

また、石原宏高の妻が役員を務める有名無実のコンサルティング会社が、UE社からコンサルティング料として、落選中の2011年6月から2012年末まで毎月100万円、計1800万円あまりを受け取っていた事が判明した。石原は「お答えできない」として説明を拒んでいる。

女子陸上競技部「ユニバーサルエンターテインメントアスリートクラブ」（ユニバーサルAC）を有する。

陸上競技指導者の小出義雄が代表を務めるスポーツクラブ「佐倉アスリート倶楽部」とアルゼ（当時）との業務提携により2004年1月13日に実業団陸上チーム「アルゼアスリートクラブ」として設立。所属選手は佐倉アスリート倶楽部で小出の指導を受けながら、日本実業団陸上競技連合加盟の実業団チームの選手として各種陸上競技大会に参加している（同様の形態を取る実業団陸上競技部に豊田自動織機がある）。全員が中長距離の選手で、他の実業団からの移籍選手も多い（所属14名のうち4名が他の実業団からの移籍選手）。

全日本実業団対抗女子駅伝には2007年から6年連続出場しており、2012年の第32回大会では2時間17分35秒という記録で初優勝を果たした。2017年も優勝したが、所属選手のドーピング違反で優勝は剥奪された。

下記はかつて同陸上部に所属し活躍した選手である。







</doc>
<doc id="1829800" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1829800" title="新日本レイキ">
新日本レイキ

新日本レイキ株式会社（しんにほんれいき、）は、福岡県筑紫野市に本社を置く、工業用冷却塔等の設計、販売を行なう企業である。






</doc>
<doc id="1844768" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1844768" title="前澤工業">
前澤工業

前澤工業株式会社（まえざわこうぎょう）は、東京都中央区に本店を、埼玉県川口市に本社を置く、浄水・下水処理機の製造などを行う会社である。







</doc>
<doc id="184543" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=184543" title="日立造船">
日立造船

日立造船株式会社（ひたちぞうせん、英称："Hitachi Zosen Corporation"）は、環境装置、工場設備・産業機械、発電設備などを製造している日本の機械・プラントメーカーである。現在の主力事業は環境・プラント事業であり、造船事業は既に行っていない。

商号に「造船」の文字が含まれるが、2002年（平成14年）に日本鋼管（現・JFEエンジニアリング）との合弁で両社の船舶・海洋部門を切り離して統合した持分法適用会社のユニバーサル造船（現・ジャパン マリンユナイテッド、現在は持分法適用会社ではない）を設立したことで、本社から主要事業だった造船事業を手放した。ただし船舶用のディーゼルエンジンなどの製造は継続している。2006年（平成18年）に子会社の内海造船の株式を売却したことにより2007年（平成19年）度決算から連結決算においても造船事業が無くなった状態になっていたが、2009年（平成21年）に再び連結対象になった。

また、かつて日立製作所の傘下にあったために「日立」の名を冠した商号であるが、太平洋戦争後の財閥解体によって現在では日立グループからは離脱している。もっとも、日立製作所とは完全に絶縁したわけではなく、日立製作所は2009年（平成21年）3月31日時点では日立造船の第9位の大株主でもあり、両社とも旧日産コンツェルン（日産・日立グループ、春光グループ）の主要20社で組織する春光会、及び旧三和銀行（現・三菱UFJ銀行）の融資系列で組織する三水会及びみどり会（三和グループ）の会員企業である。

造船不況の打開策として手掛けた事業の多角化によって、一時期は造船会社のイメージとはかけ離れた杜仲茶の製造や旅行予約ウェブサイト「旅の窓口」の運営を行っていたこともあった。その後、杜仲茶は小林製薬へ、「旅の窓口」は楽天へ事業売却した。また、子会社に東証二部上場の日立造船富岡機械があったが、今後の事業展開が見込めないとして2004年（平成16年）に通常清算（経営破綻していない会社の資産を売却し残余金を株主に分配し解散させること）している。上場会社の通常清算は極めて珍しいケースである。

日立造船自体の株式は、東京証券取引所に上場しており（証券コード：7004）、日経平均株価採用銘柄の1つである。

大阪市に本社を置いているため関西財界で活動しており、日立造船首脳が関西経済連合会で副会長などの役職を務めることもある。





創業以来の拠点であった桜島工場（大阪市此花区）は、1997年（平成9年）に閉鎖された後、ユニバーサル・スタジオ・ジャパン™の敷地として使用されている。











</doc>
<doc id="1852766" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1852766" title="西部技研">
西部技研

株式会社西部技研（せいぶぎけん、英称：Seibu Giken Co.,Ltd）は、福岡県古賀市に本社を構える。コルゲーション技術を中心にデシカント空調機・デシカント除湿機・全熱交換器・VOC濃縮装置 / VOC濃縮燃焼装置・機能性ハニカム積層体などの製造を行う企業である。1965年設立。企業理念は「独創と融合」。






</doc>
<doc id="189584" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=189584" title="キッツ">
キッツ

株式会社キッツ（）は、バルブ・システム機器等の流体制御機器の製造メーカー。

東京証券取引所第一部上場。本社所在地は千葉県千葉市美浜区中瀬1丁目10番地1。


など28社



</doc>
<doc id="1910456" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1910456" title="湖東製作所">
湖東製作所

株式会社湖東製作所（ことうせいさくしょ）は、熊本県熊本市にある金属加工と機械製造を行う企業である。
国内では数少ない 横型タッピングボール盤(工作機械の1つ)の開発メーカーである。。





</doc>
<doc id="1913680" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1913680" title="日本ベアリング">
日本ベアリング

日本ベアリング株式会社（にほんべありんぐ、英称:"NIPPON BEARING CO.,LTD." ）は、新潟県小千谷市に本社を置く、直線運動案内機器製造などを行う企業。




</doc>
<doc id="1929897" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1929897" title="協和工業">
協和工業

協和工業株式会社（きょうわこうぎょう、）は、愛知県大府市に本社を置くユニバーサルジョイントメーカーである。

1942年（昭和17年）創業のユニバーサルジョイント専門メーカーで、冷間鍛造製法を用いたユニバーサルジョイントやステアリングジョイントの製造・販売を行っている。

また、ユニバーサルジョイントのシェアは国内トップで特に農業機械や産業車両ではシェア100%である。





</doc>
<doc id="1949295" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1949295" title="古河ロックドリル">
古河ロックドリル

古河ロックドリル株式会社（ふるかわロックドリル、英文社名："FURUKAWA ROCK DRILL CO.,LTD."）は、東京都中央区日本橋室町に本社を置く古河グループの機械メーカーである。

鉱山・土木・建設に関わる機械の研究開発・製造・販売を行なっており、削岩機（ブラストホールドリル・油圧ブレーカ・油圧圧砕機など）分野では世界最大手、トンネル掘削機（ドリルジャンボなど）分野でも世界3大メーカーの一角を占めており、土木鉱山用機械の世界トップメーカーとして広く知られている。トンネルドリルジャンボの国内シェアは80％である。

古河機械金属グループの開発機械（ロックドリル）事業を担う中核事業会社（古河機械金属の連結子会社）で、古河グループに属している。製造・開発拠点として高崎工場（群馬県）、吉井工場（群馬県）、いわき整備工場（福島県）、関西整備工場（大阪府）を有する。

足尾銅山（明治10年に経営開始）で使用された機械の製造・修理部門が事業の発祥で、ここから様々な開発機械を開発・製造していき、今日に至る。1914年（大正3年）には、日本初（国産第一号）の削岩機「手持ち式削岩機」を開発した。現在では、世界100ヶ国へ輸出するなど鉱山用機械の世界トップメーカーとして事業を展開している。



削岩機の技術を活かし、山岳トンネル工事の火薬装填用の孔を掘削するトンネルドリルジャンボを開発。現在では、国内のトンネル工事の大半で使用されている。主な国内の実績として、国鉄（現JR）・東北新幹線の八甲田トンネル（トンネルの長さ日本一）、青函トンネル、関越自動車道の関越トンネル、山梨リニア実験線の笹子トンネルなどが挙げられる。

なお、新幹線のトンネル工事では7割のシェアを占めている。

2001年、ロシア東部の厳冬の地を走るバイカル・アムール鉄道（第2シベリア鉄道、バム鉄道）の長大トンネル「セヴェロムイスクトンネル」が貫通した。他の地域とは隔絶され、冬はマイナス40度、夏はプラス40度と気温の変化は激しく、しかもマグニチュード1～4の地震が年間360回も発生するという厳しい自然環境にある地域である。

こうした過酷な環境、世界屈指の難工事において、古河ロックドリルのトンネル機械が活躍、高い耐久性と機能性を実証した。

山梨リニア実験線は、計画全線42.8kmのうち18.4kmが完成しており、1997年から走行実験を始め2003年には有人走行による世界最高速度、時速581kmを記録した。

この山梨リニア実験線に関し、当初計画総延長のうち、未着工分の24.4kmが2008年に発注され、このうち18キロを占めるトンネル部については8工区に分けて施工が始まっている。8工区のうち6工区（本坑13.5km）で、古河ロックドリルのドリルジャンボの稼働・採用が決定。トンネル工事分野で大きな存在感を示している。









</doc>
<doc id="1959862" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1959862" title="フジキカイ">
フジキカイ

株式会社フジキカイ（）は、愛知県名古屋市中村区に本社を置く自動包装機メーカー。

1946年（昭和21年）創業の自動包装機メーカーで国内最大手、世界でもトップクラスのシェアを持つ。







</doc>
<doc id="1960490" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1960490" title="U-MHIプラテック">
U-MHIプラテック

U-MHIプラテック株式会社（英称:U-MHI PLATECH CO., LTD.）は、愛知県名古屋市に本社を置く、宇部興産グループの射出成形機メーカーである。

射出成形機の総合専門メーカーとして、2005年4月に三菱重工業株式会社より分社、独立。
事業内容は
型盤回転方式では世界で初めての電動タイプで、最大型締力が3,000トンの超大型電動二材回転射出成形機3000emRを開発した。。




</doc>
<doc id="2003295" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2003295" title="ペガサスミシン製造">
ペガサスミシン製造

ペガサスミシン製造株式会社（ペガサスミシンせいぞう、）は、大阪府大阪市福島区に本社を置く工業用ミシンメーカーである。

1914年（大正3年）創業。ニットなどに使用される環縫いミシン専業で、世界シェアは約40%でトップシェアを誇る。

また、2007年（平成19年）よりシートベルトのリトラクター部品などの自動車用ダイカスト部品の製造も行なっている。

2010年（平成22年）にはブラザー工業と販売や部品の調達などで連携を強化しているほか、イベントへの出展や展示会の開催なども共同で行なっている。






</doc>
<doc id="2003460" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2003460" title="アイスマン (製氷機メーカー)">
アイスマン (製氷機メーカー)

アイスマン株式会社（"Iceman Corporation"）は、福岡県久留米市に本社を置く産業用製氷機メーカーである。

独自技術での開発商品である自動搬出貯氷庫「キャタピラ式貯氷庫」は、貯氷庫下部をキャタピラとしており、従来方式の自動搬出貯氷庫の最大の問題である「根氷」を生じさせず
常に同じ質の氷を24時間無人販売を可能とし、国内外で多くの実績を持っている。

主に水産業の鮮度保持のために漁港で多くみられるような大型氷自動販売設備に採用されている。
その他、野菜の出荷用や食品工場、化学工場、スキー場など応用の幅は広い。

東京商工リサーチ2010年1月発表のデータによると、人工造雪装置のシェアは日本一である。






</doc>
<doc id="201163" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=201163" title="大一商会">
大一商会

株式会社大一商会（だいいちしょうかい、）は、愛知県北名古屋市に本社を置く日本のパチンコメーカー。

現在のVI（ビジュアル・アイデンティティ）となるパチンコ玉を模したマークは、2009年発売のCR天才バカボン 41才の春だからより採用している。




D Dream Girls（ディー・ドリームガールズ）は、2012年に発足した同社の公式イメージガールユニット。略称は「D.D.G」。

同社創業60周年を記念した新プロジェクトとして、同年9月にオーディションが行われ、12月13日にメンバー6人が初お披露目された。メンバー全員がメガネをかけ、赤を基調としたコスチュームでPR活動を行う。

※大一商会の本社所在地である愛知県からは1人も選ばれていない。





</doc>
<doc id="2013860" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2013860" title="エストロラボ">
エストロラボ

株式会社エストロラボは大阪府東大阪市に本社を置く金属加工会社。屋号は「細穴屋」

髪の毛ほどの太さの穴を開ける技術で取引先は全国300社近くに上がる。

社名の「エスト」はイタリア語で「東」を意味し、社長の名前の頭文字と所在地の「東大阪市」からきている。

社員は全員女性である。



</doc>
<doc id="2017284" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2017284" title="ニューロング">
ニューロング

ニューロング株式会社（NEWLONG MACHINE WORKS, LTD）は、東京都台東区東上野に本社を置く包装機械、製袋機械、印刷機、印刷機器、加工機械のプラントエンジニアリングメーカーである。創業は袋包装・製袋用の工業ミシンの修理製造販売。包装機械工業界では国内最大手のメーカー。

1948年に長勇三郎と近藤恭弘が共同代表で創業。1955年、新生「長ミシン商会」がニューロング工業より営業譲渡を受けて1964年に現在のニューロングと名称変更。

袋口縫ミシン、製袋ミシンにおいて自社営業所より直接販売しメンテナンスを行う販売体制を日本で初めて開始した。またクラフト紙袋用自動包装機、製袋機、フレキソ印刷機を日本で最初に開発したプラントメーカーでもあり、特にフレキソ印刷技術において日本の技術開発を最初に行い、セラミックアニロックスロールから印刷機までを製造する唯一のメーカーでもある。

最近では各種環境保全機器やプリント回路用銅箔製造プラント、太陽電池・二次電池製造機器も手がける加工開発プラントメーカーとして飛躍している。

またCSR活動の一環として1985年にNPO法人東京太極拳協会や1990年に清和国際留学生奨学会の設立に協力して、国際貢献活動も行い、国際的選手や研究者・学者を多く輩出している。また、海外に現地法人を十数箇所を擁するグローバル企業。NEWLONG、及び、その略号であるNLマークは、登録当初からニューロング株式会社が所有しており、海外及び国内では、このブランド名が一般的に通用している。




</doc>
<doc id="2017905" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2017905" title="サッパボイラ">
サッパボイラ

株式会社サッパボイラ（Sappa Iron Works, Ltd.）は、大阪市北区に本社を置く、ボイラーやごみ焼却装置などの設計・製作・据付を行っている会社である。近年の日本では数少ない、蒸気機関車のボイラーのメンテナンスを引き受けている会社である。会社名のサッパは創業者の苗字・颯波（さっぱ）から来ている。関連事業として、モータープール事業、マンション事業を行っている。

創業者の山田曽太郎は大分県中津市出身で、長崎海軍伝習所でボイラーに関する技術を習得して大阪鐵工所（後の日立造船）に入社した。このときに下宿した家の向かいに颯波家があり、女子ばかりで後を継ぐ人がいないからと請われて婿養子となり、颯波曽太郎となった。1918年（大正7年）4月に個人事業として颯波鐵工所を興し、ボイラーの製造と修理を開始した。このときの代表者は曽太郎の息子の颯波壽とされている。

1923年（大正12年）合資会社となり、1932年（昭和7年）に合名会社となって、1948年（昭和23年）から株式会社となった。壽の息子の颯波鐵三は、内燃機関の技術者で、台湾に渡って造船所で働いていたが、後を継ぐために1933年（昭和8年）に大阪に戻っている。

1928年（昭和3年）4月に鉄道省大阪鉄道管理局に水管式ボイラーを納入し、以後鉄道省 - 日本国有鉄道（国鉄）との取引が開始された。2010年時点でも、JRグループ関連企業は大きな取引先である。

第二次世界大戦頃までは、自前での産業用蒸気機関車製造を行い、大阪瓦斯などに納入していた。しかし颯波鐵工所で総数で何両を製作したのかは不明である。東淀川区に三津屋工場を有しており、本社工場でボイラーを製作し、三津屋工場で台枠やシリンダーなどの製作を行っていた。三津屋工場には試運転線も備えられていたという。この三津屋工場は颯波鐵三の個人所有とされていたが、1948年の株式会社化の際に現物出資の形で正式に颯波鐵工所の工場となっている。

1945年（昭和20年）6月15日に空襲を受けて本社工場は全壊し、また大戦後にも1950年（昭和25年）にジェーン台風により被害を受けている。

第二次世界大戦後は、順調にボイラーの出荷を増やし、日本で初めての炉筒煙管式ボイラーを納入するなどした。さらに枚方市に分工場を構え、従業員は120人に達した。しかし事業を広げ過ぎたところで不況に見舞われ、1965年（昭和40年）4月に会社更生法の適用を申請し、倒産した。同年7月、新会社である株式会社サッパボイラを設立して事業を引き継いだ。1969年（昭和44年）2月に旧・株式會社颯波鐵工所と株式会社サッパボイラが合併し、現在の会社となっている。この間、1968年（昭和43年）4月に塵芥焼却装置や集塵装置の設計・製造を開始した。

1987年（昭和62年）に、東日本旅客鉄道（JR東日本）からの依頼でC58形蒸気機関車363号機のボイラーの復元工事を引き受けた。以後、真岡鐵道や西日本旅客鉄道（JR西日本）など、各社の動態保存蒸気機関車のボイラーの復元および検査を担当している。

2013年まで、颯波鐵三の息子で、創業者颯波曽太郎の曾孫に当たる颯波基一が代表を務めていたが、さらにその娘の颯波郁子が後を継いで社長に就任している。



</doc>
<doc id="201816" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=201816" title="ロデオ (企業)">
ロデオ (企業)

株式会社ロデオ（RODEO Co., Ltd.）は、サミー傘下のパチスロ機器の製造大手。旧：バークレスト株式会社。





</doc>
<doc id="2027082" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2027082" title="ヒロボー">
ヒロボー

ヒロボー株式会社とは、プラスチック成形・ラジコン模型・産業用無人ヘリコプター製造などを手掛けるメーカーである。RCヘリコプターの分野で世界トップシェア。




</doc>
<doc id="2070562" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2070562" title="川之江造機">
川之江造機

川之江造機（かわのえぞうき）は、愛媛県四国中央市に本社を置く工作機械メーカー。製紙関連の工作機械を主に手がけている。

1944年11月に創業し、大日本帝国海軍の呉海軍工廠に所属し魚雷製作を行った。終戦とともに民需に転換し製紙業向け機械の製作を始めた。

1952年に薄葉紙、書道紙など用の抄紙機を自社開発した。その後大手メーカーの参入が少ない家庭紙用抄紙機の開発に取り組んだ。

スウェーデンのメッツォと提携し、1998年に開発したクレセント抄紙機は三菱重工業製品を上回る日本一の抄造スピードを達成した。






</doc>
<doc id="2070599" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2070599" title="カヤバシステムマシナリー">
カヤバシステムマシナリー

カヤバシステムマシナリー株式会社(英文社名 : "KAYABA SYSTEM MACHINERY Co.,Ltd.")は土木建設機械、産業機械、免震装置及び舞台装置などを製造する日本の株式会社。KYBグループの一つ。





</doc>
<doc id="2073484" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2073484" title="クマリフト">
クマリフト

クマリフト株式会社 ("Kumalift.Co.,Ltd.") は、大阪府大阪市西区に本社を置く、エレベーターを主とする輸送機器の製造開発を行う企業である。

業務用と家庭用エレベーターの製造・開発・メンテナンスを行う。特に、小型荷物の昇降に用いられるダムウェーターで圧倒的シェアを持ち、国内シェアは首位に位置する。

近年では1980年代後期より、老人及び身体障害者向けを目的とした小規模な家庭用エレベーターの開発に力を入れており、この他一軒家の階段のスロープを利用し、椅子に腰を掛けたままで昇降可能な「自由生活」といった移動機器も同社の代表的な製品になっている。

2015年（平成27年）8月31日には大手警備会社のセコムに全株式を譲渡し、子会社となった。

社名は創業者の熊谷源太郎の名にちなむもの。現在、MBSラジオで放送中の『ありがとう浜村淳です』でラジオCMが放送されている。



</doc>
<doc id="2089701" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2089701" title="ウインブルヤマグチ">
ウインブルヤマグチ

株式会社ウインブルヤマグチは、兵庫県加東市に本社を置く各種建設機械を扱うメーカーである。ショベルローダー、不整地運搬車をメインに製造している。





</doc>
<doc id="2104091" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2104091" title="エフオーアイ">
エフオーアイ

株式会社エフオーアイは、かつて神奈川県相模原市に本社を置いていた半導体製造装置メーカー。

新規上場時の公募価格850円に対し、初値は770円であった。上場廃止前の発行済み株式の総数は26,743,300株であった。


有価証券報告書に記載されている2009年3月期売上高は118億円としていたが、実際は2億円程度であったことが2010年5月中旬に判明。実際に商品は殆ど売れておらず、倉庫に在庫が積まれていたという。

粉飾の手口は出資ファンドからの出資金を簿外に移した後で製品の売上金として計上する、つまりは海外から受注があったように見せ掛けて売上高を水増ししたり、架空の仕入先に代金を振り込み、架空の売却先からの受注があったように装い入金させるなどの手口で架空の売上を計上。

上場審査時の粉飾決算が明らかになったのは初。また、新規上場から上場廃止までの7ヶ月という期間は、従来の最短記録であったモリモト（東証二部、2008年、民事再生法申請）の10ヶ月を下回る過去最短であった。

破産手続開始後に破産管財人が行った調査において、2004年3月期から実際には赤字であったにもかかわらず、売上を水増ししたり黒字と偽るなどの粉飾決算を行っていたことが明らかとなった他、元社長のAが自宅を2010年5月に粉飾決算に協力した企業に売却してしていた事も明らかとなった。破産手続開始1ヶ月前である2010年4月19日にマネジメントリスクプロダクション契約（役員賠償責任保険契約）を締結していたAIU保険会社は、同年8月26日に破産者の告知義務違反（粉飾の未告知）を理由に契約を解除した。

2012年2月29日に、さいたま地方裁判所において、金融商品取引法違反（有価証券届出書の虚偽記載）におけるA元社長とC元営業担当取締役に対する第一審判決が言い渡され、A元社長に懲役5年、C元営業担当取締役に懲役4年の実刑判決が言い渡された。A元社長は東京高等裁判所へ控訴したが、同年4月17日に控訴を取り下げ、2人の判決が確定した。

その後も破産手続は進み、2014年9月24日に東京地方裁判所から破産手続結了決定を受けたと同時に法人格が消滅した。



</doc>
<doc id="2129001" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2129001" title="ナカオ金属工業">
ナカオ金属工業

ナカオ金属工業株式会社（なかおきんぞくこうぎょう、英文社名 "Nakao Metal Engineering Industry Co.,Ltd."）とは、大阪府和泉市に本社を置く、日本の金属部品・産業用機械メーカーである。

ナカオ金属工業は、1927年（昭和2年）の創業以来、スチール、アルミを素材とする金属加工で、数多くのノウハウを蓄積してきたという。1960年（昭和35年）には現在の株式会社となり、創業から今日に至るまでの過程で製缶・鈑金・溶接から表面処理、塗装、組立までの一貫体制を築き上げ、品質や価格で多くの取引先からの信頼を得ている。また、海外事業にも力を入れ始めており、現在、中国とタイに事業所を置き、新たな顧客獲得を目指している。今後も更なる製品の改良に努め、将来的には、株式の上場も目指していくという。






</doc>
<doc id="2137939" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2137939" title="宮川工機">
宮川工機

宮川工機株式会社（みやがわこうき、）は木造軸組住宅用部材について、現場施工前に工場などで原材料を切断したり加工を施すプレカット加工機の最大手企業である。

以前は通常の木工機械も製造していたが、現在はプレカット加工機の専業メーカーとなっている。



</doc>
<doc id="2143176" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2143176" title="日本ビソー">
日本ビソー

日本ビソー株式会社（にほんビソー、）は、東京都港区に本社を置く日本最大手のゴンドラ及び関連製品メーカー。首都圏を中心に、高層建築物の外壁工事を行う改修工事会社でもある。






</doc>
<doc id="2145348" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2145348" title="トーヨーカネツ">
トーヨーカネツ

トーヨーカネツ（Toyo Kanetsu K.K.） は東京都江東区にある会社。社会インフラ基盤となるLNG、LPG、原油などの備蓄用タンクを主に製造する。










1941年5月16日に東洋火熱工業として創業。当初は工業窯炉の製造・販売を柱としていた。太平洋戦争後の1950年に溶接技術を応用してあらゆるタンクの製造を開始した。原油貯蔵タンク、LNG極低温貯蔵タンク、LPG低温貯蔵タンク、高圧球形タンクなど、各種タンクを世界の石油・天然ガス産出国、消費国に5,700基以上建設。なかでもLNG極低温貯蔵タンクは世界2位の製造シェアである。原油タンクは18万KL、天然ガスタンクは18.8万KLの世界最大のものを建設している。平成期に入ってからは住宅事業も併営しタンク製造の技術を応用した工法・材料を用いている。物流事業は長らく自社で行なっていたが、2003年 物流システム事業部をトーヨーカネツソリューションズとして分社化した。こちらは物流システムの企画、設計、製作、施工、販売、及びメンテナンスを主営業としている。下記のようなシステムを国内を中心に各地に納品。（配送センターシステム、生産ラインシステム、空港手荷物搬送システム、郵便物仕分けシステム、トラックターミナルシステム、食品流通加工センターシステム

、食品生産工場システム、アパレルシステム）





</doc>
<doc id="2151525" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2151525" title="湯山製作所">
湯山製作所

株式会社 湯山製作所（ゆやませいさくしょ、英称:"Yuyama MFG Co.,Ltd."）は、大阪府豊中市名神口に本社を置く、病院及び薬局向け医療機器などの開発・製造をおこなう企業である。

薬局向けの薬剤の調剤機器を中心に、病院向けの滅菌機器などの開発・製造をおこなう。会社設立当初から、錠剤を主とした薬剤の分包機の調剤方式で特許を取得したこともあり、医療機器の分野で今日に至るまで成長を続けている。

この他にも、調剤台や病棟機器など、ほぼ100%に近い割合で医療機器の取り扱いが占めており、シェアは極めて高い。

近年では、カルテ等の電子化に伴い、同社が開発したソフトウェアとPCのキーボードとタッチパネルとを組み合わせた「Brain Box V2」なるカルテシステムや医療業務用のソフトウェア等の開発も進んでいる。



</doc>
<doc id="2151593" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2151593" title="いすゞテクノ">
いすゞテクノ

株式会社いすゞテクノ（いすずテクノ）は、神奈川県藤沢市に本社を置く、設備保全事業全般（海外移転含む）を行ういすゞ自動車100%の子会社である。





</doc>
<doc id="2176691" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2176691" title="三友工業">
三友工業

三友工業株式会社（さんゆうこうぎょう、）は、愛知県小牧市に本社を置く産業機器メーカー。

1954年（昭和29年）1月創業。産機システム事業、エネルギー事業、成形機事業、自動化事業（ファクトリーオートメーション）を4大コア事業としており、中でも成形機事業のゴム射出成形機は国内トップシェアを誇るほか、自動化事業のマイコン式自動魚切身機「スーパーイタサン」は独自の技術とユニークな名前からテレビなどでも取り上げられている。また、産機システム事業では航空機用消音設備など航空宇宙産業にも携わっている。






</doc>
<doc id="2179780" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2179780" title="大鋳">
大鋳

大鋳（だいちゅう）は、大阪府高槻市に本社を置く工作機械の製造販売会社。サノヤスホールディングスの子会社。

金属表面処理の一種であるショット・ブラストマシンの製造販売を手がける。本社および工場が高槻市に、九州支店が福岡県行橋市に、宮崎県日向市に宮崎工場がある。2010年には、マルカキカイと合弁でインドネシアへの進出が報道された。





</doc>
<doc id="2183791" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2183791" title="ヒーハイスト精工">
ヒーハイスト精工

ヒーハイスト精工株式会社（ヒーハイストせいこう）は、埼玉県川越市に本社を置く円筒直動軸受専門メーカーである。THKが主力納入先である。





</doc>
<doc id="2183957" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2183957" title="大同プラント工業">
大同プラント工業

大同プラント工業株式会社（だいどうプラントこうぎょう、）は、愛知県名古屋市南区に本社を置く工業炉メーカー。

大同特殊鋼の子会社で工業炉や機械設備の製造販売およびメンテナンスなどを行う。





</doc>
<doc id="2184536" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2184536" title="バルテック">
バルテック

株式会社バルテックは、日本のパチスロ機メーカー。

2010年、JPSと販売部門を統合したビージェイ販売を設立するとともに、筐体をJPS製のものに切り替えた。しかしJPSとの提携は2012年に解消、販売体制・筐体共に提携前の状態に戻っている。同年には、徳島県に本社のあるパチンコ店チェーン・ノヴィル社長の久岡征司が代表取締役社長に就任し、2013年に本社を大阪市から徳島市へ移転。






</doc>
<doc id="2200254" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2200254" title="コルモ">
コルモ

株式会社コルモは、日本のパチスロ機メーカーである。

パチスロの基準が5号機に移行してから参入した企業のひとつである。パチスロ機の筐体はSNKプレイモアから供給を受けている。



</doc>
<doc id="2218918" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2218918" title="江沼チヱン製作所">
江沼チヱン製作所

株式会社江沼チヱン製作所（えぬまちえんせいさくしょ、"ENUMA CHAIN MFG.CO.,LTD."）は、石川県加賀市に本社を置く企業である。

オートバイチェーンや産業機械用のローラーチェーンを生産している。販売主力製品である農業機械用チェーンの生産では国内トップシェアを占め、モーターサイクル用チェーンでは川崎重工業、フォークリフト用チェーンに関しても市場シェアが高い。

モーターサイクル用チェーンに関しては、1974年に世界で初めてOリングを用いたシールチェーンを開発し、モーターサイクル用チェーンの寿命の革命を起こした企業である。

2009年には鍛造加工プレートを採用した“ThreeD”の開発及び販売を始め、従来のモーターサイクル用チェーンから軽量と強度を上回る製品を開発、グッドデザイン賞特別賞　中小企業庁　庁官賞を受賞した技術力のある企業である。

更に2011年には縦揺れにも対応した小型免震装置“ゆれナイト”を販売開始している。

2011年にタイ国販売会社、2013年に米国販売会社を設け世界の顧客ニーズに応えられる企業を目指している。





</doc>
<doc id="2219000" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2219000" title="中村留精密工業">
中村留精密工業

中村留精密工業株式会社（なかむらとめせいみつこうぎょう、"Nakamura-tome Precision Industry co.,ltd."）は、CNC旋盤やレンズ加工機など工作機械の製造・販売をする企業である。本社は石川県白山市に所在する。




</doc>
<doc id="2220959" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2220959" title="ダイベア">
ダイベア

ダイベア株式会社（）は、大阪府和泉市に本社を置く軸受（ベアリング）メーカー。トヨタグループである株式会社ジェイテクトのグループ会社。

トヨタグループの自動車部品メーカージェイテクトの子会社で転がり軸受（玉軸受・ころ軸受）を専門に製造・販売している。

自動車向けが主力だが、フォークリフトや建設機械などの産業分野をはじめ、複写機などの情報機器や農業機械向けなども製造している。






</doc>
<doc id="2221693" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2221693" title="愛知ドビー">
愛知ドビー

愛知ドビー株式会社（あいちドビー、）は、愛知県名古屋市中川区宗円町に本社を置く鋳造メーカー。

1936年（昭和11年）11月1日に創業した鋳造メーカー。

当初は、愛知県内で盛んだった繊維産業を支えるため、工業用織機の動力源であるドビー機を製造する会社として設立された。これが社名の由来である。繊維産業の衰退でドビー機が売れなくなると、船舶や建設機械向け鋳造部品の製造や機械加工の下請け製造に転換した。

2001年（平成13年）、海外の下請工場に仕事を奪われ業績が悪化していた家業を立て直そうと、現社長の土方邦裕が入社。2006年（平成18年）には兄邦裕に誘われ、現副社長で弟の土方智晴も入社した。2007年（平成19年）、智晴の提案によりバーミキュラ開発に着手。構想から約3年の開発期間を経た2010年（平成22年）2月、鋳物ホーロー鍋 バーミキュラ（Vermicular）を発売して話題となる。バーミキュラは鋳鉄の特殊材料コンパクテッド・バーミキュラに由来する。現在はバーミキュラと、その派生商品であるバーミキュラ ライスポットの製造・販売を手掛けるメーカーに変わった。

2013年（平成25年）12月に「がんばる中小企業・小規模事業者300社」に選定された。





</doc>
<doc id="2239286" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2239286" title="月島機械">
月島機械

月島機械株式会社（つきしまきかい、）は、東京都中央区に本社を置く機械メーカー。みどり会の会員企業であり三和グループに属している。

1905年（明治38年）8月創業の機械メーカーで水環境事業と産業事業を主な事業としている。

水環境事業では浄水場および下水処理場の脱水設備や乾燥設備、焼却設備など汚泥処理プラントの設計・建設やPFI、DBO事業などを行っており、産業事業では化学、鉄鋼、食品など各種プラントの設計・建設や真空装置および関連部品の製造、一般廃棄物および産業廃棄物処理事業などを行っている。








</doc>
<doc id="224107" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=224107" title="井関農機">
井関農機

井関農機株式会社（いせきのうき、）は、トラクター、田植機、コンバインなどの農業機械を製造する日本の株式会社である。製品のブランドは「ヰセキ（ゐせき）」。東京証券取引所第一部上場。

愛媛県松山市馬木町700番地が登記上の本店所在地となっているが、実質的本社機能は東京都荒川区西日暮里五丁目3番14号の本社事務所にある。

農業機械の開発には実績がある。1960年代、日本の稲作に適した田植機、コンバインの開発競争があった際には、その競争のトップランナーであった。1966年に自走自脱型コンバインと呼ばれる日本型のコンバイン「HD50」を最初に開発し、発売した。1971年に発売された「さなえ」シリーズは非常に人気を博した田植機である。その後も、1986年には田植機のロータリー植付け機構（田植機の大幅な高速化を実現）を採用した「さなえラブリー」、1999年にはコンバインのズームオーガを採用した「フロンティア ビバ」や2004年には路上走行（移動）時や各作業時に変速機のシフトチェンジを不要にした乗用車感覚のイージーオペレーションが特徴のトラクター「ジアスATシリーズ」（小型～中型トラクター）および「T.Japan（ティー・ジャパン） TJシリーズ」（大型トラクター）業界初の自動植付け機能を搭載した「さなえ PZシリーズ」を開発、発売し、画期的で革新的な発明を世に出している。近年では構成部品の価格適正化のために、一部の部品を韓国のTYM（TONG YANG MOOLSAN）社より調達している。

1980年代の経営危機の後、創業家一族が退いた。2004年3月期決算では、1987年以来17期ぶりに、配当を実施した。農業機械の生産高は、クボタ、ヤンマー（ヤンマーホールディングス、旧・ヤンマー農機）に次いで日本第3位。

旧・第一勧銀グループの一員である。




かつてポルシェと提携したこともあり、1980年代前半にポルシェ956のレーシングチームのスポンサーとなり、「ヰセキポルシェ956」として参戦（その後、自動車部品製造メーカーであるトラスト（TRUST）のレーシングチームが発足すると、1987年にメインスポンサーが日本石油に変わるまでの間、正式なメインスポンサーとして活動。）したこともあった。


テレビ

スポンサークレジットは「井関農機」
スポンサークレジットは「ISEKI」
ラジオ


日本の農業機械製造業
その他



</doc>
<doc id="2242264" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2242264" title="犬塚製作所">
犬塚製作所

犬塚製作所株式会社（いぬつかせいさくじょ、）は、東京都品川区と千葉県山武郡芝山町に本社を置く、特殊自動車製作メーカーである。給水車、散水車、高所作業車などの製造・販売を行っている。




</doc>
<doc id="2242284" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2242284" title="協和機械製作所">
協和機械製作所

株式会社協和機械製作所（きょうわせいさくしょ、）は、北海道札幌市西区に本社を置く、除雪機械、特装車メーカーである。スノープラウ、ショベル付ダンプトラック、モーターグレーダーなどの製造・販売を行っている。




</doc>
<doc id="2250135" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2250135" title="坪井特殊車体">
坪井特殊車体

坪井特殊車体株式会社（つぼいとくしゅしゃたい、 ）は、静岡県焼津市に本社を置く、各種車両の設計製作メーカーである。

主にコンプレッサー車、検査測定車、移動販売車、消防車、ウィングボディ、テールゲートリフター「エレベーターゲート」などの製造・販売を行っている。




</doc>
<doc id="2250147" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2250147" title="浜名ワークス">
浜名ワークス

株式会社浜名ワークス（はまなワークス、）は、静岡県浜松市浜北区に本社を置く、特装車の製作メーカーである。カーゴ車、ウィング車、トレーラーなどの製造・販売を行っている。また、キャリアセミトレーラでは業界トップである。




</doc>
<doc id="2255241" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2255241" title="三菱日立ツール">
三菱日立ツール

三菱日立ツール株式会社（みつびしひたちツール、Mitsubishi Hitachi Tool Engineering, Ltd.）は東京都港区に本社を置く切削工具の製造、販売を行う株式会社である。三菱マテリアルの連結子会社。

生産拠点として千葉県成田市に成田工場、滋賀県野洲市に野洲工場を置く。
営業所は東京、大阪、名古屋の他全国13ヶ所に設置している。


など。また、使用済工具の再研磨事業も行っている。

過去に製造を行っていた製品



</doc>
<doc id="2255504" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2255504" title="山下工作所">
山下工作所

株式会社山下工作所（やましたこうさくしょ、）は、日本の工作機械メーカーである。

1941年に山下郁史により工作機械製造及び修理工場を創業。一時期オートバイの製造を行っていたこともある（下記）。やがて工作機械の製造が事業の中心となった。

1947年より山下郁史の発案でオートバイの製造に着手し、パール号で名をはせた。郁史の息子で後に社長を務めた山下護祐も9歳にしてパール号にまたがり、1950年に静岡県で行われたダートレースにおいて初出走を果たした後、豊橋オートレースや岡崎オートレースにも出走する。1953年には名古屋TTレースに出走する。1955年には第1回浅間火山レースにも出場している。

しかし、1956年に資金難からオートバイの生産を停止することとなり、巻き返しを図るためにパール号製造販売の名で販売するも好調とはいかず、事業から撤退する。1957年には第2回浅間火山レースに参加するが、資金不足によりパール号は本戦出場は叶わず、昌和製作所から声がかかったこともありライトクルーザーでの出走となった。





</doc>
<doc id="225659" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=225659" title="ツガミ">
ツガミ

株式会社ツガミ（）は、日本の工作機械製造者の一社であり、主に比較的小型のCNC旋盤や、円筒研削盤、転造盤を手掛ける他、マシニングセンタなどを生産している。第二次世界大戦前からの工作機械製造者で、主力工場を新潟県長岡市に置く他、新潟県新潟市にも工場を構える。


しばしば「ピーターマン型」とも呼ばれるスイス式自動旋盤の分野で、ツガミの製品は高い加工精度と機械剛性を持つ。だが、営業面では、日本国内における知名度・販売量共にシチズンマシナリーのシンコム（）に及ばず、後塵を拝している。

2000年（平成12年）には森精機製作所（現・DMG森精機）とヨーロッパでの自動旋盤の販売で提携を結んでいる。

現在のツガミは工作機械の製造が事業の中心であるが、研究開発を重視した企業であり、過去には工作機械以外に多種多様な製品を開発、製造していた。




</doc>
<doc id="225667" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=225667" title="DMG森精機">
DMG森精機

DMG森精機株式会社（ディーエムジーもりせいき、）は、最大手の工作機械製造会社。NC旋盤・MCで強みを持つ。2013年9月までの旧社名は株式会社森精機製作所（もりせいきせいさくじょ）。

ヤマザキマザック、オークマ、ジェイテクトと共に日系四大工作機械メーカーの1つ。

主にCNC旋盤やマシニングセンタの、ともに中型機を手掛けている。工作機械製造会社としての歴史は古くないが、機械工作の主流が数値制御（NC）へと移って以降急伸した。現在は日本では、奈良県大和郡山市、三重県伊賀市の2箇所に、海外ではアメリカ（デービス）、中国（天津）、ドイツ（フロンテン、ゼーバッハ、ビーレフェルト、イダールオーバーシュタイン）、ポーランド（プレシェフ）、イタリア（トルトナ、ベルガモ）、ロシア（ウリヤノフスク）の10箇所に構えている。

1948年（昭和23年）に奈良県大和郡山市で創業した。当初は繊維機械を製造していたものの、1958年（昭和33年）に一転して工作機械製造の分野へと進出し、1968年（昭和43年）には数値制御式（NC）旋盤の製造を始めた。

1990年代初頭には工作機械業界での発言力を強める狙いもあって同業の大阪機工（現・OKK）の株式を買い占め、経営権を握ろうとしたことがあるが、激しい抵抗に遭ったため断念した。しかしながら2001年（平成13年）5月には、独創的なCNC立形研削盤で知られていた太陽工機が傘下入りし、2002年（平成14年）には経営の行き詰まった日立精機の事業を吸収するなど、積極的に事業の拡大を図っているほか、2000年（平成12年）にはツガミの自動旋盤のヨーロッパにおける販売を受託する提携を行なっている。

2004年（平成16年）10月には、経営企画、営業などの本社機能を大和郡山から名古屋へと移転した。本社機能移転の理由としては、1）交通至便な名古屋駅前という立地は、全国各地からのアクセスが容易であり、千葉事業所からのアクセスも良いこと、2）主力の伊賀事業所から近く、ビジネス上も断然有利である上、伊賀事業所が名古屋と奈良事業所のほぼ中間に位置し、連携がスムーズに行えること、3）かねてから取引先が経済的に非常に好調な東海地方に多く、その東海地方には自動車、セラミック、電子、航空機部品メーカーなどの納入先や鋳物などのサプライヤーが多数存在しているため、さらなる成長の可能性、将来性が大きく期待できることなどが挙げられる。

2005年（平成17年）2月には、伊賀事業所付近に三重交通高速バスのバス停留所（御代インター森精機前）が新設され、名古屋駅（名鉄バスセンター）から72分と、伊賀事業所への公共交通でのアクセスが非常に良くなったほか、愛知県常滑市に中部国際空港が開港し、同空港から本社まで車で約35分、伊賀事業所まで車で約75分と便利になった。

2005年（平成17年）4月には、CNC旋盤における「ビルトインモータ・タレット」の開発において、2004年度日本機械学会賞（技術）を受賞した。2009年（平成21年）3月、ヨーロッパ最大手の工作機械メーカー、ギルデマイスターグループ（DMGブランド）と資本提携。2010年（平成22年）3月末には、ソニーの子会社であるソニーマニュファクチュアリングシステムズから計測機器事業を買収し、株式会社マグネスケールを設立した。

団塊の世代の定年退職、いわゆる2007年問題に対応するため、2004年度（平成16年度）から新卒者の採用を拡大したほか、学生に対する知名度を上げる狙いもあって、2005年（平成17年）10月7日からはテレビCMを放映している。

2013年（平成25年）3月、ギルデマイスターグループとの提携強化の一環として社名を「DMG森精機株式会社」に変更することを発表し、同年10月1日付けで変更した。なおギルデマイスター社（GILDEMEISTER AKTIENGESELLSCHAFT）も社名を「DMG MORI SEIKI AKTIENGESELLSCHAFT」に変更している。

2015年（平成27年）3月25日までの株式公開買い付け（TOB）で目標にしていた保有割合50%を超え、同年5月付けで独DMG MORI SEIKIを子会社化した。
これにより世界最大の工作機械メーカーとなった。

2015年（平成27年）4月1日には、アマダマシンツールより旋盤事業を譲り受けた。

2016年（平成28年）8月、鳥人間コンテストにバードマンハウス伊賀（DMG森精機のクラブチームチーム）として初出場で３位入賞（記録は17854.09m）。

2017年（平成29年）8月、鳥人間コンテストに２年連続出場。現行ルール上初の往復で40kmを達成し初優勝。






小林克也がDJもしくはVJを担当する番組が多い。





</doc>
<doc id="2257559" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2257559" title="タナカ工業 (千葉県)">
タナカ工業 (千葉県)

タナカ工業株式会社（タナカこうぎょう）は、千葉県習志野市にあった2サイクルガソリンエンジンの製造メーカー。現在は日立工機に吸収され、日立工機販売株式会社となっている。






</doc>
<doc id="226625" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=226625" title="三共 (パチンコ)">
三共 (パチンコ)

株式会社三共（さんきょう、Sankyo Co., Ltd.）は、東京都渋谷区に本社を置く、日本のパチンコ機を製造する企業である。パチンコ機業界では最大手の規模を持つ。コーポレート・スローガンは、「パチンコで、いい笑顔。Good luck. Good life.」。

現会長の毒島邦雄が平和工業（後の平和）の常務を退任後、1966年4月に名古屋で設立した中央製作所が興り。1981年4月に群馬県桐生市へ本社を移転したのち、2008年8月に現在地である東京都渋谷区に本社を移転した。
株式を公開しており、1995年に東京証券取引所第2部上場、1997年には1部に指定替えされた。

パチンコ機メーカーとしては大手であり、1997年には他社と共同で運用していたパチンコのパテント（特許）プール機関をめぐり、公正取引委員会によって私的独占にあたるとして審決を下されたことがある。

2004年11月、確変割合の上限が撤廃された新基準機第1号マシン「CRフィーバー大ヤマト2」を発売。それまでのパチンコ機ではなかった連荘機能がある。なお、現在では3年経過で検定切れもあって多くのホールで撤去されたが、設置を継続しているホールもある。

近年では、競合する京楽がヒット作を連発するようになってから演出面で遅れをとり、2007年夏頃まで低迷した。しかし、CRフィーバー倖田來未のヒットで盛り返し、業界最大手の地位を保っている。また2016年以降相次ぐ規制がより激しくなる一方で、2017年にCRフィーバー戦姫絶唱シンフォギアが登場した。が当初予定台数約1万と
低めの台数だったが各地で高い稼働を記録し、その後増台し更にセル盤を新たに2つ作るなど、稼働から半年経っても衰えることがない2017年を代表する台となった。
2007年9月に公開された「劇場版 創聖のアクエリオン」の公式スポンサーになっており、CMの最後には「Supported（Presented） by SANKYO（社名ロゴ）」が表示される。

TVCMは2011年3月11日以降、東日本大震災の影響で自粛していたが、同年5月9日より再開した。

イメージキャラクターはドラムくんであり、同社の社員バッジのモチーフにもなっている。他キャラクターには夢夢ちゃん、まりこ、花菱テンカ等などがある。

フィーバー（FEVER）は三共の登録商標。数あるパチンコ機の中で、大当たり時に「フィーバー！」と叫ぶのは、この三共（または一部のビスティ･JB）の機種のみ。




※2012年7月現在

ほか




</doc>
<doc id="2291961" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2291961" title="美木多機械">
美木多機械

株式会社美木多機械（みきたきかい、英文社名 "MIKITA MACHINERY CO.,LTD."）とは、
大阪府和泉市に本社を置く産業用機械メーカーである。

美木多機械は、1970年（昭和45年）の創業以来、多くの産業用機械を製作・販売してきたという。
現在、顧客の多様化するニーズに応えるための様々な製品やサービスを取り揃えているが、自社製品は、
すべてオーダーメイドである。このため、顧客ごとに異なる要望に合わせて1台1台設計・開発を行なっている。今後も独創的なノウハウでよりよい製品やサービスの提供に努め、シェアを伸ばしてゆきたいという。







</doc>
<doc id="2300741" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2300741" title="中村科学工業">
中村科学工業

中村科学工業株式会社（なかむらかがくこうぎょう、"Nakamura Kagakukogyo Co., Ltd."）は、愛知県岡崎市に本社・工場を置く日本のプラスチック（合成樹脂）産業用装置・設備メーカーである。

1943年5月創業。1965年5月、会社設立。

主にプラスチック(合成樹脂)射出成形用の材料乾燥装置（ホッパードライヤ）や金型温度調節機などを製造。


</doc>
<doc id="2326173" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2326173" title="日鉄住金環境">
日鉄住金環境

日鉄環境株式会社（にってつかんきょう）は、東京都中央区京橋に本社を置く、水処理装置・薬品等の製造販売を行う企業。水処理の総合メーカーであり、環境関連の分析等も行う。日本製鉄の子会社であり、鉄鋼環境の運転・維持管理を行う。












</doc>
<doc id="2349651" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2349651" title="寺田ポンプ製作所">
寺田ポンプ製作所

株式会社寺田ポンプ製作所（てらだポンプせいさくしょ）は、陸上渦巻ポンプ、水中ポンプの専門メーカー。

終戦間もない1945年（昭和20年）に寺田清作が、渦巻ポンプ・タービンポンプの製造をする寺田鉄工所を創業。1950年（昭和25年）に自吸式うず巻ポンプの実用化に成功し生産及び販売を開始し、1954年（昭和29年）に自吸式渦巻ポンプを「セルプラポンプ」の名称で商標登録する。1965年（昭和40年）には水中ポンプの製造販売に参入し、1976年（昭和51年）には小型家庭用水中ポンプの製造販売を開始する。小型家庭用水中ポンプではお風呂の水を洗濯機に汲み上げるバスポンプを業界に先駆けて開発を行った企業である。同時にホームセンターやDIYショップに販路を開拓する。1990年代には、業界に先駆けてケーシングにステンレスと樹脂を使った水中ポンプやケーシングに樹脂を使った陸上ポンプの製造販売を開始する。1997年（平成9年）にはポンプ業界で初めて品質マネジメントの国際規格ISO9001（国際標準化機構）を取得。ポンプ業界では先述したように業界に先駆けた商品開発を積極的に行うメーカーである。





</doc>
<doc id="2357058" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2357058" title="打江精機">
打江精機

株式会社打江精機（うつえせいき、 ）は、岐阜県高山市に本社を置く油圧機器を製造する企業。

1951年（昭和26年）に創業、1960年（昭和35年）に有限会社となった。当初は各種機械の製造を行っていたが昭和40年代から始めた油圧機器の製造にバブル崩壊以降専門化を進めている。

高精度の油圧機器を幅広く製造し、国内外の油圧機器・建設機械・総合機械メーカーに納入している。環境に対する配慮と障害者雇用も積極的に行っている。

2001年11月には同社代表取締役社長の打江鉄夫がQCサークル経営者賞を受賞した。

2006年、商工中金、十六銀行、高山信用金庫により新工場建設のための10億円のシンジケートローンが組成された。

2008年3月3日、創業者の打江鉄夫が亡くなった。

高品質な産業用油圧機器を製造していることから、2008年、中小企業庁により「明日の日本を支える元気なモノ作り中小企業300社」に選出された。

障害者雇用に積極的であり、昭和45年より知的障害者の受け入れを始めている。障害者の大半は寮生活を
しており、就業時以外のサポートも行っている。これを可能としているのは知的障害者施設「山ゆり学園」の協力によるところが大きい。全従業員に対して7.6%が障害者となっている。(2004年時点)




</doc>
<doc id="2379686" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2379686" title="範多機械">
範多機械

範多機械株式会社（はんたきかい、）は、大阪府大阪市西淀川区に本社を置く道路建設機械を扱うメーカーである。主にアスファルトフィニッシャ、除雪機を製造している。





</doc>
<doc id="2389257" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2389257" title="ニイガタマシンテクノ">
ニイガタマシンテクノ

株式会社ニイガタマシンテクノ（英：NIIGATA MACHINE TECHNO CO.,LTD.）は、新潟鐵工所の工作機事業部、及び射出成形機事業部が分社化し、2003年4月に設立された会社である。池貝、オークマと並び、「工作機械老舗3メーカー」と呼ばれる。
現在は、横形マシニングセンターと電動射出成形機の製造を主としており、比較的大型に注力している。






</doc>
<doc id="2396482" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2396482" title="アマダマシンツール">
アマダマシンツール

株式会社アマダマシンツール（"AMADA MACHINE TOOLS CO., LTD." ）は、神奈川県伊勢原市に本社がある機械製造メーカー。バンドソーや研削盤などの工作機械、プレス機械などの製造・販売を行っている。

アマダホールディングスのグループ企業でもある。







</doc>
<doc id="2408600" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2408600" title="日工タナカエンジニアリング">
日工タナカエンジニアリング

株式会社日工タナカエンジニアリング（にっこうタナカエンジニアリング）は、かつて存在した2サイクルガソリンエンジン、エンジンを応用したチェンソー、草刈機などの製造メーカー。千葉県習志野市に本社と営業、経理などの事務部門を置いていた。エンジンの製造は千葉県長生郡にある日立工機白子工場で行っていた。社名の日工は親会社「日立工機」の略称。2015年7月より、日工タナカエンジニアリングは日立工機販売株式会社の一部となり「タナカブランドグループ」となった。

2007年以前に関しては前身の会社であるタナカ工業 (千葉県)を参照。

この会社独自としてセルモーター付きのエンジン刈払機を発売し、リコイルスターターのレバーを強い力で引く必要がなく、女性、高齢者にも扱いやすいというキャッチフレーズだったが価格も上がり、販売台数は伸びなかった。他には金属製の刈刃より危険性の低い、オートナイロンカッターというナイロンコードを使った草刈用のヘッドも販売していた。

最近では「G-ウィング」というガバナ搭載型の低燃費、低騒音、低振動型のエンジンを開発し、特殊な形状の刈刃と組み合わせることによってエンジン回転数を調整し、草の絡みつきを防いでいる。

2010年以降、草刈機の一部のエンジンのマフラーカバーが高熱化するという不具合があったが、主要取引先、販売店にはすべて連絡ずみで、ホームページ上で公開し、無償でマフラーカバーを交換している。


同社の主力製品




</doc>
<doc id="2418005" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2418005" title="アイダエンジニアリング">
アイダエンジニアリング

アイダエンジニアリング株式会社（アイダエンジニアリング、英称:"AIDA ENGINEERING, LTD."）は、神奈川県相模原市に本社を置く企業である。主な事業は、金属加工機械のうちプレス機械を主力とする鍛圧機械ならびにそれらに付帯するプレス加工自動化のための各種自動装置、産業用ロボット及び金型等の製造・販売並びにサービスである。

顧客の約70%が自動車関連で、約20%が電気，電子関連である。生産拠点が日本，アメリカ，イタリア，中国，マレーシアにある。



国内

海外



</doc>
<doc id="241810" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=241810" title="東京機械製作所">
東京機械製作所

株式会社東京機械製作所（とうきょうきかいせいさくしょ）は、輪転印刷機械専業メーカー。「"TKS"」のブランド名を使っている。日本国内では新聞輪転印刷機の分野で最大手企業である。近年は、商業印刷機の販売にも注力。

内藤新宿農事試験場付農機具工場が芝の三田四国町（現在の本社所在地）へ移転、三田製作所と改称した。当初は農機具、ボイラー、ポンプ、タービン水車製造を目的としたが、やがて鉄道車輌製造に進出、明治期の鉄道車両（客車）製造では平岡工場、日本車輌製造に続く規模であったが日清戦争後の恐慌期には注文は激減し鉄道車両製造は撤退を余儀なくされる。その後印刷機械、煙草製造機械などの製造に活路を開いた。近年では輪転機に加え、インクジェット方式の印刷機も製造している。







</doc>
<doc id="2419859" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2419859" title="ジェーイーエル">
ジェーイーエル

株式会社ジェーイーエルは、広島県福山市に本社を置く「半導体用ウエハ」や「液晶パネル基板」を搬送するクリーンロボットのメーカー。




</doc>
<doc id="2448903" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2448903" title="スパイキー (パチスロメーカー)">
スパイキー (パチスロメーカー)

株式会社スパイキーは、日本のパチスロ機メーカー。

会社設立は2001年（平成13年）だが、2006年（平成18年）にパチスロ機メーカーの業界団体である日本電動式遊技機工業協同組合に加盟し、翌2007年（平成19年）にパチスロ機市場に参入。その後3年ほどブランクが空くが、2010年（平成22年）にスロットマシン大手のアリストクラートテクノロジーズ傘下となったことでパチスロ機の開発・販売を再開。

2015年6月に親会社のアリストクラートテクノロジーズ（同年10月に「クロスアルファ」に社名変更）がフィールズに買収されたため、同社もそれに伴いフィールズ傘下となっている。



</doc>
<doc id="2466024" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2466024" title="盛和工業">
盛和工業

盛和工業株式会社（せいわこうぎょう）は、日本の油圧機器及び光触媒空気浄化装置の製造メーカー。

1969年2月に油圧装置販売会社として創業。油圧技術を用いた一般産業用機械やシールド（トンネル掘削機）を中心に展開し、宇宙開発用設備なども手がける。1994年より神奈川県先端技術開発助成金を受け、光触媒技術を用いた環境改善事業に着手し、産業向け空気浄化装置を製造販売している。機械装置部門と環境機器部門の2部門で構成されている。





</doc>
<doc id="248192" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=248192" title="荏原製作所">
荏原製作所

株式会社 荏原製作所（えばらせいさくしょ）は、東京都大田区羽田旭町に本社を置く、ポンプ・タービン等の風水力機械、浄水設備・排水処理装置等の環境装置・設備等を製造する企業である。エバラとも呼称する。東京証券取引所一部上場。

1912年（大正元年）の創業以来の主力製品であるポンプを主として、送風機、タービン、冷凍機、空調システムなどの風水力を媒体とする機械製造において、世界トップクラスの高い技術力を持つ。また、風水力機械製造において培った技術を生かし、半導体や電子部品の製造に必要な真空ポンプ装置やCMP装置、メッキ装置、さらには原子炉冷却材循環ポンプなどの製造も行っている。

ポンプ製造から発展した上水道と下水道の水処理施設や、ごみ処理・廃棄物処理プラント等の環境装置・設備の設計コンサルティング、建造設置等を行う環境エンジニアリング事業も営んでいる。この他にも、燃料電池やバイオマスなど、環境負荷を低減する技術開発・事業化に注力していたが、環境エンジニアリング事業は2009年（平成21年）度に子会社と事業統合する形（水処理事業とごみ処理事業の2社に集約）で分社化し、2009年（平成21年）5月には燃料電池事業からの撤退を発表するなど、環境関連の事業の大幅な再編を行っている。

2013年（平成25年）3月期の連結売上構成は、風水力事業71.7%、エンジニアリング事業12.3%、精密電子事業15.6%である。

本社を含む羽田事業所の老朽化に伴い、本社の港区への移転が計画されていたが、2000年（平成12年）に発覚した藤沢工場のダイオキシン流出問題で計画が頓挫し、移転予定地をリクルートコスモス（現コスモスイニシア）へ売却した。

藤沢工場（現在の藤沢事業所）は、藤沢飛行場の跡地に建設された。

2007年（平成19年）には、羽田の同社敷地内に、首都圏の拠点を集約する本社ビルを建設し、2008年（平成20年）4月より利用が開始された。なお、近年の業績不振の影響を受け、本社ビルを含めた羽田事業所の土地・建物をヤマト運輸に売却している。工場は千葉県富津市の富津工業団地に移転し、本社ビルについては賃借にて使用されている。ヤマトは当地に羽田空港隣接地であることを生かした一大物流拠点「羽田クロノゲート」を設置した。しかし、旧工場の解体、引き渡し後に石綿（アスベスト）を含有するスレート片が敷地内に混入していた事が発覚し、契約の庇護にあたるとして追加の除去費用としてヤマト運輸により荏原製作所への損害賠償訴訟に発展し、クロノゲートの稼働開始が遅延するトラブルが発生した。
2016年4月、東京地裁はヤマト運輸の訴えを一部認容し、約85億円の請求のうち56億円余りの賠償を荏原製作所に命じた。荏原製作所は、判決を受けて、石綿を含有するスレート片は東京都心や近郊の公園など100箇所近くから発見されており、判決が確定すれば、相当数の土地の土砂を廃棄物として処理する必要が生じ、不動産実務や建設実務に及ぼす影響は多大であるとして、控訴するとコメントしている。

社名は、株式会社としての創立時の本社及び工場が、東京府荏原郡品川町（現在の品川区）に置かれていたことに由来する。

ニコンようかんと同様に「株式会社本宮」（大田原市）が開発・製造を担当し、荏原製作所へOEM供給する「ようかん」を社内売店で販売している。こちらは「荏原ようかん」、「荏原一口ようかん」と言う商品名である。

旧羽田工場は80年代後半の稼働停止・解体の時期、テレビドラマ・映画のアクションシーンが問題なく撮影できる都内有数のロケ地として頻繁に使用されていた。

主要代理店の一つである荏原実業と株式を持ち合うが、れっきとした別会社である。荏原製作所はかつての第一勧銀グループの一員だが、荏原実業はどの企業グループにも属さない独立系の企業である。

また、荏原商事は資本関係はないものの荏原製作所の代理店として創業し、主力代理店の一つとして活動している。


2000年（平成12年）3月23日に、藤沢工場にある自家用廃棄物焼却炉（現在は撤去済）からダイオキシンを含むスクラバー排水が未処理のまま、引地川水系稲荷雨水幹線に排出され、引地川が汚染されていたことが神奈川県・藤沢市の調査で発覚した。原因は排水管の誤接続であった。環境基準値の8,100倍という高濃度のダイオキシンが7年5ヶ月にわたり流し続けられたことから、河川・魚・地下水や流域の市民の健康被害などが心配されていた。事件発覚直後には、引地川河口の鵠沼海岸で予定されていたサーフィン大会が中止となったり、河口付近の漁業・観光関係者に影響を及ぼすなどの被害も発生していた。5月31日には、引地川の魚類の摂取以外で健康に影響が生じるおそれはないという判断が、環境庁から出された。





</doc>
<doc id="2534317" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2534317" title="小原歯車工業">
小原歯車工業

小原歯車工業株式会社（こはらはぐるまこうぎょう、英文社名:"Kohara Gear Industry Co., Ltd."）は、歯車の製造・販売会社である。




</doc>
<doc id="2542859" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2542859" title="日工">
日工

日工株式会社（にっこう "NIKKO CO., LTD."）は、兵庫県明石市大久保町江井島に本社を置くアスファルトプラント・生コンクリートプラント等の建設機械、コンベヤ等の産業機械、破砕機、仮設足場、防水板、ショベル等の製造・販売を行う会社である。

大正8(1919)年、鈴木商店工事部門関係者が中心となって設立した土農工具製造会社「日本工具製作株式会社」が前身。

鈴木商店からの出資は受けないものの、創業時の役員には、鈴木商店出身の奥田良三（元工事部会計課長）が代表取締役専務として実質経営を担った他、鈴木商店の工事部長・次長が相談役として支援、株主の多くは鈴木商店役員・幹部、鈴木商店関係会社や取引先が占め、分社化に近い形での船出となった。

鈴木商店本店に近い神戸市栄町に本社を、明石郡明石町（現在の兵庫県明石市）に工場を設けて事業を開始した。

トンボ印ショベル、スコップ、ツルハシの土農工具、建築用金物類の製造から出発した日本工具製作（株）は、第一次世界大戦後の反動不況、昭和金融恐慌等々幾多の荒波を乗り越え、建設機械の製造、各種プラントの製造へ進出、更なる飛躍を期して昭和43(1968)年「日工株式会社」に社名変更し、現在に至っている。

今日では、アスファルトプラント・生コンクリートプラント（バッチャープラント）等、土木用大型プラントの製造販売を主力事業とし、コンベア搬送システム、排熱エネルギー活用装置等の環境関連装置にも力を注いでいる。




</doc>
<doc id="2545820" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2545820" title="神鋼環境ソリューション">
神鋼環境ソリューション

株式会社神鋼環境ソリューション（しんこうかんきょうソリューション、）は、日本の大手環境プラントメーカー企業。神戸製鋼グループに属し、グループ内の環境事業を担っている。上下水道における水処理装置の製造・販売をはじめとして、ガス化溶融炉などのごみ焼却プラントなども手掛けている。国外では、ベトナムやインドにも海外進出している。

1954年（昭和29年）神戸製鋼所と米国ファウドラー社との合弁「神鋼ファウドラー株式会社」が前身。「神鋼パンテック株式会社」（1989年に社名変更）は、グラスライニング機器の生産で世界トップの技術を持ち、水処理を主軸に、排気ガスやポリ塩化ビフェニール（PCB）、ダイオキシン、産業廃棄物などの処理事業へ拡大。2003年（平成14年）神鋼の都市・環境事業部門を統合し「神鋼環境ソリューション」となった。

神鋼の副社長（都市環境・エンジニアリングカンパニー執行社長）から神鋼パンテック代表取締役社長に就任し、今回の統合を手がけた平田泰章神鋼環境ソリューション初代社長は、業界に先駆けた再編戦略の一環として、水処理ビジネス、特に外国向けの海水淡水化や土壌浄化事業も推進。その売上目標を「5年後に連結売上高1000億円、経常利益80億円」と大きく掲げた。この目標を「神鋼の事情による統合」と批評した業界だったが、その2年後、鉄鋼や重工、造船など大手14社が全て環境事業の再編に乗り出し、戦略の先見の明が証明された。

2006年には、廃棄塩化ビニール樹脂を再原料化する工場を千葉県富津市に開設した。特殊な有機化合物溶剤を使い、塩ビだけを溶かすことで、「初期原料のバージン材と同等レベル」の高品質な純度ほぼ100％の塩ビを回収・再生できる日本初の工場（世界でもイタリアに続く2例目）として注目を集める。

また、2014年9月8日、バイオ燃料として有望視とされる単細胞生物ミドリムシを量産する新技術を確立したと発表。外部から有機物を与える「従属栄養培養」方式で、光合成培養と比べ、生産量が数百倍になり、「強い日光がなくても、どんな場所でも量産可能」といい、まず食料品向けに供給。2020年以降、ジェット燃料などのバイオ燃料としても販売する計画といい、環境事業以外でも技術力に定評がある。
2013年、ベトナムのホーチミン市に隣接のロンアン省で水インフラ事業に参入。ロンアン省給水公社や神戸市、神戸すまいまちづくり公社、神戸市水道サービス公社と特別目的会社を設立したが、官民の連携で施設建設を含めた水インフラ事業の展開は、日本の地方自治体として初の試みとなっている

なお、神鋼環境ソリューションの筆頭株主で神鋼グループの中核企業・神戸製鋼所は第一勧銀グループと三和グループに属し三金会・三水会・みどり会に加盟しているが、神鋼環境ソリューションは三和系企業で構成されているみどり会のみに加盟している。











</doc>
<doc id="2576226" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2576226" title="日立ニコトランスミッション">
日立ニコトランスミッション

株式会社日立ニコトランスミッション（ひたちにことらんすみっしょん、）は、船舶・鉄道車両・建設機械・産業機械用のトランスミッションを製造する日本の機械メーカー。日立製作所の100 %子会社である。

会社の前身は新潟鐵工所のグループ企業であった新潟コンバーター株式会社で、「ニコ(NICO)」は同社の略称である。新潟コンバーターは、新潟鐵工所がトルクコンバータによる鉄道用液体式変速機を製造するため、アメリカ合衆国のツインディスク・クラッチ社と技術提携し、1952年12月に新潟県加茂市に設立された。このため現在に至るまで加茂市に工場を置き、変速機等の生産を継続している。

1990年代後期に新潟鐵工所の経営悪化が進み、2000年にカンパニー制への移行が図られた結果、2001年3月に新潟コンバーターは新潟鐵工所に合併され、同社のニコカンパニー部門となった。しかし新潟鐵工所は経営破綻により2001年11月には会社更生法を申請。経営破綻に伴う主要部門の委譲・再建過程で、ニコカンパニーは日立製作所が譲渡を受けることになり、日立は受け皿子会社として2003年3月20日に日立ニコトランスミッションを設立、4月に旧ニコカンパニーを吸収する形で発足した。

2006年4月に、日立製作所子会社の一つである日立インダストリイズ（当時）が再編され、他の日立系子会社との合併で日立プラントテクノロジー（2013年、日立製作所に吸収合併）となった際、インダストリイズの変速機部門をニコトランスミッションに移管した。




</doc>
<doc id="2606976" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2606976" title="NTN羽咋製作所">
NTN羽咋製作所

株式会社NTN羽咋製作所（エヌティーエヌはくいせいさくしょ、"NTN HAKUI CORPORATION"）は、「NTN」の産業機械用軸受の旋削加工を行う企業である。

産業機械用軸受は、これまで国内では三重県・桑名地区にて生産していたが、2007年より石川県・能登地区においても生産を開始し、リスク分散と同時に生産能力の増強を図るために設立した。これは、設立以前に能登地区に旋削加工の前工程にあたる鍛造や熱処理を行う企業があり、また、後に設立される旋削加工の後工程にあたるNTNのグループ企業である（株）NTN宝達志水製作所、（株）NTN能登製作所への供給を行い、同地区で産業機械用軸受の一貫生産体制を確立し、生産性とコスト競争力の向上を図っている。




</doc>
<doc id="2606982" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2606982" title="NTN宝達志水製作所">
NTN宝達志水製作所

株式会社NTN宝達志水製作所（エヌティーエヌほうだつしみずせいさくしょ、"NTN HOUDATSU SHIMIZU CORPORATION"）は、「NTN」の超大形軸受の完成品を生産する企業である。

超大形軸受はNTN桑名製作所で生産していたが、石川県・能登地区においても生産を開始し、リスク分散と同時に生産能力の増強を図るために設立した。これは、能登地区に旋削加工の前工程にあたる鍛造や熱処理を行う企業があり、旋削加工を行うNTNのグループ企業である（株）NTN羽咋製作所から供給を受け、同地区で超大型軸受の一貫生産体制を確立し、生産性とコスト競争力の向上を図っている。




</doc>
<doc id="2606996" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2606996" title="NTN能登製作所">
NTN能登製作所

株式会社NTN能登製作所（エヌティーエヌのとせいさくしょ、"NTN NOTO CORPORATION"）は、「NTN」の産業機械用軸受を生産する企業である。

産業機械用軸受は、これまで国内では三重県・桑名地区にて生産していたが、石川県・能登地区においても生産を開始し、リスク分散と同時に生産能力の増強を図るために設立した。これは、設立以前に能登地区に旋削加工の前工程にあたる鍛造や熱処理を行う企業があり、また、NTNのグループ企業である2007年設立の（株）NTN羽咋製作所、2008年設立の（株）NTN宝達志水製作所、2009年設立の（株）NTN志賀製作所があり、リスク分散と同時に大形軸受の生産体制を強化してきた。同地区で、前工程から完成品までの一貫生産体制を確立し、生産リードタイム短縮やコスト削減など、競争力強化を図っている。




</doc>
<doc id="2637901" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2637901" title="鎌長製衡">
鎌長製衡

鎌長製衡株式会社（）は、香川県高松市牟礼町に本社を置く、トラックスケール・ホッパースケール・分銅・リサイクル機器などを製造・販売するメーカーである。

トラックスケール最大手であり、デジタルロードセル式トラックスケールを普及させた。

粉体計量に強く日本の飼料工場の計量器はほとんどが同社製によるものである。

元々、分銅メーカーとして戦時中は独占的シェアを占めた日本秤錘株式会社の系列であったため、現在でも分銅を製造している。






</doc>
<doc id="2651688" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2651688" title="伊東電機">
伊東電機

伊東電機株式会社（いとうでんき、）は兵庫県加西市に本社を置くコンベヤ駆動用モーターローラ（商標「パワーモーラ」）のメーカーである。1946年創業。

パワーモーラ単品を始め、応用製品などを多く開発・販売している。

DCモーターローラをMDR（エムディーアール・モータドリブンローラ）とし、環境を考慮した製品の開発を進めている。




</doc>
<doc id="2663844" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2663844" title="日特エンジニアリング">
日特エンジニアリング

日特エンジニアリング株式会社(にっとくえんじにありんぐ、"英文社名：NITTOKU ENGINEERING CO., LTD.")は、埼玉県さいたま市南区に本社を置く、自動巻線機などを製造、販売するメーカーである。

2012年9月時点で、世界中に208件の特許を保有。。





</doc>
<doc id="2684297" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2684297" title="大和製作所">
大和製作所

大和製作所（やまとせいさくしょ）は、日本の製麺機メーカーである。うどん、ラーメン、蕎麦の製麺機の製造・販売を行っており、小型製麺機のトップメーカーで、日本でトップシェアとなっている。関連業務として麺店開業支援事業を展開しており、香川県、東京都では新規開業者、既存店舗経営者向けに麺学校（うどん、ラーメン、蕎麦）も経営している。

代表取締役の藤井薫の直営うどん店は、楽天グルメ大賞を10年連続受賞(2012)している。

1975年創業。創業者の藤井薫は香川県坂出市の出身で、高松工業高等専門学校で金属工学を学び、卒業後は川崎重工業に入社、航空機や船の設計に携わっていた。27歳のときに帰郷、機械設計会社を創業したが、オイルショックの影響で機械設計の仕事はなく、香川という土地柄もあり製麺機の依頼があったのみであった。製麺機メーカーとしては県内でも後発であり、当初は一時しのぎの仕事のつもりであったものの、やがて藤井は職人による手打ちの技を機械で再現することに熱中するようになり、後発の不利を高い技術力で克服しようとした。改良を経て開発したうどん製麺機「真打」はヒットし、全国展開するチェーン店にも採用された。後にラーメン製麺機、そば製麺機なども発売した。

製麺機が扱う素材である麺の研究にも注力、「麺研究所」を開設し、その成果を製麺機に生かすとともに、自社で麺製品発売にも進出した。赤穂や伯方の天然塩がブームになると、うどん専用塩の研究に着手、塩化マグネシウム）が主成分のにがりを20%含む自然海塩「46億年」を開発し、香川県の中小企業創造法の認定を受けた。

また藤井が製麺機の販売活動のためさまざまな店舗を見て歩く中で得た知識をもとに「うどん学校」を開校、うどん店の開店・運営を支援することにより麺店業界を応援し続けるといった理念の元、モデル店として自社でも店舗運営に乗り出した。

ソウルに営業所を持つほか、東南アジア、アメリカなど海外進出にも積極的な姿勢を取っている。


ミキサー(小麦粉と水の練り)、プレス（生地の鍛え）、ロール（生地の伸ばし）、カッター（製麺仕上げ）までの一体化が基本仕様である。100V電源。
全国で展開されている丸亀製麺でも大和製作所の製麺機が利用されている。

うどん、ラーメン、蕎麦に関して運営。カリキュラムは大きく分けて実技と経営講義で構成されている。
過去、香川県が運営する香川県立高等技術学校のさぬきうどん科の授業も大和製作所社内で行われていた。




</doc>
<doc id="2686047" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2686047" title="大平洋機工">
大平洋機工

大平洋機工株式会社（たいへいようきこう）は、千葉県習志野市に本社を置く、スラリーポンプ・汚泥ポンプ・各種ミキサを中心とした一般産業用機械を製造する企業である。





</doc>
<doc id="2692730" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2692730" title="丸善工業 (静岡県)">
丸善工業 (静岡県)

丸善工業株式会社（まるぜんこうぎょう）は、静岡県三島市に本社を置き、建設機械や梱包機器の製造を行っている企業である。

創業者の諏訪部伊作が東京の蒲田で設立した部品加工工場を起源とする。諏訪部は三島の出身で、地元の鍛冶屋で働いた後上京、石川島造船所で旋盤工をしていたが、1935年に独立して工場を建てた。1943年、空襲の激化により諏訪部は工場を出身地の三島に移し、当時三島にエンジン工場のあった中島飛行機の下請けとして航空機部品の製造を行っていた。

戦後は生活物資やミシンの製造も行っていたが、中島飛行機の下請け時代に得たエンジンの知識をもとに、1948年頃から二輪車の試作を開始した。技術にこだわる諏訪部は、車体、変速機、エンジンなどを全て自社で開発、完成車は国産メーカー各社が参戦するレースで参加初年は3位、翌年には1位から3位を独占した。一時は年間生産台数が1万台に達したが、過当競争により1954年、会社は倒産した。

しかしその数箇月後にイギリスから削岩機の注文が入り、諏訪部は親戚から資金を集め、1954年11月、丸善工業を設立した。このとき開発した削岩機がエンジン削岩機の国産第一号となった。

1958年には九州、札幌、仙台、東京、大阪など全国に営業所を開設、1967年には三島工業団地に新工場を完成させた。同じ1967年には削岩機の海外輸出を開始、1971年には輸出貢献企業として通商産業大臣から表彰された。削岩機以外にも業務を拡大し、1965年には安全自動車向けに自動車用ブレーキテスターを、1970年にはニチロ工業向けの自動梱包機の製造を開始した。このような業務の多角化は、二輪車事業での苦い経験を生かしたものであった。

1980年代以降は油圧を動力とした建設機械のシリーズ化を開始、1987年には国産初となる油圧式削岩機を発表した。こうした商品展開により、油圧ハンドブレーカーの分野では日本で90%の市場占有率を確保するにいたっている。



</doc>
<doc id="2718860" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2718860" title="テイエルブイ">
テイエルブイ

株式会社テイエルブイ（英："TLV CO.,LTD."）は、兵庫県加古川市に本社をおく、日本の計測・制御機器メーカー。機器の製造・販売、コンサルティング、蒸気・動力システム、配管の設計及び施工、機械器具設置工事などを行う。
省エネルギー、CO2排出量削減に力を入れている。




</doc>
<doc id="2721191" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2721191" title="ナカンテクノ">
ナカンテクノ

ナカンテクノ株式会社（ナカンテクノ、英文社名："Nakan Techno Co.,Ltd."）は、千葉県佐倉市に本社を置く液晶製造装置を製造、販売するメーカーである。

液晶パネル用の配向膜印刷装置は主力商品。








</doc>
<doc id="2721649" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2721649" title="オカダアイヨン">
オカダアイヨン

オカダアイヨン株式会社（英: Okada Aiyon Corporation）は、大阪市港区に本社を置く建設機械の製造販売会社である。油圧ショベルのアームにつけるブレーカーやクラッシャー、カッターなどのアタッチメント製造が主力であり、これの製造販売を主たる業務としているほか、廃木材処理機やコンクリートガラ処理機などの環境関連機器の製造販売も手がけている。尚、1992年時点でのアタッチメント製造における業界シェアは3位であった。

1938年に岡田農夫がオカダ鑿岩機営業所を創業したが、工場は戦災を受けて閉鎖することとなった。戦後業務を開始し、1960年9月に再建してオカダ鑿岩機株式会社を設立した。当時は空圧削岩機を中心とした建設機械の販売修理が中心だった。

1973年の第1次オイルショック以降は、油圧ブレーカーに取り組み、1977年に販売を開始した。以後、圧砕機、穿孔機、つかみ機などのアタッチメントを製造、販売していった。

1983年に、社名をオカダアイヨン株式会社に変更した。1992年8月には、大阪証券取引所第二部市場に上場している。国内が中心だが、欧米に加え、2010年にはインド支店を開設して新興国でも販売を開始している。

主に建築物の解体工事で使用するカッター、クラッシャー、鉄骨切断機等にウェイトを置いている。1996年には、リフティングマグネットでは日本初の発電機内蔵型を販売している。他にも木材粉砕機や土砂分別機など、建築廃棄物処理場で使われる設備も製造し、1990年代後半には売上高が30-40%を占めていたが、2009年ではアタッチメントが約90%で、設備は10%以下となっている。

東日本大震災時、がれきの集積や処理のため、震災から1週間後にアタッチメントをいち早く納入し、リース業を始めとした地元企業やゼネコンに供給した。日本経済新聞の記事によると、その関係で2011年 - 2012年上半期にかけては業績が好調であったという。




旧社名オカダ鑿岩機のという字は難しい（28画）。社名変更当時はパソコンで書類作成することは少なく、ほとんどひとつひとつ手で書いていたので、取引先のみならず社員もこの字を煩わしく思っていた。また、昭和40年代に最もよく売れた大型エアーブレーカのモデルがIPH400といい、これを略してアイヨンと呼ばれ、ブレーカの代名詞となっている地域もたくさんあった。そしてコーポレットアイデンティティーという言葉が出始めた頃、当時の岡田眞一郎社長が社名を変更した。



</doc>
<doc id="2725182" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2725182" title="共和化工">
共和化工

共和化工（きょうわかこう）は、東京都品川区に本社を置く、環境リサイクル企業である。











</doc>
<doc id="272927" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=272927" title="ミヤマ">
ミヤマ

ミヤマ株式会社は、長野県長野市稲里一丁目に本社を置く総合環境企業。

近年ではエコドライブナビゲーションシステム・MHS-01を開発し、省エネ大賞・資源エネルギー庁長官賞を受賞した。


ミヤマ株式会社が開発したドライブナビゲーション。

各種センサーと中央演算装置により、エンジンの運転状況を即座に判断し、最も燃費のよい走行を割り出し、その結果をドライバーへ伝える。この技術の開発の結果、従来のようにハードウェア面で燃費を向上させるのではなく、運転する人間、すなわちソフトウェア面での燃費の向上が行えるようになった。ドライバーの運転をナビゲートする革新的技術。
なお、現在発売中のMHS-03DTにはデジタコ機能が付加されている。



</doc>
<doc id="273539" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=273539" title="マックス (機械メーカー)">
マックス (機械メーカー)

マックス株式会社（英語名：MAX Co., Ltd.）は、東京都中央区日本橋箱崎町に本社を置く機械メーカー。

ステープラーで知られ、ステープラーと釘打機の国内最大手である。なお、これら以外にも国内トップシェア商品がある。事業は幅広く、上記に挙げたステープラーの他、パンチ、タイムレコーダー、ラベルプリンタ、エアドライバなどの電動工具、床暖房装置や浴室暖房などの住環境機器などを製作している。

1954年に技術・品質の違いを明確に表すために、「マキシマムの技術、クライマックスの製品」ということより、商標をマックスに変更する。1964年に社名も、マックス株式会社とした。











</doc>
<doc id="275983" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=275983" title="栗田工業">
栗田工業

栗田工業株式会社（くりたこうぎょう）は、東京都中野区中野に本社を置く、水処理装置・水処理薬品の製造・開発を行なう企業である。水処理専業としては国内最大手。東京証券取引所一部上場。

社名の「栗田」は創業者・栗田春生の苗字からとられているが、一代限りであり、現在創業者一族との関係はない。また「栗田工業」という名の企業は他にも全国に幾つか存在するが、それらとは全く別の企業である。

かつては「水の未来、人間の未来」などのスローガンがあったが、2014年からは「Think Water」をスローガンとしている。




尚、海外事業は主にグループ企業が展開している。



本社を大阪市内に構えていた1966年、栗田工業は水に纏わる短編映画を2本企画している。


2本とも東京シネマ（現・東京シネマ新社）が制作しており、現在は2本とも科学映像館（NPO法人・科学映像館を支える会）のWebサイト上に於いて無料公開されている。


過去



</doc>
<doc id="2773892" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2773892" title="鬼頭工業">
鬼頭工業

鬼頭工業株式会社（きとうこうぎょう）は、愛知県豊田市に本社を置く、自動車関連設備(専用機、洗浄機、溶接機等)の設計から製造、組立までを行っている企業である。





</doc>
<doc id="2795868" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2795868" title="日本製衡所">
日本製衡所

株式会社日本製衡所（にほんせいこうじょ、）は、埼玉県児玉郡美里町に本社を置く、台貫・台はかり・ホッパースケール・産業用はかり などの計量器を製造・販売するメーカーである。






</doc>
<doc id="2807241" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2807241" title="東海 (ライターメーカー)">
東海 (ライターメーカー)

株式会社東海（とうかい、）は、東京都新宿区西新宿に本社を置く日本の大手ライターメーカーである。同社ウェブサイト上では、名称の曖昧さを回避するためか、英語表記である読み方の「東海コーポレーション（TOKAI CORPORATION）」というサブネームを用いることがある。

いわゆる「100円ライター」と呼ばれる使い捨てライター（ディスポーザブルライター）のほか、チャッカマン、カセットコンロやカセットボンベ（コン郎）、筆記用具などの事務用品の供給を行なっている。100円ライター（使い捨てライター）の元祖、草分け的存在、先駆的企業と評された。

1972年（昭和47年）7月、新田富夫により東海精器として設立。1975年（昭和50年）に使い捨ての100円ライターを考案し、「チルチルミチル」の商品名で発売開始した。1976年（昭和51年）には香港に子会社として香港東海精器を設立。1977年（昭和52年）にはイトマンと業務提携し、国内販売会社「伊藤萬トミック」を設立、資金援助や資材供給などを行った後1985年（昭和60年）頃に提携解消した。1981年（昭和56年）5月に福島県二本松市の誘致企業として子会社東北東海を設立、福島工場を稼働。1984年（昭和59年）に新田富夫の実兄が経営する東海樹脂と合併、現社名となる。1991年（平成3年）には人件費の高騰により、100円ライターの価格が120円に値上げされた。

使い切りライターの専門メーカーとして発展し、1990年代前半には国内シェア7割、海外シェア5割を誇っていたが、簡単な構造であったが故に東南アジア製や中国製の安価な製品が流入したことや円高の影響により業績が悪化し、1992年（平成4年）には赤字に転落、1994年（平成6年）5月に倒産。負債総額は約722億円にのぼった。1997年（平成9年）10月に伊藤忠燃料（現・伊藤忠エネクス）により株式が取得され再建された後、2005年（平成17年）3月にアメリカ合衆国のライター販売企業キャリコ（Calico）を傘下に持つ投資会社ミングマネジメント（Ming Management LLC）に売却されて現在に至る。現在も禁煙の広まりによるライターの需要減少や、安価な中国製の流入により苦戦を強いられているとされる。1995年（平成7年）7月には広東省仏山市に佛山東海精器を設立、工場を稼働させたが、今後は福島工場に生産を集約するとしている。

点火棒「チャッカマン」がとりわけ著名な製品である。

1982年（昭和57年）頃、新田富夫がアメリカ出張に行った際、招待されたバーベキューパーティーをチャッカマン開発のきっかけとしている。そこでアウトドアのような環境下でも安全に着火できる点火具の必要性を感じ、帰国後、100円ライターの生産技術を当時日本国内では高価であった点火棒に応用させることを目指した。1983年（昭和58年）にチャッカマンのファーストモデルとなる「GM-1」を「BBQ」という商品名で主に米国内のみで販売した。2年後の1985年（昭和60年）、改良を加えたモデル「GM-2」を「チャッカマン」として山梨県のみでテスト販売。大きな反響を呼んで急遽全国的に展開することとなった。現在、月間で約80万本が販売され、国内累計2億9000万本、海外を含めると累計5億本を販売したとされる。

「チャッカマン」の名称の由来は、「着火」と「（人を意味する）マン」を組み合わせた造語である。販売当初、アニメ「ガッチャマン」などの「～マン」という名称が広く浸透していたことが背景にあったとしている。現在ではいわゆる「製品代名詞」となっている。コマーシャルメッセージでは多岐川裕美や所ジョージ、5代目三遊亭圓楽を起用していた。

東海では製品の試験基準に｢標高別着火試験｣を定めており、チャッカマンの新モデルを開発した際や部品の変更があった際は、社員が富士山の5合目まで自動車で登り問題なく着火するか否かを確認している。

2011年（平成23年）以降は経済産業省によって義務付けられたチャイルドレジスタンス機能付きチャッカマンに切り替えての販売を行なっている。法令が改正される前の2010年（平成22年）には先行してチャイルドレジスタンス機能付きライター（アンチャッカブル）を開発しており、ライター分野としては初めてキッズデザイン賞を受賞した。チャイルドレジスタンス機能を付けた当初は「使いづらい」との苦情が殺到したため、高齢者の力でも着火でき尚且つ子供には着火スイッチが見つけにくい仕組みのライターを開発するに至っている。



</doc>
<doc id="281715" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=281715" title="日立建機">
日立建機

日立建機株式会社（ひたちけんき、）は、日本の建設機械メーカー。日立グループに属する。1970年10月1日設立。本社は東京都台東区にある。

日立製作所が手掛けていた建設機械の製造部門が1969年11月に日立建設機械製造として分社化、それ以前に設立されていた建設機械の販売やサービス会社と1970年10月に合併し、(現)日立建機が発足した。

油圧ショベルを主力とする、建設機械および鉱山向けなどの産業機器製造と販売・アフターサービス・レンタルなどを行っている。従業員数は単独：4,300名、連結では約21,000名（2011年9月現在）である。国内における主要な生産工場は茨城県土浦市のほか、ひたちなか市などに所在する。

2013年現在、建設機械業界では日本でコマツに次ぐ2位、世界でキャタピラー、コマツに次ぐ3位グループの規模である。1990年代後半から欧米、アジア、オセアニアに事業を拡大している。以前はフィアットグループと組んでヨーロッパへの展開を行っていたが、フィアットグループと手を切り、独自展開を行ったところ、旧フィアットグループの有力ディーラーが日立建機製品の品質の高さを支持、日立建機の代理店となった。また、中型油圧ショベルをクボタにOEM供受給している。その他日立建機と名のつくグループ企業に、日立建機日本という企業が存在するが、同じグループに属していながら両者の関連性はあまり高くない。








現地法人による工場が中国、インド、インドネシア、ロシア、オランダなどにある。

2017年3月現在、連結対象の子会社は85社。持分法適用会社は17社。
以下は主な関連会社。






</doc>
<doc id="282042" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=282042" title="コベルコ建機">
コベルコ建機

コベルコ建機株式会社（コベルコけんき、）は、日本の大手建設機械メーカー。

神戸製鋼グループに属する。


建設機械、運搬機械の製造、販売、サービス
など

1999年秋、NEDO※からの受託研究事業として研究がスタートしたハイブリッド技術。理論も技術もゼロの状態から、2006年春に燃費40%削減を達成した世界初のハイブリッド油圧ショベルを開発した。2010年にはSK80Hとして量産、販売を開始し、地球温暖化防止活動環境大臣表彰を受賞。2012年に発表された20tクラスSK200H-9では、発電電動機と旋回電油モータを採用し、大幅な燃費削減に成功した。そして2016年、業界初のリチウムイオンバッテリを採用したSK200H-l0が完成。大型の発電電動機を大容量のリチウムイオンバッテリで駆動することにより、エンジンを継続的にアシストし、負荷を大きく軽減。低燃費と作業量アップを高次元で両立。https://www.youtube.com/watch?v=rvsT7n123_k&list=PLex7hsBQoT4YHZ-70EACcT3rx0QJ1s1C8

※NEDO：国立研究開発法人新エネルギー・産業技術総合開発機構

都市部の工事では、騒音や防じん対策といった周辺環境への配慮と、現場での安全性の確保がより求められる。2001年、“極低騒音”のスローガンのもと低騒音化プロジェクトがスタート。神戸製鋼神戸総合技術研究所と連携し、6年間の試行錯誤を重ねた末に、新発想の低騒音メカニズム「iNDr」を開発した。エンジンの冷却方法に「ダクト化」「オフセット」「マスク」という3つの考え方を取り入れ、確かな冷却性能を維持しながら大幅な低騒音化と防じん性・メンテナンス性の向上を実現した。https://www.youtube.com/watch?v=oiNK9uQdhCQ

同社の建設機械に記載されているローマ字と数字の組み合わせの例は神鋼コベルコ(SK)、車両重量 (125)、ホイールローダー (W)、つまりSK125Wの場合神鋼コベルコ製の12.5tホイールローダーと識別出来る。

自社開発した、世界一の作業高さ65ｍ超（およそ21階建てビルに相当）を実現した超大型ビル解体専用機「SK3500D」が、“世界一ノッポなビル解体機”としてギネスブック(GUINNESS WORLD RECORDS)に認定されている。

2016年米国サウスカロライナ州スパータンバーグ郡の油圧ショベル新工場が稼働を開始。






</doc>
<doc id="2842843" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2842843" title="岩田工機">
岩田工機

岩田工機株式会社（いわたこうき、"Iwata Koki Co., Ltd."）とは、愛知県名古屋市中区栄二丁目15番6号に本社を置く工作機械の製造販売、工業用品の販売を行う会社である。




</doc>
<doc id="2872924" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2872924" title="旭ダイヤモンド工業">
旭ダイヤモンド工業

旭ダイヤモンド工業株式会社（あさひダイヤモンドこうぎょう）は、電子・半導体、輸送機器、機械、石材・建設など、実に幅広い分野で使われているダイヤモンド工具の総合メーカー。宝飾品の製造も行う。




</doc>
<doc id="2872939" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2872939" title="日東工器">
日東工器

日東工器（にっとうこうき）は、東京都大田区に本社を置く機械機器メーカーである。

御器谷俊雄（創業者）が開発したエアマイクロメータの製造販売のために、御器谷が1956年10月に設立。1995年には株式を店頭登録。1998年、東証2部に上場。2000年には東証1部への上場を果たした。





</doc>
<doc id="2875372" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2875372" title="オッケー.">
オッケー.

株式会社オッケー.（ ）は、名古屋市天白区中砂町に本社を置くパチンコ・パチスロメーカー。京楽産業.のグループ企業。旧 株式会社まさむら遊機。

正村商会（正村ゲージの考案者・正村竹一の会社）の工場長であった伊藤寿夫が、同社のパチンコ製造からの撤退後に「まさむら」の名を譲り受け、1983年に「株式会社まさむら遊機」を設立。数々のヒット作を輩出した。また、京楽産業（現 京楽産業.）との業務提携（後に同社の傘下となる）による新機種開発なども行っていたが、2005年以降は新機種の製造がなくなっていた。

2011年10月に「株式会社オッケー.」に商号変更し、京楽産業.とフィールズが協力して生産するパチンコ機のブランドとして生まれ変わった。

社名の“オッケー（OK）”は、当社のテーマである「Out of KYORAKU」の頭文字から付けられた。

※主要機種のみ掲載



</doc>
<doc id="2902474" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2902474" title="中央エレベーター工業">
中央エレベーター工業

中央エレベーター工業株式会社 (）は、1961年に設立され、東京都台東区に本社を置く。エレベーター、階段昇降機、段差解消機、小荷物専用昇降機、などの製造・販売・施工から保守までを行う企業である。

乗用や荷物用のエレベーターの製造・開発・施工・メンテナンスを行う。メンテナンスは自社製品のみおこなう、いわゆるメーカー系に類される。

階段昇降機の最先発企業であり、販売実績で国内No,1である。

1980年代から1990年代にかけて、テレビCM、ラジオ、新聞、イベント出展など、当時のエレベーター業界では異色の積極的プロモーション活動を行い、日本の階段昇降機市場創出に決定的な役割を果たす。

いす式階段昇降機の製造販売で世界1位の英国Stannah Stairlifts社を擁するStannahグループと長年にわたり友好関係にあり、同社製品の日本総販売元でもある。 





</doc>
<doc id="291125" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=291125" title="マミヤ・オーピー">
マミヤ・オーピー

マミヤ・オーピー株式会社（英文名称:"Mamiya-OP Co., Ltd." ）は、オリムピック（旧 オリムピック釣具）とマミヤ光機（1940年に創立されたカメラメーカー）が1992年（平成4年）に合併して誕生した企業である。合併後の存続会社は「（株）オリムピック」で、合併時の社名も「（株）オリムピック」であったが、1993年4月現社名に改称し現在に至る。

なお、現在釣り具を扱っているオリムピックは、当社より事業継承を受けた別会社で、法人としては別法人である。








</doc>
<doc id="292144" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=292144" title="落合刃物工業">
落合刃物工業

落合刃物工業株式会社（おちあいはものこうぎょう‐、"OCHIAI CUTLERY MFG Co., Ltd."）は、茶摘機メーカーのリーディングカンパニーである。

本社所在地は静岡県菊川市西方58。

製茶業関連の機械・機器を製造している。


工場

営業所



</doc>
<doc id="2928139" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2928139" title="大和機工">
大和機工

大和機工株式会社（だいわきこう）は、愛知県大府市に本社を置く商社である。

事業内容は、建設機械の製造・販売・修理・リースレンタルなどである 。



</doc>
<doc id="2932629" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2932629" title="シギヤ精機製作所">
シギヤ精機製作所

株式会社シギヤ精機製作所（しぎやせいきせいさくしょ）は、広島県福山市に本社を置く研削盤を専門とした工作機械、を製造する工作機械メーカーである。





</doc>
<doc id="293395" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=293395" title="フルテック">
フルテック

フルテック株式会社は自動ドア装置などの販売代理店である。北海道・東北・関東地方全域を営業範囲とする。

自動ドアの他、ステンレス建具・分煙機トルネックス・遮煙スクリーン－ファイヤーブロック等を取り扱い品目としている。




</doc>
<doc id="2949277" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2949277" title="プライメタルズ テクノロジーズ">
プライメタルズ テクノロジーズ

プライメタルズ テクノロジーズ ジャパン株式会社（ぷらいめたるずてくのろじーずじゃぱん）は、三菱日立製鉄機械とシーメンスの合弁により2000年に設立された企業。広島県広島市西区に本社・工場を有し、製鉄機械事業では世界4強の一角を占める。

2000年10月、三菱重工業と日立製作所のそれぞれの製鉄機械事業を統合し、「MHI日立製鉄機械株式会社」設立。世界首位の日立の冷間圧延設備と世界2位の菱重の熱間圧延設備を相互補完する形での統合となった。<br>

。2002年4月には「三菱日立製鉄機械株式会社」に社名変更。2004年4月にはアメリカ合衆国に現地法人「米国三菱日立製鉄機械株式会社」を設立した。2013年6月には、インドのムンバイに本拠地を置き、連続鋳造設備で同国市場占有率首位のコンキャスト社を買収。同年10月にはIHIの100%子会社であるIHIメタルテックの圧延機事業と事業統合するとともにIHIの出資を受け入れた。<br>
2015年1月8日、独シーメンス社と製鉄プラント事業を統合しプライメタルズ テクノロジーズ株式会社として新たに発足した。

2017年12月に本社を広島県広島市西区へ移転した。

冷間・熱間圧延設備、酸洗設備、亜鉛めっき設備、制御機器など製鉄機械の製造を行う。前述の通りコンキャスト社の買収により、それまでは製鉄工程の中でも下流に当たる圧延工程の扱いが主であったが、中流に相当する連続鋳造設備にも進出した。



</doc>
<doc id="302792" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=302792" title="平和 (パチンコ)">
平和 (パチンコ)

株式会社平和（へいわ、Heiwa Corporation）は、東京都台東区に本社を置くパチンコ・パチスロメーカーである。1960年9月9日創業。東京証券取引所第一部上場。系列会社にパチスロメーカーのオリンピアがある。かつては群馬県桐生市に本社があった。

中島健吉（朝鮮清州生まれ。1937年16歳で来日し、戦後日本国籍取得）が拓殖大学卒業後、1949年に群馬県桐生市で平和商会の名前でパチンコ機の製造販売をはじめる。1960年に株式会社化し、1988年の株式店頭公開を経て（公開日は「パチンコの日」に合わせた8月8日だった）、1991年には東京証券取引所に上場。機器のエレクトロニクス化など技術開発を早くからすすめ、パチンコ業界を20兆円規模の巨大産業に成長させると同時に、長年業界トップシェアを誇っていた。1999年2月にオリンピア製「スノーキー」を発表しパチスロに参入。2003年10月「CRゴルゴ13」よりオリンピア製パチンコ（平和BROS）の販売も開始。2005年3月平和製「雷蔵伝」を発表し自社でのパチスロ製造を開始する。

2007年8月1日付で平和がオリンピアの株式を株式交換方式により取得し完全子会社化すると共に、従来オリンピアの筆頭株主だった株式会社石原ホールディングスが、平和の大株主である株式会社中島ホールディングス等から株式を取得し、平和の筆頭株主となった。形式的には平和がオリンピアを子会社化する形だが、実質的には逆にオリンピアが平和を買収することになった。なお、創業者の中島健吉は2003年に名誉会長に退き、2008年には平和中島財団を設立し、株式売却額とほぼ同額の資産約500億円を投じた。

2011年、経営の多角化を目的としてゴルフ場運営企業のPGMホールディングスをTOBにより買収した（2015年8月に完全子会社化）。



オリンピアをグループに収めた後、2010年からパチスロの発売は途絶えていたが、2018年の「南国育ち〜蝶々ver〜」（アムテックスブランド）から発売を再開した。


※ ○印付きの機種は、平和BROSブランドでの発売
1986年設立の関連会社。設立当初はパチンコ関連の基礎研究を目的とした「アムテックス研究所」だったが、後にパチンコ機の開発にも参入。主に羽根モノ・権利物系のパチンコ機を取り扱う。





</doc>
<doc id="312669" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=312669" title="タダノ">
タダノ

株式会社タダノ（）は、建設用クレーン、車両積載形トラッククレーン、高所作業車などを製造・販売する世界最大手級の建設用クレーンメーカー。
同社が製造する製品には油圧技術が用いられている。ブランドメッセージは「Lifting your dreams」。本社は香川県高松市。





中古クレーン等の販売・買取

車両積載型クレーン、クレーン部品等の委託製造・販売

門型油圧リフター等の製造・販売、各種マニュアル制作

高所作業車等の委託生産・販売

クレーン整備

クレーン免許等の教習

設備管理

グループシステム運用・システム開発

クレーン陸送・部品輸送


モアイ修復プロジェクトは、『日立 世界・ふしぎ発見!』で1988年に流された「クレーンがあれば倒れたモアイ像を起こせるのに」というコメントを社員の高木啓行が見たのがきっかけでスタートした。プロジェクト当初はチリ側（イースター島はチリ領）の住民などから外国人が入ることに反対や考古学者からの学術的な観点からの反対があった。しかしタダノの熱心で親身な活動に次第にプロジェクト支援の輪が広がっていった。またプロジェクト総費用1億8千万円はタダノが全額負担し、かつモアイの修復費用も負担した。その姿勢にチリ政府も全面協力を承諾しプロジェクトが開始した。1991年から93年にかけて、クレーンをイースター島に寄贈し、発掘調査・修復作業などに協力した。イースター島のモアイ像（立像）でよく紹介される15体の写真はこのプロジェクトで立像されたものであり、現在は観光名所となっている。なお、モアイの近くにはタダノの功績を評するプレートが設置されている。

2007年には奈良県の高松塚古墳の石室解体作業にも技術協力を行った。当時の新聞によると「モアイの時にお世話になった人に頼まれたから」だという。お世話になった人とは石工職人左野勝司である。また2008年にはカンボジアのアンコール遺跡群修復のために製品を寄贈した。




</doc>
<doc id="313649" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=313649" title="タンガロイ">
タンガロイ

株式会社タンガロイ（）は、超硬合金「タンガロイ」を用いた切削工具の製造・販売等を主な業務とする日本のメーカーである。大手切削工具メーカーの中では先端技術志向。本社は福島県いわき市。切削工具の他、ボールペンのボール等の製造も行っている。

東芝の前身である芝浦製作所と東京電気が1934年に共同出資し設立された「特殊合金工具株式会社」が基となる。

「タンガロイ」は、炭化タングステンとコバルトなどの粉末とを焼結して作った焼結炭化物合金（Tungsten + Alloy）の意である。

元は1929年に現在の東芝の前身である芝浦製作所と東京電気が日本初の超硬合金を開発したことに始まり、それを「タンガロイ」と称して市販したのが始まりとされている。1934年に両者が共同で出資した「特殊合金工具株式会社」を設立（これが創業年と見なされている）。

1937年、特殊合金工具は大井電気と合併して「芝浦マツダ工業」となり、同社の特殊合金工具製作所となった。1942年、芝浦製作所・東京電気ととも合併し、「東京芝浦電気（東芝）」となり、同社の特殊合金工具製作所となる。

戦後、過度経済力集中排除法に伴い、1950年に東芝から分社化して「タンガロイ工業」として設立（これが設立年と見なされている）。その後1958年に「東芝タンガロイ」に社名を変更。主力である切削工具の他に、耐摩耗用工具や電子製品関連部品などの製造・販売を行ってきた。

永らく東芝グループの企業であったが、東芝本体の事業分野との関わりが比較的薄いという背景もあり、2004年にMBOによりグループから独立し社名も「タンガロイ」と改める。この独立の際に株主構成が大幅に変わり、東証一部の上場基準を満たさなくなったため、上場廃止となった。

2006年7月に同じく大手の工具製造メーカーであるオーエスジーと資本・業務提携を行った（2008年に解消）。
2008年にオランダの超硬工具メーカー、IMC（インターナショナル・メタルワーキング・カンパニーズB.V.）が全ての株式を買収し、同社の傘下に入った。
2010年4月1日付で、本社および本店所在地を神奈川県川崎市から福島県いわき市にあるいわき工場へ移転した。




</doc>
<doc id="316929" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=316929" title="松浦機械製作所">
松浦機械製作所

株式会社松浦機械製作所（まつうらきかいせいさくしょ）は産業用機械類、工具 、工作機械メーカーである。特にマシニングセンタの開発設計・製造においては世界でもトップクラスである。






</doc>
<doc id="3219401" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3219401" title="高輪ヂーゼル">
高輪ヂーゼル

高輪ヂーゼル株式会社は、東京都港区に本社を置く、主に自動車製品の販売・部品のリビルドを行う企業である。

高輪ヂーゼルは、ディーゼルエンジンの修理・メンテナンスおよび再利用を目的としたリビルドが特徴。その他自動車製品の販売、油吸着剤「スファグ・ソーブ」の販売を行う。









</doc>
<doc id="3244753" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3244753" title="コトブキ技研工業">
コトブキ技研工業

コトブキ技研工業株式会社（ことぶきぎけんこうぎょう、）は、日本の建設機械・産業機械メーカー。







</doc>
<doc id="324549" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=324549" title="ヒライ (機械)">
ヒライ (機械)

株式会社ヒライ（ひらい）は、大阪市東住吉区に本社を置く中小企業である。










</doc>
<doc id="3265485" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3265485" title="サム技研II">
サム技研II

株式会社サム技研セカンドは、愛知県東海市にある日本の機械装置メーカーである。

2008年（平成20年）に設立。通信販売通信教育向けの発送設備や、ダイレクトメール封入封緘機、検査機、物流センター向けの装置・設備を自社で開発する機械装置設備メーカーである。

2008年（平成20年）にサム技研の解散に伴い、同年サム技研セカンドを設立。

同社が開発した高速封入封緘システム「SP-8000」は、定形外和封筒の生産スピード業界最速である。





</doc>
<doc id="3309751" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3309751" title="放電精密加工研究所">
放電精密加工研究所

株式会社放電精密加工研究所（英称:"HODEN SEIMITSU KAKO KENKYUSHO CO., LTD."）は、神奈川県厚木市に本社を置く日本の航空宇宙、輸送用機器、住宅、環境・エネルギー分野の部品製造及び機械の販売を行うメーカーである。

放電加工の専業では国内最大規模であり、アルミ押出用金型、セラミックスハニカム押出用金型などは。事業内容としては、放電加工・表面処理、金型、機械装置等の３つの事業に分かれており、国内に8つの事業所を持つ。

放電加工・表面処理事業では、通常のワイヤーカット加工、型彫加工、電解加工だけではなく、サーメテルコーティングなどの耐熱・防食技術を生かしてロケット関連部品、ガスタービン関連部品、燃料電池関連部品の受託加工や航空エンジン部品の製造を行っている。

金型事業では、アルミサッシの製造過程で用いられるアルミ押出用金型、自動車の排気ガスを浄化するためのセラミックスハニカムの製造過程で用いられるセラミックスハニカム用押出金型などの金型製造を行っている。

機械装置事業では、従来のプレス機の常識を超えた工作機械並みの精度を持つ、高精度直動式デジタルサーボプレス「ZENFormer」「ZENFormer nano」、の製造・販売だけでばく、自社のプレス機を使ったプレス加工事業を行っている。

独自の技術開発力で、近年ではクロムを一切含まない高防錆・高耐食の性能を有した完全クロムフリー塗料「ゼックコート」の製造や、曲率（R）を持った孔を加工できる曲孔放電加工技術など、常に新たな市場を開拓している企業である。







</doc>
<doc id="3336510" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3336510" title="下西技研工業">
下西技研工業

下西技研工業株式会社（しもにしぎけんこうぎょう、英称：Simotec Co.,Ltd）は、大阪府東大阪市に本社を構える機械部品メーカー。

ヒンジ・センサーなどの機構部品、マグネットキャッチ・マグネットシート・焼結磁石などの磁気工業品、ヒートパイプ・放熱ユニット・放熱シートなどの熱対策工業品の製造販売を行う企業である。複数の日本メーカーへ、複写複合機・家電品・精密機器の部品供給を行っている。

1990年設立。企業理念は「Create(創造)」。

主力製品はヒンジで、重量から軽量まで様々なヒンジを開発、販売しており、産業機器向けの軽量ヒンジではトップシェアを獲得している。主な商品として薄型ノートパソコン用の小型で高トルクのチルトヒンジなどがある。

ヒンジ以外では熱対策商品や磁気製品などを開発、販売し、多数の特許製品を保有している。2017年にはコピー機や複合機の用紙の検知に使われる超音波式センサーと同様の性能を持ち、コストを30％抑えた新しい磁気変位センサーを開発した。

2017年の大阪ものづくり優良企業賞の最優秀企業賞に選出。






</doc>
<doc id="3371317" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3371317" title="日本トムソン">
日本トムソン

日本トムソン株式会社（にっぽんトムソン、）は、日本のベアリングメーカー。商標はIKO。

国内で初めて針状ころ軸受（ニードルベアリング）を自社技術により開発した日本のメーカー。取扱製品として、ニードルベアリング、直動案内機器および精密位置決めテーブルがある。また、ベアリングの長期メンテナンスフリーを実現したオリジナル潤滑部品「Ｃルーブ・メンテナンスフリー」シリーズを主力商品としている。

商標であるIKOの由来は、革新的で「Innovation」、高度な技術に立脚し「Know-how」、創造性に富む「Originality」という意味が込められており、「社会に貢献する技術開発型企業」という経営理念を活動の指針としている。







</doc>
<doc id="3395264" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3395264" title="PDエアロスペース">
PDエアロスペース

PDエアロスペース株式会社（）は、日本の航空宇宙企業である。

米国のAnsari X Prizeでの宇宙ベンチャーの活躍に触発されて2007年に設立された企業である。パルス・デトネーション・エンジンを搭載して航空機のように離着陸し、高度約100㎞まで往復する有人宇宙飛行機であるペガサスを開発中で2020年頃の打ち上げを目指す。下地島を宇宙港として使用するために開発を進める。

宇宙航空研究開発機構 (JAXA) 等からの受託開発も行う。

2016年にはANAホールディングスおよびエイチ・アイ・エスと資本提携を行い出資を受けたほか、2017年には愛知県碧南市にある金型メーカーの工場3階にR&Dセンターを開設した。2018年には碧南市港本町にある工場を借りて、大きさ約8倍以上の新R&Dセンターを開設した。

ペガサスは、PDエアロスペースが開発を進めている宇宙機である。一般的なロケットとは異なり、再使用が可能で飛行機のように水平離陸／水平着陸を行ういわゆるスペースプレーンで、弾道飛行で高度100kmの宇宙空間への到達能力を持つ。パルス・デトネーション・エンジンの技術を応用して、単一のエンジンを用いながら、高度15kmまでは空気を用いたジェット燃焼を、高度15km以上では酸化剤を用いたロケット燃焼を行うことを特徴とする。

2009年時点では2014年中の有人機完成を目指すとしていたが、その後計画は遅延しており、2018年現在では全長5mの無人機を2020年にサービス開始し、次いで全長14.8mの有人機を2023年末に運用開始するとしている。



</doc>
<doc id="3430437" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3430437" title="カワサキ機工">
カワサキ機工

カワサキ機工株式会社（カワサキきこうかぶしきかいしゃ、"Kawasaki Kiko Co.,Ltd."）は、静岡県島田市に本社、同県掛川市に本部をおき、茶摘機など茶業向け機械器具を製造する企業。

同社の製品には「KAWASAKI」ブランドがつけられているが、オートバイや船外機などを製造する川崎重工業との関連はない。

主に製茶業関連の機械・機器を製造している。






</doc>
<doc id="3453112" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3453112" title="ライスター (メーカー)">
ライスター (メーカー)

ライスターは、1949年にカール・ライスターが創立したライスター社（"Leister AG" ）の名称、または同社が開発した熱風溶接機の通称である。
ライスター社は、熱風溶接機・産業用ヒーター・レーザー溶着システムを取り扱う中核部門のライスターテクノロジーズ社、小型赤外線光源・レーザーガスセンサー・ガスフローセンサー・マイクロ光学部品を取り扱うアクセトリス社、家庭DIY向け熱風機を取り扱うウエルディー社からなるグループ会社を統括するホールディングカンパニーとなっている。
統括拠点はスイス・ザルネン及び隣接するケギスヴィールにある。

ライスター社は、トンネルや土木現場向け遮水・防水シート、プールや屋上・ベランダなど向け防水シート、室内装飾・床シートなどを溶接・溶着する為の熱風機のメーカー、また、シュリンクフィルムや予備加熱向けなど産業用ヒーター装置のメーカーであると共に医療器、自動車部品、電子部品などのプラスチック溶着向けのレーザー溶着機のメーカーでもある。

ライスターは世界屈指の熱風機のブランド名であるが、最初に商品化されたのはハンディー型の小型掃除機であった。第二次世界大戦以降、加工性・生産性の高さより、材料としてのプラスチックが世界中で注目されてきたころ、カール・ライスターは、掃除機で培った技術を応用した熱風機を発明した。
世界最大のプラスチック技術展のイベントであるドイツ・デュッセルドルフのKメッセで熱風機が展示されると、樹脂を接合できる熱風機の存在が世に知られることになり、それ以降、ライスターは熱風機の代名詞となり世界中へ広がることとなった。
樹脂溶着技術は、その後、欧米を中心に盛んに研究されることになったが、摩擦熱系の溶着技術とは異なり粉塵の発生がないレーザー溶着は20世紀が終わる頃より着目されていた。特に微細溶着と呼ばれる医療機器や小型部品で求められる繊細で複雑な形状を溶着するにはレーザー溶着が最適であると考えられていた。ライスター社は、レーザービーム光をマスクで遮光し必要な部分にのみ照射するマスク溶着を開発、特許を取得し、レーザー溶着システムメーカーとして新市場を切り開くことになった。
その後、レーザー照射部を直接加圧できる球体レンズユニットより構成されるGLOBO溶着、及びローラー型レンズユニットより構成されるローラー溶着を開発、特許を取得し、樹脂部材間に隙間があると溶着トラブルが発生してしまうというレーザー溶着においては各社機で顕在化している問題を独自の特許技術で改善した。各ユニットはモジュール化されており、レーザーヘッドだけでも、スポット光はもちろん、ラインビーム、ガルバノスキャン、円筒部材の外周部を同時にレーザー照射できるラディアル光、前述のGLOBO溶着やローラー溶着、状況においてはマスク溶着を組み合わせることもでき、モジュールを交換すれば複数の用途に対応することができるシステムとなっている。低出力から高出力、空冷型、水冷型と選択できる発振器のラインナップと相まってレーザー樹脂溶着システムとしては世界最大のオプション群を誇っている。また、これまでに対応した豊富なアプリケーション経験数により、溶着技術で最も重要とされるソフトウェアのノウハウの蓄積が進んでおり、最短時間でのソリューション提案やトラブル改善までの必要時間を最小化することに成功している。自社内で開発されたレーザー溶着技術は、同時並行的に新型のセンサー技術も産み出し、センサー事業としてアクセトリス社が立ち上がることとなった。


Leister AG は、ライスターグループの持株会社であり、2011 年から、スイスのオプヴァルデン州のケギスヴィールに本社があります。グループには、以下の会社が含まれます：
スイスの会社は、主に研究と生産に携わっています。プラスチック溶接、プロセス加熱 (1967年以降)、レーザープラスチック溶接 (1998年以降) を事業領域としている、Leister Technologies AG が、当社の原点です。熱可塑性合成材料の溶接、産業用プロセス加熱の熱風モジュール、レーザープラスチック溶接向けの装置を製造しています。

Axetris AG は、ガスセンサーや微小光学のフィールドで展開しています。この分野での活動は 1998 年に始まりました。Axetris は、2011 年から、グループ内の独立企業です。登録オフィスは、ケギスヴィールです。Ascent GmbH も、ライスターグループのスイス企業の一員です。

7 つの国際的部門は、ライスター製品やサービスの販売に集中しています。Aachen (ドイツ、1999 年以降)、Itasca (米国、2000 年以降)、上海 (中国、2004 年以降)、チェンナイ (インド、2007 年以降)、Osaka (日本、2011 年以降)、バンホーテン (オランダ、2012 年以降)、ミラノ (イタリア、2013 年以降) に支社があります。


Leister AG は、スイスの Schwingverband のリードスポンサーです。
ライスター財団は、2007 年に設立されました。芸術、文化、教育、科学を専門としています。この財団は、ETHZ 財団、EPFL、Technorama と連携しています。また、Sarner See の ErstKlassik コンサートシリーズなどの地域プロジェクトもサポートしています。



</doc>
<doc id="346049" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=346049" title="三條機械製作所">
三條機械製作所

株式会社三條機械製作所（さんじょうきかいせいさくじょ、）は、新潟県三条市に本社を置く機械・鍛造メーカー。

たばこ製造用装置の分野で日本最大手。自動車部品他、工作機械、印刷機械の製造。





</doc>
<doc id="3554668" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3554668" title="水ing">
水ing

水ing株式会社（スイング、）は、東京都港区に本社を置く総合水事業会社。

1977年4月、荏原製作所の子会社として設立。2011年4月に三菱商事、日揮が資本参加し、三社の合弁企業となった。

主に環境衛生施設（上下水道施設、公害防止プラント等）の設計、管理、施工、関連機器の販売などを行っており、和製水メジャーを目指すとしている。また、2012年（平成24年）に設立された子会社の水みらい広島は、水ingと広島県企業局が出資する日本初の民間主体による水道事業運営会社である。




</doc>
<doc id="3557860" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3557860" title="エンターライズ">
エンターライズ

株式会社エンターライズは、パチスロ機を製造・販売している企業。カプコンの100%子会社であり、カプコンのゲームを素材としたパチスロ機を多数輩出している。




</doc>
<doc id="3561213" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3561213" title="アクセス (石川県の企業)">
アクセス (石川県の企業)

株式会社アクセス（アクセス、英称:"ACCESS Ltd."）は、石川県白山市に本社を置く、アイダエンジニアリンググループの中核企業の１つである。主な事業は、プレス機械および工作機械の自動加工ライン、自動化装置の開発・設計・製造である。



国内

海外



</doc>
<doc id="357221" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=357221" title="北越工業">
北越工業

北越工業株式会社（ほくえつこうぎょう、"HOKUETSU INDUSTRIES CO., LTD." ）は、新潟県燕市に本社を置く建設機械、産業機械メーカーである。東証一部上場。エンジンコンプレッサ、モーターコンプレッサ、ディーゼルエンジン発電機、高所作業車、高所作業台の製造・販売、ガソリンエンジン発電機、エンジン溶接機、ミニバックホーの販売を行っている。主力製品のエンジンコンプレッサの国内シェアは約87％、世界シェアは約15％である。垂直上昇式高所作業車は後発メーカーでありながら国内シェア60％を超える。ブランド名はAIRMAN（エアマン）。










</doc>
<doc id="3605054" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3605054" title="リフテック">
リフテック

株式会社 リフテック（"Liftec Co.,Ltd."）は、広島県呉市に本社を置く、階段昇降機・段差解消機をメインに、販売・設置・保守・メンテナンス・レンタル・中古販売を行う企業。

2007年（平成19年）、谷本忠士によって設立された。

2012年より、介護保険貸与・販売営業所「福祉のお店　ふわり」を開業。2015年より、「訪問介護ステーション　みつき」を開業。





</doc>
<doc id="3613789" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3613789" title="和泉チエン">
和泉チエン

和泉チエン (いずみチエン)は、日本の大阪府阪南市にある、金属製品製造企業。各種のローラーチェーンの製作を主な業務としている。1916年(大正5年)に創業した比較的歴史の長い企業でもある。任意団体、日本チエーン工業会所属。阪南市商工会、「阪南ブランド十四匠」事業に参画。

製造されたチェーンは自転車用としてのものはシマノ、パナソニックサイクルテック、ブリヂストンサイクルなどに納入されており、機械用のものについても、国内では椿本チエイン、小松製作所、スズキ、川崎重工 など(OEM提供含む) 、その他海外にも納入されている。中古自動車用として、発動機のタイミングチェーンなども手がけており、これは欧州や中南米市場にも投入されている。

日本国内でしか良い製品は作れないとして、生産拠点は阪南市の本社工場のみとしている。また、コスト競争にも積極的ではなく、従業員数も200人を超えないようにし、営業マンも少なく、と言った経営方針である。

※ この節は特記無き場合、和泉チエン公式サイトの沿革ページによる。




</doc>
<doc id="364387" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=364387" title="小森コーポレーション">
小森コーポレーション

株式会社小森コーポレーション（こもりコーポレーション、"KOMORI Corporation"）とは、印刷機械および印刷関係機器の製造から販売までを手掛ける大手機械メーカーである。「KOMORI」のブランド名を使っている。

国内で唯一の紙幣印刷機メーカーであり、ニューイヤー駅伝出場チームしても知られている。

印刷機を専業とする製造メーカー。印刷機専業メーカーとしては、ドイツのハイデルベルグ・ジャパンが最大の競合相手であった。2009年にはH-UV印刷機を発表し、一般枚葉印刷機業界でシェアを拡大している。








</doc>
<doc id="3648013" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3648013" title="リコーインダストリアルソリューションズ">
リコーインダストリアルソリューションズ







</doc>
<doc id="366511" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=366511" title="高見沢サイバネティックス">
高見沢サイバネティックス

株式会社高見沢サイバネティックス（たかみさわサイバネティックス）は、日本の駅務機器メーカーの一つ。券売機、自動販売機、印刷機、自動機向け貨幣処理装置などを製造。

JASDAQ上場企業である。大株主として富士電機が約25%、富士通グループが約10%の出資をし、役員も派遣している（富士電機からの出資額としては関連会社に含むことが可能な額であるが、全額が退職給付信託口であることと独立性確保を優先しており、同社グループには含まれていないが、当社から見ると同社は「その他関連会社」の位置付けになっている）。

1969年（昭和44年）10月1日に株式会社高見澤電機製作所（現在は富士通コンポーネント(株)子会社）の自販機事業部の一部が、創業者一族の中でのれん分け（分家）を行う形で独立し、当会社設立。工場は長野県佐久市にある。


北大阪急行電鉄万国博中央口駅 - 当時万国博中央口駅に多機能式自動券売機が設置され、駅廃止後は浴場で使用された後、同社に引き取られ、現在でも稼働できる状態となっている。2011年に機械遺産に認定された。



</doc>
<doc id="3675502" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3675502" title="ツバキ・ナカシマ">
ツバキ・ナカシマ

株式会社ツバキ・ナカシマ（つばきなかしま、英文:"Tsubaki Nakashima Company Limited."）は、日本の機械・自動車部品メーカーである。

軸受け（ベアリング）などに使われる精密ボールが主力。世界シェアの約３割を占めており、鉄製ボールの精度で高い技術力を誇る。





</doc>
<doc id="372975" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=372975" title="川重冷熱工業">
川重冷熱工業

川重冷熱工業株式会社（かわじゅうれいねつこうぎょう、KTE）は、滋賀県草津市に本店を置く汎用ボイラ・吸収冷温水機メーカー。川崎重工グループ。






</doc>
<doc id="3733254" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3733254" title="京セラインダストリアルツールズ">
京セラインダストリアルツールズ

京セラインダストリアルツールズ株式会社（KYOCERA Industrial Tools Corporation）は、パワーツールをはじめとする総合電動工具の製造販売を行う日本の株式会社である。京セラ株式会社の連結子会社。

リョービ株式会社は、1968年にパワーツール事業に進出。以降、パワーツール事業を主力事業の一つとして行ってきた。リョービは2017年10月31日に、パワーツール事業を新設分割した新会社である京セラインダストリアルツールズ株式会社へ移管させた上で、京セラインダストリアルツールズの一部株式を京セラへ売却することを発表した。

京セラインダストリアルツールズは2018年1月10日付で、リョービが行ってきたパワーツールの製造並びに販売をリョービから譲受したと同時に、リョービが保有していた京セラインダストリアルツールズの株式の80%を京セラへ譲渡し、京セラの連結子会社となった。パワーツールにおけるリョービブランドは継続して使用される。




</doc>
<doc id="3740681" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3740681" title="日本シューター">
日本シューター

株式会社日本シューター（にっぽんシューター、NIPPON SHOOTER Ltd.）は、村田機械グループで搬送装置の設計開発、医療廃棄物処理、OAフロア、通所介護のデイサービスなどの事業を手掛ける日本の企業。

搬送したい物を専用のカプセル（筒）に入れ、そのカプセルを専用の管路を用いて圧縮空気や真空圧を利用して搬送する搬送装置の気送管（）を主力製品としている。

村田機械グループ入り後は特に病院関係に注力しており、デイサービス、福祉用品レンタル、人の転倒危険度評価システム「Step+」、容器の再使用が可能な医療廃棄物処理（サイクルペール）、などを手掛けている。マスコットキャラクター（いわゆる、ゆるキャラ）として、「シュー太くん」がいる 。



</doc>
<doc id="3755979" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3755979" title="アイナックス稲本">
アイナックス稲本

アイナックス稲本株式会社は、東京都品川区に本社を置く、業務用洗濯機・乾燥機を製造販売する企業。2017年から東証一部上場の三浦工業株式会社の傘下企業。






</doc>
<doc id="378078" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=378078" title="ソフィア (パチンコ)">
ソフィア (パチンコ)

株式会社ソフィアは群馬県桐生市に本社を置くパチンコメーカーである。

「西陣」ブランドのパチンコ機で知られる。鉄工所としてパチンコ製造を始め、後に専業となる。現在ではパチンコ・パチスロ機の他に補給システムなど周辺機器の製造も行っている。なお、所属社員が本名ではなく、仕事用の変名を持っており、社内や営業活動などは変名で行うことでも有名（名刺にも変名が表記されている）。




</doc>
<doc id="3804363" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3804363" title="ヤマトミシン製造">
ヤマトミシン製造

ヤマトミシン製造株式会社（ヤマトミシンせいぞう、）は、大阪府大阪市北区に本社を置く工業用ミシンメーカー。日本の工業用ミシンのトップメーカーで、ハイテクロボットを駆使した縫製加工のイノベーションに取り組んでいる。

1927年創業。縫製アパレル業界に必要不可欠なオーバーロックミシン、環縫いミシン等の工業用ミシンの製造・各種縫製関連機器販売を行っている。1966年に日本のミシンメーカーとして初めて世界最高峰のドイツ市場に参入して以来、優れた性能と品質により国内外で高い評価を得ている。

創業以来、「日本初」「世界初」の差別化商品を継続的に開発。ニット縫製の分野では今や当たり前となった新機構や新機能を開発した。縫う際のずれやねじれを防止する機能や、縫い終わりにホツレ止めを行い　次の本縫い工程を省略できる機能など、きめ細かな独自技術を搭載した製品を販売している。

主な取引先は、有名ファッションブランド、大手スポーツ用品メーカー、大規模小売店など向けにアパレル製品を製造・供給する全世界の有力アパレル生産工場。並びに縫製関連設備販売代理店。






</doc>
<doc id="3817607" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3817607" title="日進工具">
日進工具

日進工具株式会社（英称：" NS TOOL CO.,LTD."）は、東京都品川区大井町に本社を置く切削工具業。超硬エンドミルで知られている。2013年現在超硬小径エンドミルの分野で国内トップシェア。




</doc>
<doc id="3864296" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3864296" title="テルミック">
テルミック

株式会社テルミック（）は、コンサートやテレビなどの美術制作を行っている日本の企業である。

テルミックの主な事業は、コンサート、テレビ、イベント、舞台などの映像・機械・電飾装置の設計、製造、プログラミングおよび設営、操作である。

2012年に三精テクノロジーズに買収され、同社の完全子会社となった。

など

など

など

など

など

など

など

など



</doc>
<doc id="399143" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=399143" title="フジテック">
フジテック

フジテック株式会社（"FUJITEC CO., LTD."）は、日本のエレベータ・エスカレータの専業メーカー。

本社は滋賀県彦根市宮田町にある「ビッグウィング」（2006年（平成18年）4月3日に大阪府茨木市から移転。現ビッグフィット）。

エレベータで日本国内シェア4位。エスカレータで5位。駅や公共施設、大型商業施設などに多数採用されている。
また、早くから日本国外に進出し、世界各地に営業拠点、生産拠点を設ける。特にシンガポールや香港などで高いシェアを占めている。

工場は、日本国内では、本社のある彦根市にエレベータ工場、兵庫県豊岡市にエスカレータ工場がある。また、日本国外では、アメリカ（オハイオ）、シンガポール、インドネシア、中国（北京郊外）、台湾、香港、韓国にエレベータ工場が、中国（上海）にエスカレータ工場がある。

設立は1948年（昭和23年）2月9日。創業者は内山正太郎。

なお、富士通とはロゴがそっくりだが、フジテックと富士通グループには資本・人的関連は一切ない。一方、富士通と同根の富士電機は第7位（2017年3月末現在）の大株主であり、エレベータやエスカレータに使用されるモータやインバータ制御装置などの供給を受けている。

大輪会の会員企業である。


到着アナウンスは、新機種よりもとむらみちこ・篠原恵美・荒木香衣・勝生真沙子が担当している。
なお、各機種販売開始直後に設置されたエレベーターは、デザインが新機種であっても、機械系統が従来品であるなどして、前機種として扱われる場合がある。






エスカレーターのアナウンスは、一部はもとむらみちこが担当している。もう片方の女性アナウンサーは不明。





</doc>
<doc id="403690" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=403690" title="理想科学工業">
理想科学工業

理想科学工業株式会社（りそうかがくこうぎょう、"Riso Kagaku Corporation"）は、東京都港区芝五丁目に本社を置く、日本の機械メーカーである。通称：RISO（リソー）。

1946年に謄写版印刷業として創業し、印刷機器と消耗品の開発・製造・販売を行う。高速カラープリンター「オルフィス」を主としたインクジェット事業と、デジタル印刷機「リソグラフ」を主とした孔版事業がある。国内には14営業部47支店・出張所、また26の海外子会社がある。

主力の高速カラープリンター「オルフィス」とデジタル印刷機「リソグラフ」は高速、低ランニングコストが特長で、世界中の学校、官公庁、オフィスで利用されている。

かつて長年ベストセラーを続けていた商品に家庭用製版用品「プリントゴッコ」があったが、2008年6月末をもって販売を終了した。なお、プリントゴッコの消耗品販売は2012年12月末まで続けられ、その後完全撤退となった。

創業者 羽山昇が陸軍少尉として終戦を迎え、復員後に進学した日本大学在学中に学費と生計費を捻出するために謄写版印刷業を始める際に、「日本がどうなってしまうか分からないときだから、人は理想を失ってはいけない。どんなときでも理想を貫いていこう」という思いから「理想社」と名付けた。1948年9月に「理想印刷社」と改めるが、1955年に解消して「株式会社理想科学研究所」を設立。1963年に現在の「理想科学工業株式会社」に改めた。

1946年9月2日、創業者 羽山昇が東京・世田谷の自宅に「理想社」の看板を掲げて謄写版印刷業を始めた。大学卒業後、孔版印刷一筋で仕事に専念し、1952年に業界で初めて英国製の電動タイプ印刷設備を輸入し、タイプ印刷の営業を始めた。当初、インクは輸入品を使っていたが供給不足になることもあり、インクの自社開発を開始。試行錯誤を経て、1954年に日本初のエマルジョンインク「RISO インク」が誕生し、これを機に印刷業からインクメーカーへの転換を図った。その後は、さらに改良を加えてインクが主力製品に成長する中、1961年にはタイプライターによる製版用「RISOタイプ原紙」を発売するなどそれ以外の商品も世に送り出していった。

1960年代後半にはハードウェア開発に力を注いだ。1966年に発表した赤外線による感熱式製版機「RISOファックス」は画期的な“5秒ファックス”として評判を集めた。1968年には、米国の大手企業と専用原紙「RISOマスター」のOEM契約を締結し、増産に向けて大規模な設備投資を行ったが急激に受注が減少。経営は破たん寸前の危機に陥った。苦境の中でも羽山昇は新技術開発の姿勢を貫き、閃光によるOHP（オーバーヘッドプロジェクター）フィルム作成機「RISO トラペンアップ」が完成。視聴覚資料作成機器として会社の危機を救う売れ行きを見せ、羽山昇は1973年に危機突破を宣言した。

1977年、家庭用簡易孔版印刷機「プリントゴッコ」を発売。「すべての家庭で親子一緒に印刷ゴッコを楽しんでほしい」という羽山昇の思いから開発されたこの商品は、大ヒット商品となった。

1980年、日本初のマイコン搭載自動孔版印刷機「リソグラフAP7200」とストロボ式感熱製版機「リソグラフ FX7200」を発売。続いて1984年に、製版・印刷一体型「リソグラフ007」を、1986年には孔版印刷の製版をデジタル化した「リソグラフ007デジタル」を発売。1990年代には、パーソナルコンピューターの普及と情報通信のネットワーク化というオフィス環境の変化に対応した「リソグラフFRシリーズ」などの新機種を開発。2000年には世界初の一体型・2色同時デジタル孔版印刷機「RISO V8000」を発売した。
孔版印刷機の専業メーカーとして歩みを進めていたが、2003年にはオリンパス光学工業株式会社（現・オリンパス株式会社）と共同開発した、インクジェット方式による高速カラープリンター「オルフィス HC5000」を発売。インクジェット事業への進出を果たした。

インクジェット事業は順調に拡大していき、「オルフィスHC5000」の知見から得た技術を集約した「オルフィスXシリーズ」を2009年に発売すると、2011年にはオリンパス株式会社と協議のうえ合弁事業を終了。以後、インクジェット事業は理想科学工業株式会社の単独事業となり、2013年には「オルフィスEXシリーズ」を発売。多様化するユーザーの印刷ニーズに応えるための拡張性を強化し、またオプション機器としてフィニッシャーを充実させ、バリアブル印刷を活用した帳票・ダイレクトメールなどの作成・封入などさまざまな機能が付加できるようになった。2016年には「オルフィスFWシリーズ」と「オルフィスGDシリーズ」を発売。用途に合わせた2シリーズ化を果たしている。

この間、「リソグラフ」も並行して新機種の開発が進められた。2004年に2色同時印刷機「リソグラフMZシリーズ」を発売すると、2010年にはその後継機として2色両面機「リソグラフMDシリーズ」を発売。2014年に発売した「リソグラフMEシリーズ」では、前シリーズを踏襲しつつユーザビリティーを向上させている。2016年には「リソグラフSFシリーズ」を、2017年には「リソグラフMFシリーズ」「リソグラフSF939G/939」を発売。基本性能を進化させ、画像品質と使いやすさを大幅に向上した。

そして現在の主力事業は、このインクジェット事業と孔版事業からなる印刷機器事業である。


印刷には、「凸版（活版印刷）」「凹版（グラビア印刷）」「平版（オフセット印刷）」などの方法があるが、「シルクスクリーン印刷」や「ガリ版（謄写版）印刷」の方法を孔版印刷といい、スクリーン状の版に細かな孔を開け、その孔からインクを押し出して印刷する。

リソグラフはこの孔版印刷の仕組みを利用している。まず始めに製版を行い、印刷の元となる版（マスター）をつくる。このマスターを印刷ドラムに巻き付けてプリントするので一度の製版で大量の枚数を印刷でき、印刷枚数が多くなるほど印刷単価は下がるため、低コストで大量印刷することができる。

1980年に発売したマイコン搭載自動孔版印刷機「リソグラフAP7200」とストロボ式感熱製版機「リソグラフ FX7200」は、それまでの謄写輪転機の市場を一新。続いて製版・印刷一体型「リソグラフ007」や、製版をデジタル化した「リソグラフ007デジタル」を発売。その後も、高濃度・高精度の印刷が可能なインナープレス方式の「SR7200」や2色同時印刷機「RISO V8000」といった製品が発売された。2004年には、安定性が高くユーザーからの信頼も厚いアウタープレス方式を採用した「リソグラフMZシリーズ」を発売。以後も2色両面機の「リソグラフMDシリーズ」やユーザビリティーを向上させた「リソグラフMEシリーズ」を発売するなど、様々な進化を遂げている。また印刷速度も向上を続けており、2017年発売の「リソグラフSF939／939G」は毎分最高190枚と業界最速※1を誇っている。

CMYK４色のインクジェットヘッドを並列に配置し一度にインクを吐出させることで、A3サイズ相当の用紙短辺幅に瞬時に印刷できる、ライン型インクジェットプリンター。「リソグラフ」では不可能だった、カラー（４色）化とバリアブル印刷（Variable data printing＝可変印刷。１枚ずつ内容の違う印刷を行うこと）を可能とした。インクには、独自に開発された専用の油性顔料インクが使用されている。油性インクは速乾度が高いため、高速プリントでも用紙が汚れたり波打ったりすることが少なく、従来のインクジェットでは難しかった高速両面プリントを実現している。

2003年12月に、オリンパス光学工業株式会社（現・オリンパス株式会社）と共同開発した「オルフィス HC5000」を発売すると、2005年には「オルフィス HC5500」を、2009年には「オルフィス Xシリーズ」を発売。そのプリントスピードは「HC5000」が毎分105枚、「HC5500」が毎分120枚、「Xシリーズ」が毎分150枚と、発売の都度進化を遂げていき、世界最速※2を更新していった。

オリンパス株式会社との共同開発から生まれた「オルフィス」だったが、2011年には合弁を解消し、理想科学工業株式会社へ事業譲渡がなされた。2013年に発売した「オルフィスEXシリーズ」は事業譲渡後に最初に発売された「オルフィス」となり、多様化する印刷ニーズに応えるため「くるみ製本フィニッシャー」や「メーリングフィニッシャー」との組み合わせで簡易製本や封入・封かんまでを自動化するなどの拡張性が強化された。

2016年には「オルフィスFWシリーズ」と「オルフィスGDシリーズ」を発売。「FWシリーズ」は従来比約3分の2とコンパクトサイズ化を果たし、静音性も向上させた。「GDシリーズ」は、トータルプリント枚数1,000万ページという耐久性を備え、加えてCMYK４色だったインクに新たにグレイインクを採用することで、高い画像再現性を実現した。さらに「GDシリーズ」のプリントスピードは毎分160枚と、「オルフィス」は世界最速を更新し続けている。

「プリントゴッコ」は、1977年9月に発売された。その名前には、「すべての家庭で親子一緒に印刷ゴッコを楽しんでほしい」という創業者 羽山昇の思いが込められている。価格も「家庭で使ってもらうには1万円を切る額でなければならない」との羽山昇の考えから、発売当時は9,800円だった。

この価格を実現することができた背景には、当時としては画期的であった流通システムがあった。当時は問屋を通すのが当たり前だったが、問屋を介さずに文具店と直接契約・販売する流通経路を開拓し、代金の回収には銀行の口座振替を活用するという独自の流通システムを構築し、合理化を推し進めた。

「プリントゴッコ」は日本の文化的・国民的行事ともいえる「年賀状づくり」のツールとして人気を博し、その価格設定も相まって大ヒット商品となった。「プリントゴッコ」の販売台数・売上金額はともに毎年増加を続け、初年度には販売台数6万台だったものが翌1978年には24万台と大幅に増加し、1983年には50万台を超え、1980年代後半から1990年代前半にかけては毎年60万台以上がコンスタントに売れた。

だが販売台数は1987年に72万台を記録したのをピークに、1990年代半ばになると大きな落ち込みが続いた。その背景には、パソコンとプリンターの一般家庭への普及があった。1996年に累計生産台数が1,000万台を達成したものの、販売台数の減少に歯止めはかからず、2008年に「プリントゴッコ本体販売終了のお知らせ」のリリースを発表した。

本体販売終了後も、インクやマスターといった消耗品の販売は継続していたが、2012年12月末をもってそれらの販売も終了。「プリントゴッコ」は35年の歴史に幕を閉じた。



2016年より茨城県鹿嶋市を本拠地とするプロサッカークラブ 鹿島アントラーズF.Cのクラブオフィシャルスポンサーとなった。同クラブユニフォームシャツの背中裾部分に、企業ロゴマークが掲出されている。


</doc>
<doc id="409829" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=409829" title="ジェイテクト">
ジェイテクト

株式会社ジェイテクト（）は、トヨタグループ主要13社に属する大手機械・自動車部品製造会社である。

2006年（平成18年）1月1日に光洋精工と豊田工機が合併して誕生した。豊田工機はボッシュから買収したトルセンLSD、光洋精工は、英トロトラック社とのジョイントによるフルトロイダルCVTと、それぞれ独自技術を持っていた。主力製品は自動車のステアリング、駆動系部品、軸受（ベアリング）、工作機械、メカトロニクス製品などである。また、ホームエレベーターなど住宅機器の製造も行っている。

同じ愛知県に本社を置くヤマザキマザック、DMG森精機、オークマなど共に日系四大工作機械メーカーの一角を占める。また光洋精工の時代から日本精工、NTNと共に軸受大手3社の一角を占めている。メカトロニクス主要製品として、TOYOPUC（プログラマブルコントローラ、PLC）がある。中でもTOYOPUC-PCSは、国内初の安全PLCである。

トルセン事業部のみ、旧ゼクセル（ヂーゼル機器）の工場を引き継いだ関係から、埼玉県狭山市と所在地が三河地区から離れているが、関越道、圏央道が開通し、都内・中部へのアクセスが格段に良くなった。羽村工場がほど近い距離にある。







</doc>
<doc id="410463" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=410463" title="三浦工業">
三浦工業

三浦工業株式会社（みうらこうぎょう ）は、愛媛県松山市に本社を置く、ボイラーを中心とした機器の製造開発をおこなう企業である。現在は東京証券取引所一部上場。

小型貫流式蒸気ボイラーのシェアで日本国内トップを誇り、また食品加工機器などでも高いシェアを持つ。

1927年、精麦・精米機の製造・販売を目的とする三浦製作所として創業。その後1959年に改組し（社長三浦保）、翌年には同社の主力となる小型貫流ボイラーの製造を開始、日本のみならず世界中でシェアを有する企業に成長する。その後も水処理機器や蒸気滅菌機器、食品加工機器などの分野に進出、それぞれの分野で高いシェアを有している。

2001年より同社のコマーシャル・メッセージにタレントの島田紳助を起用していたことから、日本テレビ系で放送中の『行列のできる法律相談所』や、テレビ朝日系の『サンデープロジェクト』といった番組にスポンサーで参加するケースが多くなっている。また、地元テレビ愛媛では、テレビ東京系遅れネットの『開運!なんでも鑑定団』のスポンサーを長年務めている。また京急品川駅や阪急電鉄梅田駅構内には、紳助を起用した大型広告も存在していた。

しかし、2011年8月23日に紳助が自らの不祥事を事由として芸能界からの引退を表明したことに伴い、同社は紳助出演のCM放送を打ち切ることを発表した。その後はACジャパンに差し替えられ同年9月をもって行列のスポンサーを降板し現在に至っている。


同社のモットーは「我々はわが社を最も働きがいのある、最も働きやすい職場にしよう」である。




</doc>
<doc id="420947" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=420947" title="京楽産業.">
京楽産業.

京楽産業.株式会社（きょうらくさんぎょう、KYORAKU）は、愛知県名古屋市天白区中砂町に本社を置くパチンコ・パチスロメーカーである。社名の後ろに小さい点「.」（ドット）が付くが、誤植ではない。

愛知県にパチンコ店「京楽会館」をチェーン展開している京楽グループとは資本、人的関係はない。






「ミス・サプライズ」とは、京楽産業の掲げる「MORE SURPRISE!!～皆様に喜び、驚き、発見、感動を提供し続ける～」という企業メッセージを、より広く多くの遊技者に伝えるために活動する京楽のキャンペーンガール。
2001年9月から2010年3月まで、基本的に１年間の任期で女性タレントを起用していた。

2010年4月、ミス・サプライズに代わりSKE48のメンバーから3名（出口陽・高田志織・小野晴香）を起用して「ゼブラ戦隊」を結成、その後ゼブラ戦隊の3名と平田璃香子・古川愛李を起用して、新たなキャンペーンユニット・「ゼブラ天使 キュインキュイ〜ン」を結成した。なお、2012年3月をもって、きキュインこと小野晴香がSKE48を卒業したため、小野を除いた4名で活動していた。

主な活動は京楽産業.の公式ホームページ内で公開されているサプライズチャンネルへの出演、連載のほかパチンコホールで行われるイベント出演など。また、漫画パチンコ777では十神真による漫画化作品『今日も天使のお仕事中!!』が連載されていた。

2012年、「ゼブラ天使 キュインキュイ～ン」がユニット名を「ゼブラエンジェル」と改名（全てカタカナ表記）し、メンバーも結成時の5名からラッキーセブンを意味する7名（謎のプレミアムメンバー1名を追加して計8名）にした。メンバーは出口・高田・古川・桑原みずき・佐藤聖羅・梅本まどか・小林亜実・鬼頭桃菜。

その後5人が卒業したため2014年に新メンバーを補充、矢方美紀・斉藤真木子・山下ゆかり・竹内舞の4人が加入して7人体制となった。さらに2015年春に2人が卒業、2015年6月に山内鈴蘭と辻のぞみが加入。2015年11月から翌3月にかけても3人卒業したため、2016年4月に須田亜香里、石田安奈、谷真理佳が加入した。さらに2017年2月から5月にかけて3人が卒業したため、同年6月に大場美奈、木本花音、佐藤佳穂が加入した。木本の卒業に伴い、2018年3月に荒井優希が加入し、衣装も一新された。


ほかに機種独自のキャラもある（冬ソナのアザラシ、仕事人の竜、仮面ライダーの蜂女など）。

現在

過去

他多数




</doc>
<doc id="436028" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=436028" title="鍋屋バイテック">
鍋屋バイテック

鍋屋バイテック株式会社（なべやバイテック、"Nabeya Bi-tech Kaisha" ）は、岐阜県関市にある機械要素部品メーカー。

2010（平成22）年度 APEC 中小企業 大臣会合に参加した各国の大臣・国務長官の視察先に選定された随一の企業で、日本を代表する中小企業・老舗（1560年〈永禄3年〉創業）の1社。

株式会社を入れた正式な社名は鍋屋バイテック株式会社だが、通称及び英語では「鍋屋バイテック会社（Nabeya Bi-tech Kaisha）」という。ユニークな命名である。

本社は「工場」と呼ばず、「工園」という。これは前会長の岡本太一が、「自然と融合したクリエイティブな工場」を標榜したからである。目標管理や成果主義などで社員を縛らず、のびのびと自由に行動してもらうことが好結果を生むという発想に基づいて、売上げなどの目標を持たない特異な企業である。国際取引も多く、地方にありながらグローバル感のある自由闊達な社風で知られる。

岡本は1995年（平成7年） "科学技術振興功績者"として科学技術庁長官賞を、2005年（平成17年）には"デザイン・エクセレント・カンパニー賞"を受賞した。2007年、岡本は代表権のない会長に退き、後任として金田光夫が社長に就任した。金田は創業1560年以来初の岡本家以外からの社長就任となった。
2017年3月1日付けで岡本友二郎が代表取締役社長に、金田光夫が代表取締役会長に、それぞれ就任した。

2007年には「日経スペシャル カンブリア宮殿」で、"最先端を走る老舗・理想工場"として紹介された。中部地方の中小企業としては初。出演した企業としてもトヨタ自動車・樹研工業に続いて中部地方で3社目であり、日本を代表する中小企業の1社に肩を並べた。

1560年創業のナベヤから太一の父である友吉が本家から独立して設立し、ナベヤと同じく伝統技術である鋳物をベースとした伝導機器を製造している。分家・グループ企業の多くも「ナベヤ」もしくは「鍋屋」の称号を社名に有している。

太一は現代美術・ワインの収集家としても知られ、とりわけ墨象美術家・篠田桃紅の作品については全国有数のコレクションを有している。2006年9月工場内に現代美術家のコレクションを展示した岐阜現代美術館が開設すると共に、岐阜現代美術財団を創設し初代理事長に就任したが2009年6月に急逝。後任の理事長には妻の園子が就任した。2010年6月には、天皇皇后夫妻が本財団の運営する関市立篠田桃紅美術空間に来館した。






</doc>
<doc id="439681" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=439681" title="ヤマザキマザック">
ヤマザキマザック

ヤマザキマザック株式会社（）は、愛知県丹羽郡大口町に本社を持つ大手の工作機械メーカーである。略称はMazak。オークマ、DMG森精機、ジェイテクトと共に日系四大工作機械メーカーの一角を占める。

1919年に名古屋市で山崎鉄工所として創業。当初は畳製造機を手掛け、後に木工機械の生産に乗り出す。1931年より工作機械の製造を開始。太平洋戦争後はGHQより製造を禁じられていたが、1959年から生産を再開した。1963年には日本の工作機械メーカーとして初めて対米輸出を行った。1974年から日本メーカーとしては初めてアメリカでの現地生産に乗り出すなど、国際展開を積極的に行った。1987年には工作機械メーカー売上高世界第一位を記録し、現在まで一位の座を保っている。株式非上場企業である。

ロゴマークにはMの中にYが3つの柱で表されている。

「マザック（MAZAK）」という名称は、世界で使われているブランド名である。これは世界進出の際に「YAMAZAKI」の「Y」は欧米人に発音しにくい事を考慮して「YA」を抜き、英語っぽさを出すために「I」を抜いて「MAZAK」とした。英語圏での発音は「メイザック」が近い。

1970年代、当時の在米ディーラーが発案して、自社のテリトリーで使用したのが最初である。その後、当時の山崎鉄工所社長・山崎照彦が、個人として使用権を取得、山崎鉄工所に有償で使用させたものである。






2012年、中国人社員が詳細な設計図面を不正に複製し、第三者に渡そうとしていたが警察により不正競争防止法違反容疑で逮捕された。




</doc>
<doc id="445880" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=445880" title="ニューギン">
ニューギン

株式会社ニューギン (NewGin) は、日本のパチンコ・パチスロメーカーである。1968年創立。

本社は愛知県名古屋市中村区烏森町に所在する。
研究開発部は名古屋市中村区烏森町と東京都中央区日本橋茅場町。

キャッチフレーズは「あそびにマジメ」。


マスコットキャラクターは「すももちゃん」（本名：春花すもも）。



但し、公式HPでの説明上、ニューギン販売及びEXCITE（2012年設立）は兄弟会社の扱いで、それ以外はすべて系列企業（グループ企業）の扱いとなっている。

新井悠司代表取締役は選挙区選出の赤松広隆議員（現：立憲民主党）に年間100万円の議員献金を行っている。

※2017年4月改編での提供番組はなし。


2004年に開始された、常識を超えた言動や行動で話題になった著名人を男女各1名表彰するコンテスト。「傾奇（かぶき）」は、戦国時代に流行した社会風潮の言葉「傾奇者（かぶきもの）」から引用し、「常識を越えた言動や行動」や「大きなチャレンジや決断で名を轟かせる」ことを指している。


</doc>
<doc id="450404" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=450404" title="日本製鋼所">
日本製鋼所

株式会社日本製鋼所（にほんせいこうしょ、The Japan Steel Works, Ltd.）は、鋼板、鍛造品、鋳造品、プラスチックの射出成形機、鉄道車両向け製品、戦車や艦艇の砲を製造する日本の株式会社である。三井グループに属する。略称は日鋼（にっこう）、あるいは英語表記の頭文字をとってJSWと記される。

旧株式会社日本製鋼所は、1907年（明治40年）、英国の技術を導入して国産の兵器を製造する会社として、北海道炭礦汽船株式会社、英国アームストロング・ウイットワース会社（）、英国ビッカース会社（）の出資によって北海道室蘭市に設立された。これは、製鋼事業としては安来製鋼所に次ぐ画期的な出来事であった。太平洋戦争の敗戦に伴い、企業再建整備法により後の1950年（昭和25年）に解散した。

解散された旧会社の資産と人材をもとに新たに設立された株式会社日本製鋼所は、兵器の製造で培った鍛造技術、鋳造技術を活用し、発電所、化学プラントに用いられる特殊な鍛造品、鋳造品、プラスチック・マグネシウムの射出成形機や各種の産業機器を製造している。また、戦車や艦艇の火砲や発射システムなどの防衛機器の製造も続けている。

首都高速道路公団からの依頼を受け、首都高速道路江戸橋ジャンクションの曲線道路橋桁の鋳造に関わったことでも知られている。

製作所として、発電用蒸気タービンや原子力用部材、化学プラントに用いられる鉄鋼製品やブレードやタワーなど風力発電用風車を生産する室蘭、プラスチック・マグネシウムの射出成形機、戦車や艦艇の火砲などを生産する広島、レーザーアニール装置など電子機器用装置を生産する横浜がある。かつては産業用機械を生産する東京、鹿島工場のほか、軍需用機器を製造・補修していた宇都宮（後のシンガー日鋼）、赤羽作業所、および輪西工場（現新日鐵住金室蘭製鐵所）があった。

従来、本社機能は東京都千代田区有楽町、日比谷三井ビルディングと東京都府中市日鋼町1番地1号の旧自社ビル（日本製鋼所東京製作所跡地、2004年（平成16年）に売却）に分かれていたが、2007年（平成19年）8月14日、東京都品川区のゲートシティ大崎ウエストタワーに移転した。

日本製鋼所の設立経緯について、特筆しておくべきこととして帝国海軍（以下海軍）との関係や、初の外国資本導入（ここでは英国）が挙げられる。

当時代議士でもあった、北海道炭礦汽船の専務取締役の井上角五郎は、かねてより製鉄業こそが近代化の根幹であると考えており、鉄道国有化による売却益を利用して、北海道の地に製鉄事業に進出することを計画して、伊藤博文、松方正義ら元老に働きかけた（日本製鋼所室蘭製作所の迎賓館である瑞泉閣には、伊藤博文の「日本製鋼所」という揮毫が残っている）。

一方、海軍においても日露戦争の経験から兵器国産化を目指していたが、そのためには先進国から技術を導入する必要があった。そこで、この計画に乗る形で呉鎮守府の山内万寿治中将を参画させる（現役将官が民間企業の顧問となるのは極めて異例である）ことで、兵器国産化を目的とした、製鋼事業を起業することが急速に具体化していった。当初、井上は追分で産出された石炭から作ったコークスと、倶知安などで産出した鉄鉱石を用いて高炉製鉄とそれに付随して製鋼を行うことを企図していたが、海軍側の説得により製鋼と兵器製造を中心とすることになっていった。井上の念願であった製鉄事業については、1909年（明治42年）に北海道炭礦汽船輪西製鐵場を開設して、現在の新日鐵住金室蘭製鐵所へとつながっていく。

先進国からの技術導入であるが、当時の海軍は英国のアームストロング・ウイットウォース會社 () から軍艦や兵器を多く買い付けていた。山内はこれを北炭に紹介するとともに、日英合弁事業とすることを勧めたとされる。そこに英国ビッカース會社 () が参加して、日本製鋼所を室蘭に設立することが決まった。

なぜ室蘭に日本製鋼所が設立されたかについてであるが、もともと、室蘭には海軍の鎮守府の設置が内定しており、軍港として指定されていたが、地勢的に太平洋側からの攻撃に対して防御が困難であるという理由により、1903年（明治36年）に鎮守府の設置は見送られたという経緯がある（大湊警備府を参照）。そこで、使われていなかった室蘭港を使用することとしたのである。

また海軍のみならず陸軍とも深い関係をもっており、日本軍最大級の試製四十一糎榴弾砲の砲身製造などを手がけている。


日本製鋼所の英語表記はThe Japan Steel Works, Ltd.であり、設立当初から用いられてきた。このため1970年（昭和45年）の新日本製鐵設立の際に新日鐵は英語名にJapan Steelを用いることができず、やむなくNippon Steel Corporationにしたという経緯がある。なお、旧日本製鐵株式會社の英語表記はJapan Iron & Steel Co., Ltd.であり、日本製鋼所と混同しない。

他の「日本セイコウ」という会社名（日本精工、日本精鉱）との混同を防ぐため、日本製鋼所株は株式市場関係者によって「アーム」という符牒で呼ばれることがある。これはもちろん、上記アームストロング社との資本関係に由来する。


ほか各社。

かつては、
という会社も存在した。これらはそれぞれ米国社との合弁会社とその子会社である。


ほか




</doc>
<doc id="456172" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=456172" title="住友建機">
住友建機

住友建機株式会社（すみともけんき）は、住友グループの建設機械メーカーである。









油圧ショベルは、米国のCNHグローバル・ケース部門へOEM供給している。
1988年頃、長嶋茂雄をCMキャラクターとして起用し、『朝のホットライン』（TBS・隔日）を提供していた。



</doc>
<doc id="467145" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=467145" title="島精機製作所">
島精機製作所

株式会社島精機製作所（しませいきせいさくしょ、）は、和歌山県和歌山市のニット機械製造・販売メーカー。公式サイトでは「総合メカトロニクス企業」を謳う。創業者は島正博。みどり会の会員企業であり三和グループに属している。

1961年（昭和36年）7月に島正博が知人らとともにゴム入り安全手袋（軍手）の半自動編機製造会社として三伸精機株式会社を設立したのが始まりである。

三伸精機株式会社の設立時の出資者の多くがこの半自動編機の量産と量販を重点とした事業展開を求めていたため、全自動手袋編機の開発を目指した島正博は1962年（昭和37年）2月に本社及び本社工場を移転して商号を島精機株式会社に変更し、翌月3月には現商号である株式会社島精機製作所に変更して新たなスタートを切った。

1963年（昭和38年）に指先まで丸く編んで手袋全体を縫い目ゼロで製造する全自動手袋編機の原型の開発に成功して発明協会和歌山県支部特賞し、翌年の1964年（昭和39年）には発明協会近畿地方特賞を受賞するなどこの技術は早くから高い評価を得ていた。

この技術を一段と深化させて1964年（昭和39年）12月31日の大みそかに量産型の全自動手袋編機を完成させ、1965年（昭和40年）に指先を角形に編んで後で人手による加工作業でかがり縫いする簡易型を商品化して発売し、今日に繋がる全自動編機事業を本格的に開始した。

この全自動手袋編機は高度経済成長に伴う作業手袋(軍手)の需要急増と相俟って1970年代にかけて出荷台数15,000台を超える大ヒット商品となり、初期の経営基盤を支えることになったが、発売初期では生産量を優先したため故障が多く、修理やメンテナンスなどのアフターサービスの負担が重荷となった。

そのため、問題解決と製品改良を目指して情報の顧客との共有や部品や製造工程の標準化を推進し、販売後のメンテナンスの費用の節減と顧客の安定操業を目指すことになった。

全自動手袋編機の量産･量販による事業基盤の確立と平行して、その技術を背景に1966年（昭和41年）に全自動タイツ編機のプロトタイプを開発し、1967年（昭和42年）に発明協会近畿地方発明賞を受賞して改めてその技術力が評価されるなど、製品の分野の拡大を目指した技術開発も続けられた。

1967年（昭和42年）に全自動衿編機のプロトタイプを開発し、その後テーラーカラー編みを可能にしたタイプや他社の競合製品と比較して約3倍の生産性向上を実現したタイプなど1968年（昭和43年）までの間に3機種を開発して、全自動衿編機の製造に乗り出して事業領域を拡大した。

1968年（昭和43年）11月には全自動横編機のプロトタイプを完成させて、1969年（昭和44年）春には他社の競合製品と比較して約5倍の生産性向上を実現した反物の生地生産に特化した全自動横編機の量産型の製造を開始して、今日の主力製品の基盤を築いた。

1970年（昭和45年）9月にジャカード方式の全自動横編機を開発し、より複雑で洗練された柄を要するファッション業界の需要に対応するため1971年（昭和46年）6月に万能特殊柄編機を発売するなど編み方の技術的な幅を広げ、1972年（昭和47年）には基本となる中山ラーベン編みや蝶山ラーベン編みなどを簡単に製造できるだけでなく成形編みなどにも対応した新機種を発売し、1977年（昭和52年）にジャック選別や目移し機能も搭載した新型の全自動セミジャカード成型横編機を開発して発売するなどファッション業界の多様な要求に応える編み方の多様化に取り組み、二段ラーベン横編機の代表的な存在に成長させた。

こうした技術を活かして1975年（昭和50年）8月にジャカード方式の多様な柄組みに対応するファッション性重視の製品に適した全自動ジャカードシームレス手袋編機を開発し、同年秋のドイツ・ライプツィヒ繊維機械展示会でゴールドメダル賞を受賞すると共に、その直後のイタリアのミラノのITMA展などで世界の横編機業界からジャカード編み技術とシームレス全自動編機の融合として脚光を浴び、単なる作業手袋の量産技術からファッション手袋の量産という新たな領域にも進出した。

続いて、1979年（昭和54年）に羽毛が多く細い毛糸をループ状に編むパイル編みの技術にも取組み、糸から手袋までシンカーニット方式でシームレスなパイル編みを全自動で行う全自動シンカーパイル手袋編機を開発し、ジャガード編みとパイル編みという異なる編み方による多様なファッション手袋の量産を可能にして技術力による新市場の開拓を進めた。

1975年（昭和50年）に完成した手袋の検品や最終仕上げ工程を機械化する自動手袋仕上げ機を開発して製造･販売を開始し、1978年（昭和53年）8月により小型でワンタッチで仕上げと検品の同時実行するなど操作性を向上させると共に生産量がそれ程大きくない場合に対応した新型の自動手袋仕上げ機を開発して製造･販売を開始し、翌年1979年（昭和54年）に300台を超えるヒット商品に成長させるなど手袋生産全体の自動化を進める周辺機器の開発･製造も進められた。

1977年（昭和52年）に電子制御を導入したにジャカード方式の全自動横編機を開発し、翌年1978年（昭和53年）3月に従来は職人の経験と暗黙知の蓄積による高い熟練度を要していた編み方の調整作業を電子制御化したシマトロニック・ジャカード・コンピュータ制御横編機を開発して、電子制御による作業工程の簡潔化で生産性を大幅に向上させた。

そして、この電子化に合せてデザイナーの手描きの柄を分解する専用スキャナーと、そのスキャナーで取り込まれたデジタル化された柄の情報を紙テープに転換する装置、そしてそのテープの編集作業等を行う装置を組み合わせ、その制御に必要だった指令用のパンチングされた紙テープを作成するテープメイキングシステムもあわせて開発･発売し、デジタル化の導入を顧客が容易に行えるようにした。

また、この電子化による多様な制御が可能になることに合せて機械の機構側も改良を施し、生産中の柄に使用しない針を機械内に仕舞い込んで針などの交換作業無しに多様な柄の切替を行いながら生産することを可能にし、豊富な柄をスピーディーで低コストに自動的に編み上げることが出来るようになった。

こうした電子制御によるコストダウンと多様ながらの生産が両立できるシステムにより、従来は機械化に向かないと考えられていた小ロット生産でも採算が合う水準まで製造費用低減を可能にし、1980年（昭和55年）に日本国内の横編機市場の過半数を占め、トップメーカーとしての地位を確立した。

1982年（昭和57年）には全自動シームレス手袋編機が電子制御化されるなど1980年代に全機種のデジタル化・システム化が進められていった。

1992年（平成4年）に自社のCADシステムと連携させて精密で均等な裁断を可能にする生地自動裁断と柄合わせ用裁断を行うシステムを発売し、電子制御による生産工程の統合を一段と進めている。

1981年（昭和56年）に電子制御用のテープメイキングシステムを改良してテープを使用せずに横編機や関連機器と電子的に直接接続して制御すると共にディスプレイが設置されたデザインシステムが開発・発売され、電子化は新たな段階に入った。

1991年（平成3年）にコンピュータ横編機用のプログラムが自動化された自動制御装置を搭載して従来比約60倍のスピードを実現してファッションの多様化に伴って増大する多品種・小ロット生産に影響を与える柄サンプルづくり作業の大幅な時間短縮を実現した。

1983年（昭和58年）に柄のサンプリング以外のニットアパレルデザイン工程のコンピュータ処理を行うアパレルマルチデザインシステムを発売して作業可能な領域を広げ、1988年（昭和63年）に型紙の製図からニットパーツのサイズ展開、そして生地上でのレイアウトのためのマーキング作業というアパレルの縫製・製造におけるデザインや生産準備工程全般をコンピューター上で行うシステムへと発展させた。

1993年（平成5年）に型紙データの作成・ゲージ変換・編機用プログラミング作業・編地シミュレーション・刺繍シミュレーションなどの生産に関連する分野だけでなく、リアルなサンプル画像合成・配色検討から販売促進用のパンフレットやビデオデータ作成など商品企画や販売促進を含むニットアパレル産業の作業全般を行えるトータルデザインシステムを開発･発売し、実物のサンプルではなくデジタルデータによるサンプルを用いてデザインをやり取りしながら製品の開発をすることが可能な統合型のシステムへと発展させた。

2000年（平成12年）には完全無縫製横編機の制御データも同時作成しながらコンピューターグラフィックス上で確認可能なシステムへと発展し、顧客へのプレゼンテーションデータと生産工程データを同時作成することで販売先と合意次第すぐに生産に取り掛かることが可能となった。

また、顧客へのプレゼンテーション技術として3次元画像システムも導入され、2001年（平成13年）に服を装着した状態、2002年（平成14年）にハンガーにつるした状態を3次元画像として確認できるシステムが加えられ、ファッションの多様化に迅速に対応出来るニット製造業の業務フローを見据えた展開を行い、アパレルメーカーやデザイン事務所などで採用されるようになった。

1995年（平成7年）にニットを含む服などに染料や顔料などを使ってインクジェット方式でプリント出来るインクジェットプリンターを発売し、2007年（平成19年）にはセーターの毛羽の立ち方など微細な商品特性を残しながら背景の切り取りが行えて商品カタログ用の画像作成が簡単に作成できるソフトも発売するなど、ニット産業が必要とするデジタル系の関連機器も開発･発売している。

1982年（昭和57年）に左右同一のニットを成型編みで製造できるツインキャリッジ・コンピュータ制御横編機を発売し、1987年（昭和62年）に編み糸を送り出すステッチコントロールも完全電子制御されたコンピュータ制御横編機を発売し、製品全体を一括して編み上げるシステムへの第一歩を踏み出した。

1995年（平成7年）に完全無縫製横編機のプロトタイプが開発され、ホールガーメントと呼ぶニットの服を糸から一気にシームレスに編み上げるシステムへと発展した。

この完全無縫製横編機の実現には作動中に装置内で理論的に必要とされる糸長と実際消費された糸の長さを比較分析してその誤差を最小限に低減させ、生産現場における温湿度の変化による機械や糸などの変異を調整しながら編糸の消費量を調整することが可能な編糸供給装置により、生産現場の環境変化に影響されずに編地を制御通りの正確な寸法と均等な規格で編み上げて全てのニットのパーツをデザインされた型紙と一致させることが必要となるため、機構も含めて独自に開発した電子制御の編糸供給装置デジタルステッチコントロールシステムが用いられて、実現が可能になった。

2003年（平成15年）にはこの電子制御の編糸供給装置デジタルステッチコントロールシステムを改良して、編糸を供給する送り込みだけでなく、編糸の戻しも含めた両方向の制御を実現し、編み上げる工程の品質を安定させて編地の均一さを更に向上させ、高品質と生産性向上を両立する新型の編糸供給装置へと発展し、さらには給糸部分の張力も電子制御して極めて繊細なカシミヤ糸を使って高速で編み上げることも可能になり、多彩な糸を完全無縫製横編機で用いることが可能になった。

縫い目のないニット衣料がきれいに編める完全無縫製横編機の技術力は高く評価され、エルメスやグッチなど海外ブランドにも導入されている。




</doc>
<doc id="473193" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=473193" title="東芝エレベータ">
東芝エレベータ

東芝エレベータ株式会社（とうしばエレベータ、"TOSHIBA ELEVATOR AND BUILDING SYSTEMS CORPORATION"）は、神奈川県川崎市幸区に本社を置く東芝グループのエレベーター・エスカレーターの製造会社。

経営理念は『Customer DELIGHT』。

元々は親会社の東芝が製造した昇降機の保守会社だったが、2001年に東芝の昇降機事業が全面移管され、開発・設計・製造・販売・据付・保守を一貫して行う企業となった。
東芝は、フィンランドのコネ社と1998年から協力関係（2002年からは資本提携）があり、相互部品供給、共同調達、共同開発を行っている。
そのため、コネ社のテストセンターには東芝・コネ社のブランドロゴが入った高速ダブルデッキエレベーターが設置されていた。なお、片方のかごは東芝の操作盤が、もう片方のかごには、コネ社の操作盤が設置されていた。なお、現在は撤去され新たにコネ社が東芝の技術を発展させ分速600mの超高速ダブルデッキエレベータが後継機として試験用昇降路に据え付けられた。

東芝は1958年から1972年まで東洋オーチス・エレベータ（現・日本オーチス・エレベータ＝元パナソニック資本）と業務資本提携関係があった関係上、自社での昇降機事業はエレベーター大手5社の中では最後発（1966年参入）であるため、国内シェアは上位2社の三菱電機（三菱電機ビルテクノサービス、菱電エレベータ施設）・日立製作所（2014年に日立ビルシステムに全面移管）の後塵を拝して不動の3位となっている。



エレベータ

エスカレータ

　　台湾高速鉄道、コジマ、ヤマダ電機、ケーズデンキ、ヨドバシカメラ、イオングループ、大丸心斎橋店北館（旧・そごう心斎橋本店、10階から下）、阪急百貨店うめだ本店、ラゾーナ川崎プラザ、トキハ百貨店、サンリブ、北九州病院グループ各病院に導入。（エレベーターも東芝製のものを使用。）

到着アナウンスは、旧機種より新山志保・深見梨加・小松彩夏が担当している。代表的な商標については以下の通り。


　CV10

　CV20

　CV30

　CV40

　CV50

　CV60

　CV70

　CL50

　CL70


エレベーターリニューアルの商標。操作盤などのデザインは、NewスペーセルEXおよびスペーセルGRに準じている。
エスカレーターリニューアルの商標






</doc>
<doc id="474586" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=474586" title="加藤製作所">
加藤製作所

株式会社加藤製作所（かとうせいさくしょ、英称: KATO WORKS CO.,LTD）は、日本の建設機械・特装車メーカー。

各種クレーンが現在の主力商品で、他にも油圧ショベル、アースドリルなどの建設機械や、除雪車、路面清掃車などの特装車の製造・販売・アフターサービスを行っている。長らく後楽園球場や東京ドームの一塁側内野中段に「KATO」の広告が出ていたが、2000年限りで撤退した。

2011年3月期の連結売上構成は、荷役機械44%、建設機械53%、路面清掃車等2%となっている。また、連結売上のセグメント別では日本製が77%、中国製が23%となっている）。


現在日本国内に2工場を有する。

1920年代中盤から1960年代後半まで、加藤鉄工所（加藤製作所）は主として専用鉄道や工事用軌道などで用いられる小型内燃機関車の製造を行い、大きな成功を収めた。

最初期にはホイットコム社やプリマス社などアメリカのメーカーから輸入された産業用小型ガソリン機関車を参考として、輸入品のエンジンとフリクションドライブなどの動力伝達機構を組み合わせた構造の内燃機関車を製造した。

設計製造技術が確立された1930年代以降は、主として鋳造台枠の形状・寸法と搭載エンジンの変更による作り分けで顧客の要望に応じた自重・出力・軌間の機関車を供給する標準設計化が進み、台枠側面とボンネット前面のラジエータ上部にKATO WORKS（戦前・戦中に製造されたものの一部ではカトウとカタカナ表記された）と鋳出しで記された社名は、文字通り同社製機関車のトレードマークとなった。略称として長らくKSTを使用し、軸受カバーやカタログなどにも用いていた。

戦前・戦中は土木業界だけではなく、海軍省向け納品実績が大きな割合を占めており、海軍側の指定で社名に代えて海軍の錨マークをラジエータ上部に陽刻したそれらの機関車は、第二次世界大戦中にその大半が戦地の飛行場整備などのために南方や大陸などへ向けて発送されたが、輸送船の撃沈で目的地に届かなかったものも多かったという。

第二次世界大戦後は主として建設省（河川改修事業用工事軌道）向けで大きなシェアを獲得し、主に林野庁（森林鉄道）向けで大きなシェアを獲得していた酒井工作所と並んで日本国内の産業用小型ディーゼル機関車市場を二分する大手メーカーとして著名であった。

その作風はライバルであった酒井工作所が主たる顧客である森林鉄道の軌道条件の特殊性からF型ディーゼル機関車のように野心的な設計を試みる傾向があったのに対し、こちらは砂塵や泥などが機構部に入り込むことが当然、という厳しくかつ乱暴な使用条件にさらされる建設業界が主要顧客であったためもあり、総じて手堅く単純で平凡な設計に終始した。

この他国鉄向けの貨車移動機や、純然たる地方鉄道向けディーゼル機関車にも製造実績がある。

1960年代に入り自動車、特にダンプカーなどの大型トラックが普及すると、これらの小型内燃機関車製造事業は大打撃を受けた。そのため工事用軌道のトラックへの転換が急速に進んだ1960年代後半には機関車事業から撤退し、以後は建設機械専業へと業態転換がなされることとなった。

なお、約40年にわたって量産されたそれらの小型機関車の大半は既に廃棄・解体されて現存しないが、山形県真室川町の町営温泉施設梅里苑の敷地内で、夏季限定ながら4.8ｔディーゼル機関車の運行が行われており、車両は2008年（平成20年）2月に経済産業省の近代化産業遺産として認定されている。また、大井川鐵道のDB1形2両が現在も車籍を残している他、王滝森林鉄道を筆頭とする各地の森林鉄道や建設省利根川上流工事事務所をはじめとする工事軌道等で使用されていた小型機のいくつかが記念物として保存展示されている
。海外においては、台湾の東部運材鉄道や七股塩場鉄道、布袋塩場鉄道で使用されていたものが池南国家森林遊楽区、林田山林業文化園区、南華森林公園及び台湾塩博物館、七股塩田旅遊服務中心前に保存展示されている他、花蓮県の民宿が動態保存している例があり、布袋塩場では非公開保存している。

製造終了してから年数が経過しているが、昭和62年に「加藤製作所の機関車」、平成26年に「加藤製作所　機関車図鑑」が、それぞれ出版されている。いずれも加藤製作所が協力している。

現在扱っているもの



加藤製作所は「ラフター」、「オルター」をそれぞれラフテレンクレーン(ラフテレーンクレーン)、オルテレンクレーン(オールテレーンクレーン)の商標として登録している。「ラフター」呼称は日本では普通名称化されるほど普及し、他メーカーの「ラフテレンクレーン」が「ラフタークレーン」などと紹介される。

現在、日本ではトラッククレーンの販売を行っていないが、海外では行われている。

主に建設機械、荷役機械、産業機械について（内燃機関車は前項参照）


など



</doc>
<doc id="497734" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=497734" title="オリンピア (企業)">
オリンピア (企業)

株式会社オリンピア（OLYMPIA CO., LTD.）は、東京都に本社を置く、大手パチンコ・パチスロメーカー。現在は大手パチンコメーカーの平和の完全子会社。

2007年よりパチンコ機の開発・販売にも進出。

2000年に平和と資本提携を結び、資本提携後は平和が販売するパチスロ機の開発をしていた（『主役は銭形』など）。

2002年「ゴルゴ13」よりパチンコの製造を開始（平和申請）。2003年2月、オリンピア製販売代理店向けブランド「GOLD」として「ジュピタークイーン」を発表。2005年日工組に加盟し、自社でのパチンコ製造開始。2006年3月、オリンピア製平和販売のブランドとして「平和BROS」を設立。2006年5月には「GOLD」ブランドをフィールズとの本格業務提携に合せて「GOLDオリンピア」に改名、2006年8月オーイズミと業務提携し、オリンピア製オーイズミ販売の新ブランド「オーイズミNEO」が誕生するなど、近年は平和以外の企業との関係を強める動きも見られた。

2007年8月1日付で平和が株式交換方式でオリンピアの全株式を取得し完全子会社化した一方で、従来オリンピアの筆頭株主であった株式会社石原ホールディングスが平和の経営権を取得したため、事実上オリンピアが平和を買収した格好となった。

その後2009年にはオリンピアの営業・販売部門を平和に分割譲渡しており、これ以降パチンコ機種の発売がストップしている他、オリンピアで発売された「CR元祖!大江戸桜吹雪」の後継機「CR元祖!大江戸桜吹雪2」が平和から発売されたり、長らく平和から発売されていたパチスロのアントニオ猪木シリーズの最新機種「アントニオ猪木が元気にするパチスロ機」がオリンピアから発売されたりするなどしている。






</doc>
<doc id="498089" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=498089" title="日本ホイスト">
日本ホイスト

日本ホイスト株式会社（にっぽんホイスト、NIPPON HOIST CO., LTD.）は、広島県福山市に本社を置くクレーンの製造会社である。









</doc>
<doc id="498928" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=498928" title="ディスコ (切断装置製造)">
ディスコ (切断装置製造)

株式会社ディスコ（）は、シリコンウェハー加工機器のトップメーカーである。広島県の呉市で創業した。

1937年5月に工業用砥石メーカーの「第一製砥所」として創業する。1968年12月にダイヤモンドを練り込んだ超極薄切断砥石「ミクロンカット」を発表。当時の切断機器では砥石の破断が相次いだため、自社で切断装置を開発することになる。その経緯は電子立国日本の自叙伝で詳しく取り上げられた。企業文化として’ディスコの常識は世間の非常識’がある。製造規格には定量化部分と主観部分が混在するが、製品の独自性は真似が出来ないものがある。

ディスコとは、旧社名（DaiIchi Seitosyo CO. Ltd.）の英文略称が由来。









</doc>
<doc id="504950" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=504950" title="高松機械工業">
高松機械工業

高松機械工業株式会社（たかまつきかいこうぎょう）は、石川県白山市に本社を置く、CNC旋盤などを製造販売する企業である。




</doc>
<doc id="506389" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=506389" title="ネット (パチスロメーカー)">
ネット (パチスロメーカー)

ネット（ねっと）とは大阪府大阪市中央区に本社を置くパチスロをはじめとする遊技機の製造販売会社である。

旧社名は日活興業（にっかつこうぎょう）で1996年に経営陣が刷新され、ネットと改称して再出発した。

良くも悪くも機能面で「業界初」となる革命的な機能を持つ機種を多く発表しているが、システム自体は発表当時の時点では完成されたものではないため、他メーカーの手により発展・向上する場合が多い。特に画期的だったのは、初のストック機となった『ブラックジャック777』であり、後にサイレントストックとなり、一世を風靡した。5号機に移行してからは、主に萌えスロを積極的に販売している。

2000年代後半以降、液晶演出部分は主にテクモ（2010年4月1日以降はコーエーテクモウェーブ）が製作している。またそれによりヒットする派生キャラクターも多く、中でも「スーパーブラックジャック」「リオパラダイス」をはじめとするRioシリーズに登場するリオは人気が高く、事実上同社の看板キャラクターとなっている。なお、2012年・2013年は自社開発による液晶演出を採用していたが、2014年にはRioシリーズの新機種を開発中であることを公表している。






</doc>
<doc id="523105" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=523105" title="オークマ">
オークマ

オークマ株式会社（）は、愛知県丹羽郡大口町下小口に本社を持つ大手工作機械メーカー。

ヤマザキマザック、DMG森精機、ジェイテクトと共に日系四大工作機械メーカーの１つ。

警察官だった大隈栄一は、義父の作った製麺機に影響され転職後、1898年（明治31年）に創業した。創業当初は製麺機械の製造・販売を行っていた。工作機械の製造を始めたのは1904年（明治37年）のことである。









</doc>
<doc id="524051" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=524051" title="オークラ輸送機">
オークラ輸送機

オークラ輸送機株式会社（オークラゆそうき）は兵庫県加古川市に本社を構える物流機器メーカーである。1927年創業。

各種工場に設置されているコンベアの製造元としてその名を知られる。特にローラーの回転力により自重でモノを搬送することが可能な「コロコン」は同社が開発した最大の物流システムとして非常に有名である。

その他、現代のように多品種少量時代に合わせた“自動パレット積み付け機”「パレタイザ」や高能力仕分けシステム「ユニソーター」なども同社の開発した物流システムであり、その開発能力の高さを買われて、海外に多くの合弁会社やグループ企業が存在する。

現在でも化粧品、日用品などの小型製品向けに開発された「ファーストピッカー」「ボールピッカー」などの物流システムは、商品の様々なカタチに対応した自動ピッキングシステムとして知られており、国内のみならず世界中の工場や物流拠点で用いられている。
本社工場内には大庫記念館が開設されており、会社の歴史やマテハンに関する展示が行われているが、2017年8月1日より本社再開発に伴い臨時休館している。





</doc>
<doc id="528020" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=528020" title="村田機械">
村田機械

村田機械株式会社（むらたきかい、"Murata Machinery, Ltd."）は、京都府京都市に本社を置く機械メーカーである。

繊維機械、工作機械、シートメタル加工機などの産業機械やデジタル複合機等の情報機器の他、自動倉庫や無人搬送システムを中核としたFAシステムやロジスティクスシステム、半導体工場向けのクリーンルーム対応FAシステムなどを主力製品としている。

1935年、西陣ジャガード機製作所として発足し、主に繊維機械を中心に展開。1961年に工作機械、1962年に物流機器分野に進出。1962年に現在の社名に変更された。

1970年代から繊維機械と並ぶ同社の主軸商品・ファクシミリの製造事業にも取り組み、1973年に発売された「dex180」は、日本電信電話公社（後のNTT）からファクシミリ認可商品の第1号を取得した。現在はデジタル複合機で一定のシェアを確保している。1990年頃にはファクシミリ事業に続く情報通信事業として米国向け携帯電話市場にも参入した（携帯電話部門は現在は撤退している）。近年ではM2Mソリューションなど通信分野に力を入れている。

1979年に繊維機械において、空気の力を利用し、結び目なしに糸をつなぐ「マッハスプライサー」を開発。この装置を装備した同社の自動ワインダーが世界中の紡績工場に導入されるようになる。現在に至るまで、この自動ワインダーは同社の主力製品となっている。なお、化合繊機械については、2002年に東レエンジニアリング、帝人製機と共同出資でTMTマシナリーを設立し、事業を移管している。

2009年8月に全額出資のムラテックオートメーションを設立。半導体工場・FPD工場向け搬送装置分野を分社化し、同時に2009年4月に会社更生法適用を申請し経営再建中であったアシストテクノロジーズジャパンより全事業の事業譲渡を受け事業統合した。その後2012年4月に同社を統合、クリーンFA事業部とした。

2011年12月にサイレックステクノロジー社を完全子会社化。デジタル複合機や通信部門でのシナジーだけでなく、工作機械など産業機械分野への無線通信技術の応用が期待されている。

2013年4月に制御機器事業部を設立。以前より製造販売していた磁気誘導式センサを中核として、センサ単体だけでなくセンサを組み込んだセンシングモジュールとして産業機械メーカー等への提供を目論んでいる。

2014年10月にフィンランドのマテリアル・ハンドリング（マテハン）・システム・メーカーのシムコープ（Cimcorp Oy／本社：Ulvila, Finland）の全発行株式を取得した。同社は、ガントリーロボット搬送システム「MBR（Modular Built Robot）」を主力製品として、世界40ヶ国に豊富な実績を誇るマテハン・メーカーで、特にタイヤ業界におけるタイヤ製造工程内保管・搬送システムでは世界トップの納入実績を誇っており、マテリアル・ハンドリングの分野でのシナジー効果が期待されている。

主要事業は繊維機械。中でも自動ワインダーの分野では世界のトップブランドとして高いシェアを有する。近年、中国やインドなどの積極的な投資に支えられ、業績を伸ばしている。

事業分野別の売上高では、ロジスティクス&オートメーション事業部門が最大。同部門は、近年は半導体工場やフラットディスプレイ工場向けのクリーンルーム対応の搬送システムが伸びているが、メーカーや流通業界向けの物流・ロジスティクスシステムなどを主要製品としている。東北地方太平洋沖地震以降は、免震・制振自動倉庫のシェアを拡大している。

工作機械部門は、NC旋盤などのターニング部門と、タレットパンチプレスなどを扱うシートメタル加工機部門からなるが、近年は自動車業界向けに特化させたNC旋盤が主力製品となっている。
情報機器部門ではデジタル複合機が主力。

このほか、炭素繊維やガラス繊維を組みひもの技術を応用し成形した新素材分野、磁気誘導を応用したセンシングシステムなど、ユニークな事業を展開している。

同じ京都を本拠地とする企業の村田製作所とは資本・人材を含めて関連は一切ない（両社のホームページの「お問い合わせ」ページでもその旨の説明が記されている）。区分けのため「Muratec」（ムラテック）のブランド名を使用している。

また、テレビCMでは演歌歌手の村田英雄を起用していたことがあった。その時の台詞は「俺が村田だ」だった。

1989年からは、毎年1月に京都で開催されている全国都道府県対抗女子駅伝の協賛を続けている。






</doc>
<doc id="530357" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=530357" title="マルホン工業">
マルホン工業

マルホン工業株式会社（マルホンこうぎょう）は、日本のパチンコメーカーである。本社は愛知県春日井市桃山町に所在する。

1985年までは権利物の開発がメインで、僅かな釘調整で出玉無制限型だったが、いわゆる一発台だとして警察の逆鱗に触れることになった。

1994年発売の羽根モノ『ファインプレー』は大ヒット作となり、みなし機問題により2006年に撤去されるまで多くの店で活躍した。また、デジタル部分のドット表示や時短機能のある機種も多かった。

2009年発売の『CRシャカRUSH』『CR戦国KIZUNA』やその続編がヒットするも、CR機隆盛の波には乗れずに起死回生となるほどの大ヒット作がなく、2015年3月、名古屋地方裁判所に民事再生法の適用を申請し、同年9月に名古屋地方裁判所から民事再生手続開始決定を受けた。


民事再生手続開始前は全国各地に営業拠点を持っていたが、民事再生手続開始決定後の事業所は、本社・東京支店・大阪支店の3か所に集約された。





</doc>
<doc id="535414" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=535414" title="住友精密工業">
住友精密工業

住友精密工業株式会社（すみともせいみつこうぎょう、）は、住友グループの航空宇宙機器などの精密機械メーカーである。1961年に住友金属工業（現・新日鐵住金）の航空事業部門が分離独立した事業体。











</doc>
<doc id="539562" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=539562" title="太陽機械製作所">
太陽機械製作所

株式会社太陽機械製作所（たいようきかいせいさくしょ）は、印刷機械、印刷関係機器の製造から販売までをしているメーカー。ビジネスフォーム印刷機とラベル印刷機が主力製品。
その他、特殊印刷機や加工機の製造販売も手がける。近年では産業用デジタルプリンターメーカー向けにプリンター用搬送機も供給している。また、中国・上海に現地法人「太陽機械股份有限公司」を設立し主力製品を
中国国内で生産、販売している。








</doc>
<doc id="541495" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=541495" title="ミヤワキ">
ミヤワキ

ミヤワキ（MIYAWAKI）は日本の企業。蒸気設備関連の事業をおこなっている。設備販売とともに蒸気設備のコンサルも行っている。




</doc>
<doc id="541860" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=541860" title="ABBグループ">
ABBグループ

ABBグループ （Asea Brown Boveri、アセア・ブラウン・ボベリ）は、電力関連、重電、重工業を主たる業とする、スイスに本社を置く多国籍企業で、100カ国以上に進出している。1988年にスウェーデンのアセアとスイスのブラウン・ボベリが合併して成立した。ファナック、安川電機、クーカと並んで世界4大産業用ロボットメーカーのひとつ。

ABBは2つの事業部に分かれており、電力技術部門は、送電、配電や発電所に関する各種製品・システムとサービスを提供している。オートメーション技術部門は工業分野・商業分野向けに自動化システムに関する各種製品・システム・ソフトウェア・サービスを提供している。石油ガス、電力、化学、鉱物、紙パルプの生産のための機械・ロボットなどである。なお、1996年に鉄道システム部門は売却され、アドトランツを経て現在はボンバルディア・トランスポーテーション（本社はドイツのベルリン）の一部となったが、ABBはその後も車両用変圧器等の製造を続け、現在では本格的に鉄道システムの製造に再参入している。また、バルチラの船舶推進部門を傘下においている。








</doc>
<doc id="548684" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=548684" title="リコーテクノシステムズ">
リコーテクノシステムズ

リコーテクノシステムズ株式会社（英文社名："Technosystems Co., Ltd."）は、かつて存在したリコー製OA機器のメンテナンスからサーバ、ネットワーク機器の販売、設計、構築、運用、保守を行うリコーグループの企業。

2014年7月1日にリコージャパン株式会社に吸収合併され、解散した。







</doc>
<doc id="553026" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=553026" title="豊丸産業">
豊丸産業

豊丸産業株式会社（とよまるさんぎょう、TOYOMARU Industry Co., Ltd.）は、1960年（昭和35年）に設立された愛知県名古屋市中村区長戸井町3丁目12番地にあるパチンコ機製造・販売の企業。

かつてTOYOTECという愛称を用いていた。

パチンコ業界の中でも、独創的な試みを数多く行っているメーカーである。代表的な所では、盤面全体に広がる7セグを備えたCRデラマイッタ、一般電役とデジパチを融合し高継続率を実現した「CR奇跡の電役キャプテンロバート」等が有名である。また2010年代に急速に普及した「V確変タイプ」を最初に発売した会社でもある。

しかしその独創的な試みがあまりに他社とかけ離れているが故に「変態メーカー」とまで呼ばれることがある。

また高齢者向け福祉施設への設置を前提としたパチンコ機「トレパチ!」を製造している。





</doc>
<doc id="553045" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=553045" title="タイヨーエレック">
タイヨーエレック

タイヨーエレック株式会社（）は、東京都品川区にあるパチンコ・パチスロ製造販売会社である。サミーの100%子会社。

なお東京都港区に本社を置くパチスロメーカーのタイヨーとは無関係である。

かつて「アレンジボール」を改良した「アレパチ」を開発、登録商標を取得している。その後アレパチに対する規制が強化される中、2004年の規則変更によってアレパチの発売が禁止されるまで生産を続けた。創業者は佐藤昭治(-2014年11月21日、享年85歳）。

規則変更によってパチンコ機の基軸を失った後は、もっぱらアニメ・ゲームとのタイアップ機を中心にリリースを行っている。

経営を創業者から娘の佐藤英理子へ引継ぎ、2001年4月11日に大証ジャスダックへ上場。2011年7月27日に上場廃止。

2007年にサミーと資本・業務提携し、2011年にサミーの完全子会社（セガサミーホールディングスから見た場合は孫会社）になった。2017年4月に本社を愛知県名古屋市中村区名駅南から、サミー本社と同じサンシャイン60の29階へ移転。2018年8月に本社を住友不動産大崎ガーデンタワーオフィス棟へ再移転した。名古屋時代の旧本社にはサミー名古屋支店も入居している。札幌支店、東京支店、福岡支店もサミー札幌支店、サミー東京支店、サミー福岡支店と同じビルに入居している。

2015年9月、セガサミーグループの遊技機事業に関する構造改革を発表。この構造改革では、タイヨーエレックとしては全従業員の3分の2にあたる約200名の希望退職者の募集などを行った他、2016年3月には瀬戸工場を閉鎖し、生産機能をサミー川越工場へ集約した。2016年には遊技機のマルチブランド戦略を見直し、遊技機のブランドを順次サミーへ統一することを発表。2014年5月から実施しているセガサミーグループにおける構造改革の実施は、2015年4月にゲーム事業やアニメーション事業などのエンタテインメントコンテンツ事業の再編（セガホールディングス設立）に次ぐものとなる。

これにより、タイヨーエレックとしては自社ブランドでの販売から撤退することとなり（製造は継続）、タイヨーエレックが製造する遊技機のブランドはサミーへ統一された。2017年3月発売の「CRビッグorスモール」がタイヨーエレックブランドとしては最後の機種となったと同時に、2017年9月にサミーから発売された「パチスロ蒼き鋼のアルペジオ-アルス・ノヴァ-」以降におけるタイヨーエレックが製造した機種に関しては、サミーブランドにて発売するという形となった。





</doc>
<doc id="553860" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=553860" title="豊和工業">
豊和工業

豊和工業株式会社（ほうわこうぎょう、）は、愛知県清須市に本社を置く機械メーカー。東証一部上場。工作機械、油圧機器、特殊車両、防音サッシや銃器などを製造。自動小銃や迫撃砲をはじめとする自衛隊の装備も製造している。創業時の社名は豊田式織機株式会社（豊田佐吉は初代常務取締役）。



豊和工業人事部高等職業訓練校は、認定職業訓練による職業能力開発校である。もとは工員教習所の名で1934年に開始。その後1951年の技能者養成令での訓練に変更し、法の改正に伴って1961年には認定事業内職業訓練所となり、1類訓練を1980年まで続け、その後高卒者による2類訓練1ヵ年に切り替え現在に至る。現在では15名前後の訓練生を職場に送り出し、平成20年度採用の高校卒基幹技能職から「実践型人材養成システム」に取り組む。



その他、旧日本軍の機関銃、手榴弾、火砲、弾薬、航空部品等を納入したとされる。




</doc>
<doc id="554643" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=554643" title="藤商事">
藤商事

株式会社藤商事（ふじしょうじ）は、大阪市中央区に本社を置くパチンコとパチスロ機の製造・販売会社。全国20か所に事業所を持つ。

現在は主にパチンコ機の開発・供給を行っているが、パチンコ機ほどではないがパチスロ機の開発・供給も行っている。また、2016年よりスマートフォン向けゲームにも参入するなど、多角化を図っている。

パチンコ機においては、近年はCR「リング」シリーズのヒットにより、「地獄少女」や「呪怨」、「怨み屋本舗」などといった『ホラー（に近い）作品』の供給も多く見られている。また、約10年ぶりに新作が製作された「地獄少女」においては番組スポンサーも務めている。



（☆印 - 2018年改正規則に準拠する別スペック機が販売された機種）

2016年にエディアとの共同開発でスマートフォン向けゲームをリリースしたが、いずれも短期間で終了した。また、2018年には単独でスマートフォン向けゲームをリリースしたが、こちらも短期間で終了した。


FUJI☆7GIRLs（フジセブンガールズ）は、2012年5月に結成された同社のプロモーションガールユニット。メンバー7人ともプラチナムプロダクション所属で、そのうち5人がユニット活動経験者というのも特徴。7人それぞれに秘められた個性を生かし、様々な“おもてなし”で同社のプロモーション活動を展開している。
※生年月日順

2004年10月、歴史上有名な人名ばかり35人分を登録商標として特許庁に出願したが、拒絶されていたことが判明。理由は「平和憲法に抵触する」「公序良俗に反する」などで、同年5月に全てを拒絶されていた。

登録申請したのは、日本人では、聖徳太子、空海、平将門、紫式部、松尾芭蕉ら23人、外国人では、エジソン、ヒトラー、リンカーン、始皇帝、ライト兄弟など12組13人。さすがに「ヒトラー」はまずかったようで、一括して拒絶された。

日本弁理士会によると、商標に著名人の名をこれだけ一括出願するのは異例という。藤商事は「パチンコの新機種名をつけるときに有利なよう、他社に先駆けてまず登録をという発想だった。パロディーのつもりもあったが、配慮が足りなかった」と話していた。

2013年10月31日、栃木県でのロケ中に、FUJI☆7GIRLsの全員が撮影中に用いたセメントが原因による皮膚疾患を発症し、11月上旬から12月8日まで、ユニット・個人双方の活動を休止する事態となった。11月4日には、メンバー全員が所属するプラチナムプロダクションが、翌5日には、イメージガールに起用した藤商事が、それぞれ謝罪文を出した。その後、病状の回復を受けて、同年12月9日に活動再開を宣言している。

なお、活動休止中は、FUJI☆7GIRLsに関連するサイトや動画が削除されていた。対応は以下の通り。





</doc>
<doc id="554666" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=554666" title="高尾 (パチンコメーカー)">
高尾 (パチンコメーカー)

株式会社高尾（たかお）は、愛知県名古屋市中川区中京南通三丁目22番地に本社を置くパチンコ機の製造会社。全国各地に事業所を持つ。



（*）甘デジスペックの現金機としては「谷岡ヤスジの鼻血ブーG」（2004年9月）がある。

内ケ島マユミ代表取締役や先代の内ケ島敏博代表取締役は選挙区選出の赤松広隆議員（現：立憲民主党）にほぼ毎月5 - 10万円小分けにして年間60万円の議員献金を行っている。



</doc>
<doc id="555677" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=555677" title="グローリー (企業)">
グローリー (企業)

グローリー株式会社（英称:"GLORY LTD."）は、兵庫県姫路市下手野に本社を置く、銀行を中心とした金融機関向けの通貨処理機や情報処理機、自動販売機、電子マネーなどの通貨関連機器の開発・製造及び販売・メンテナンスを行う企業である。

1950年（昭和25年）に大蔵省造幣局の発注により国産第一号の硬貨計数機を開発して以来、金融・流通・遊技市場などの分野で製品開発を手がけ、通貨処理機・たばこ自動販売機・コインロッカー・レジ釣銭機・カード関連機器などの製品や技術を発表した。貨幣処理機では、国内シェア約7割を占める。また、ICカード事業の推進や生体認証技術の構築、国政選挙に使用される投票用紙分類機を含む選挙システムの構築など、事業分野の拡大も行っている。

また子会社を通じパチンコ・パチスロ関連事業にも進出しており、2008年にはアビリット（後のコナミアミューズメント）からパチンコ店向けプリペイドカード事業を譲り受けたことで（実際の業務は子会社のグローリーナスカが担当）、パチンコ店向けプリペイドカード市場においてグループとしては日本ゲームカードに次ぐ業界2位となる。

ドイツやイタリアなどの同業種の企業を次々に買収。欧州でのM＆Aにより海外事業を強化。

金融機関向け貨幣入出金機で世界シェア約4割を占めるタラリスの買収で、世界シェア約6割を握る。

社名の由来は旧社名の「国栄商事」の「栄」の英訳から。






長年に渡り、地元のサンテレビで企業CMを放映している。また2018年には、創業100周年を記念して、俳優の長谷川博己を起用した新聞広告・テレビCMが制作されている。



</doc>
<doc id="561068" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=561068" title="酒井重工業">
酒井重工業

酒井重工業株式会社（さかいじゅうこうぎょう、"Sakai Heavy Industries, Ltd."）は、建設機械などを製作する日本のメーカーである。


同社の主力製品




かつては以下のような製品も扱っていた
など

1927年から1967年の商号変更まで、酒井工作所は主として森林鉄道で使用される小型内燃機関車や保線・連絡用モーターカーの製造販売を行っていた。

これはT型フォードの成功に刺激された自動車産業の隆盛と、これに伴う小型ガソリンエンジンおよびそれに付随する変速機等の動力伝達メカニズムの入手が容易化したことを受けてはじめられたもので、同時期には後に酒井と産業用小型内燃機関車市場を二分する勢力に成長する加藤製作所を筆頭に、日本国内の様々なメーカーが同市場に参入した。

酒井は前身である帝室林野局時代から林野庁との関係が深く、アメリカのホイットコム社 やプリマス社、中でも後者から輸入された小型内燃機関車を参考に設計された、A型と称する規格化された小型機を木曽森林鉄道などに納入してまず成功を収め、その後B型、C型と使途や軌道条件等に合わせて仕様・構造を変更した同系の小型機を各地の森林鉄道を中心に大量供給し続けた。

特に、森林鉄道用大型ディーゼル機関車の決定版として満を持して開発したF型（F1 - F4型）ディーゼル機関車（5 - 10t B-B型）では、短軸距の2軸ボギー台車を使用しユニバーサルジョイントを介して軸配置B-Bの4軸駆動とすることで、急曲線通過能力と厳しい軸重制限、それに大出力機関の搭載による大きな牽引力という諸条件の鼎立を実現し、また木曽谷で長く主力の座にあった軸配置B1の10t級ボールドウィン社製蒸気機関車を代替する目的で設計された大出力・大型のC4型ディーゼル機関車（10t B型）では、通常型では後端に置くのが定位の運転台をあえて前端に置き、妻面を当時流行の湘南型2枚窓構成とする、という大胆なデザインを導入、さらに除雪作業の効率化を目的に開発されたS型ディーゼル機関車では、着脱式のロータリー式除雪装置を新開発し実装することで冬期以外の通常運用での使用を可能とするなど、新技術や新デザインの導入に意欲的であったことで知られる。

もっとも、砂塵や泥の機構部への侵入や、ラフな取り扱いが当然の土木建設業界ではこうした新機軸やデザインは好まれず、土木建設業界に強い加藤製作所との間では市場の住み分けが成立していた。

1960年代以降林野庁が林道整備による材木輸送のトラックへの転換の方針を打ち出したことから、同庁向けを主たる販路としていた内燃機関車製造販売事業は直接打撃を受け、1967年をもって機関車製造ラインは閉鎖された。

なお、酒井工作所製内燃機関車は木曽をはじめとする森林鉄道ゆかりの地に比較的多数が保存されており、また酒井重工業自身も技術研究所に木曽森林鉄道で使用されていたNo.91（5t B型）を整備の上で保存している。







</doc>
<doc id="575047" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=575047" title="王子エンジニアリング">
王子エンジニアリング

王子エンジニアリング株式会社（おうじエンジニアリング、英："OJI ENGINEERING CO.,Ltd."）は、東京都に本社を置く日本の企業。製紙工場で使用される機械の設計、製作、施工、メンテナンスを一貫して行う。王子製紙グループ。






</doc>
<doc id="580442" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=580442" title="椿本チエイン">
椿本チエイン

株式会社椿本チエイン（つばきもとチエイン、英称:"Tsubakimoto Chain Co."）は、大阪府大阪市北区中之島に本社を置く日本の企業である。

チェーン、自動車部品、マテハンの3事業を手掛ける1917年創業の老舗機械メーカー。グループ全体では精機事業も含めた4事業を展開。産業用チェーンでは世界シェア1位を誇り、生産ラインを担うコンベヤ用や船舶エンジン用、産業機械用、エスカレーター用など多種多様に幅広い用途で使われるチェーンを製造。動力ある所"つばき"あり。と言われている。

自動車エンジン用タイミングチェーンドライブシステムでも世界シェア1位で、トヨタ自動車・日産自動車・スズキなど国内メーカーは勿論、北米や欧州、アジアなど世界中の自動車メーカーに部品を供給している。国産車の78％に椿本製のタイミングチェーンが搭載されている。

マテハン事業では自動車工場向け搬送設備や仕分け装置、無人搬送機など工場のFAシステムを中心に事業を行っている。自動車塗装ライン搬送システムや新聞巻取紙給紙システムにおいて、国内シェアトップ。

京都府京田辺市および埼玉県飯能市、兵庫県加西市に工場がある。
グループ全体で、日本を含むアジア・オセアニア、欧州、北米、南米の各地域の主要国に、77 カ所に及ぶ製造販売拠点を持っている。

姉妹会社に椿本興業がある。（創業者が兄弟であるため「姉妹会社」と称して、活発な取引と若干の人材交流があるが、連結決算等の所謂「親子会社」の関係ではない）



米国 - 12社、欧州 - 17社、アジア・オセアニア - 30社。アジア・オセアニア、欧州、北米、南米の各地域の主要国に、59ヶ所の製造販売拠点。


（マテハン事業部の納入設備の保守拠点であり、他の事業部門の製品は取り扱わない。）






</doc>
<doc id="580640" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=580640" title="ビユーテー">
ビユーテー

ビユーテー株式会社（）は、愛知県名古屋市港区木場町2番地に所在する洗車機やその付属機器を販売するメーカーである。

「ビューテー」と間違われる事が多いが、「ビユーテー」が正式社名である。



現在、生産されている機種のフレームは、すべてめっき加工されている。



</doc>
<doc id="599490" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=599490" title="アタカ工業">
アタカ工業

アタカ工業株式会社（アタカこうぎょう）は、日立造船系列で水処理事業を主とした環境事業の会社。2006年10月1日に同じく日立造船系列の大機エンジニアリングと合併してアタカ大機株式会社となった。

1967年9月に大手総合商社の安宅産業から分離・独立した建設と水処理事業の安宅建設工業の設立にはじまり、安宅産業破綻にともなって1977年12月から日立造船が経営参加することとなって日立造船の水処理部門を継承する。1978年1月に社名をアタカ工業株式会社に変更した。

現在の事業は官需依存が強く、民需のみを手掛ける大機エンジニアリングとの合併での相乗効果が期待されている。



</doc>
<doc id="614574" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=614574" title="矢崎化工">
矢崎化工

矢崎化工株式会社（やざきかこう）は、合成樹脂製品の製造を行う日本の会社。本社は静岡市駿河区にある。トヨタ自動車を主取引先とする自動車部品メーカーである矢崎総業とは別会社である。






</doc>
<doc id="623894" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=623894" title="大機エンジニアリング">
大機エンジニアリング

大機エンジニアリング株式会社（だいきえんじにありんぐ）は、日立造船系列で排ガス処理・電解・濾過などの技術を用いた環境装置・産業機械やゴムライニング製品などを製造・販売する会社。2006年10月1日に同じく日立造船系列のアタカ工業を存続会社とする合併によりアタカ大機株式会社となるため解散した。




</doc>
<doc id="624164" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=624164" title="コマツユーティリティ">
コマツユーティリティ

コマツユーティリティ株式会社は、小松製作所（コマツ）系列のフォークリフト・輸送機器、建設機械の製造・販売の会社であった。1945年の創業後、変遷を経て小松製作所向けにフォークリフトを生産するようになり、1974年に同社の国内営業部門、1977年に海外営業部門が分離・統合し、製販一体の会社となった。旧社名は小松フォークリフト株式会社。通称として、小松リフト及びコマツリフトがある。本社は栃木県小山市にあった。代表取締役社長は礒田 進(いそだ すすむ)。

2007年4月1日、コマツ関連会社であるコマツゼノア株式会社と合併し現社名となった(存続会社は小松フォークリフト)。なお、取り扱い製品は小松フォークリフト(フォークリフトカンパニー)の製品と、旧小松ゼノアのミニ建機シリーズで、小松ゼノアが扱っていた主要製品の農林機器事業（例・刈払機、チェーンソー、薪割機等）・ポンプ事業及び「ゼノア」のブランド名はスウェーデンのハスクバーナ社が買収し「ハスクバーナ・ゼノア」となり、油圧機器事業は親会社のコマツへ移管した。

2011年4月1日、親会社のコマツと合併し法人格消滅。小山本社はコマツ栃木工場になり、販売・サービス事業会社としてコマツリフト株式会社が発足した(代表取締役社長・礒田信也。本社は下記大森オフィス)。





ともに日本テレビ／日本シネセル（現：CNインターボイス）制作・日本広報センター（JIC）協力のテレビ番組。



</doc>
<doc id="630485" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=630485" title="TOWA">
TOWA

TOWA株式会社（トーワ）は、京都府京都市南区に本社を置く精密金型、半導体製造装置メーカー。





</doc>
<doc id="630507" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=630507" title="ユーシン精機">
ユーシン精機

株式会社ユーシン精機（ユーシンせいき）は、京都府京都市南区に本社を置くプラスチック射出成形品の取り出しロボットのトップメーカー。




</doc>
<doc id="631137" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=631137" title="生産技術 (企業)">
生産技術 (企業)

株式会社生産技術（せいさんぎじゅつ）は、かつて富山県富山市婦中町青島に存在した企業。

主にロボット・溶接機・産業機械のレンタル、ロボット機械製造・再生販売を行っていたが、2010年6月1日付けでレンタルのニッケンが資産および従業員を受け入れた。同時に、同社の営業拠点として「生産技術センター」を開設した。

営業譲渡後から2013年5月26日までは、レンタルのニッケン　生産技術センターとして営業していた。2013年7月には工場跡地にワシントン靴店の配送センターが移転される予定。これにより生産技術は正式に解散・清算される事になった。

当社は架空仕入れと架空売り上げを計上し、赤字にもかかわらず、利益が出ていたように偽り実際より多い売上高を示して金融機関の融資を受けていた。2008年5月期の売り上げを約113億円、資産の減価償却後の利益を約10億円と計上していたが、実際の売上高は約17億円と赤字状態だったという。



※上記の番組はいずれも全国ネットの提供クレジット枠。この他にも地域ごとの番組提供もあり。



</doc>
<doc id="640534" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=640534" title="日精樹脂工業">
日精樹脂工業

日精樹脂工業株式会社（にっせいじゅしこうぎょう）は、長野県埴科郡坂城町に本社を置くプラスチックの射出成形機を中心に扱うメーカーである。





</doc>
<doc id="640591" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=640591" title="竹内製作所">
竹内製作所

株式会社竹内製作所（たけうちせいさくしょ）は、長野県埴科郡坂城町に本社を置く各種建設機械を扱うメーカーである。ミニショベル（小型油圧ショベル）が特に有名で、ヨーロッパでかなりのシェアを占めている。


住宅の基礎工事を手作業でやっていた知人から「手ごろなショベルカー」を作ってほしいという依頼を受けたことがキッカケとなり、世界で初めてミニショベル（機械重量が６トン未満）を開発した。ミニショベルは「土木作業員のツルハシ代わり」の機械として、建設土木事業者の圧倒的な支持を得た。
1992年以降、OEM生産が縮小し、販売戦略の見直しをせざるを得なくなったため、海外展開を進めた。
海外での販売は、商社は通さず、建機関連の展示会や見本市を積極的に活用し、サンプル機を出荷して、具体的な利用の場面や利便性をアピールした。また、部品の供給や修理は、現地のディストリビューターと組んだ。
米国では、日本の約2倍にも及ぶ過酷な使用条件下での実績が高く評価され、高品質なブランドを確立した。品質面での高評価が海外で圧倒的なシェアを獲得した秘訣といえる。




</doc>
<doc id="640691" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=640691" title="日精エー・エス・ビー機械">
日精エー・エス・ビー機械

日精エー・エス・ビー機械株式会社（にっせいエー・エス・ビーきかい、英:NISSEI ASB MACHINE CO.,LTD.）は、長野県小諸市に本社を置くペットボトル成形加工用の射出成形機およびブロー成形機を扱うメーカーである。二軸延伸ブロー（ストレッチブロー）成形機を中心に容器製造用金型、ホットランナー等の販売を事業とする。


主な成形機の商品化開発の沿革は以下の通りである。

ストレッチブロー成形には容器の前段階であるプリフォームを射出成形により成形する工程とそのプリフォームから容器をブロー成形によって製造する工程の2工程が必要である。双方を一台の成形機にて行う機械は1ステップ機、別々の機械で行う機械は2ステップ機と呼ばれる。最終製品の容器よりもプリフォームの方が肉厚が厚く冷却時間を要することから一般的にはブロー成形よりも射出成形にてプリフォームを成形する工程がより時間を要する。そのため成形される個数の異なる機械を用いた2ステップ方式が大量生産においては有利となる。同社では双方の中間型として射出成形とブロー成形のサイクルタイムが異なる1ステップ機（1.5ステップ機と呼ばれる）も開発しより低コストの製品も販売している。

現在製造中の成形機にて製造される製品の主な仕様は以下の通り。

ストレッチブロー成形の2工程を1台の機械で行うことが可能。1サイクルで成形される容器数（取数）の選択が可能でニーズに合わせた生産数、容器サイズに幅広く対応できる。


1ステップ機の生産効率を向上させた機種。射出成型によるプリフォーム成形サイクルとブロー成形サイクルが異なる為、より効率的な成形が可能となった。取数は固定となるが、取数の異なる機種が複数生産されている為、目的に合わせた機種を選択可能である。


PFシリーズと同様射出成形とブロー成型のサイクルが異なる大量生産機。
プリフォーム成形とブロー成形を別々の成形機を用いて行う。容器の大量生産が可能である。

前記PMシリーズと下記CMシリーズと組み合わせることにより耐熱容器の一貫生産が可能となる。


容器の口部を結晶化させることで、高温状態にて充填を行っても口部の変形を抑制することが可能となる。ブロー成型機ではないため、2ステップ機には分類されないが、HSBシリーズと合わせて使用される為便宜的に本項へ記載した。
一定人数以上の加入により部を作ることができる。現在活動する主な部活動は以下の通り。


毎年秋季に東御市中央公園にてソフトボール大会、ソフトバレーボール大会が開催される。試合は部署対抗で行われる。

所在地の標高が940ｍで、日本で一番標高の高い場所にある一部上場企業である。




</doc>
<doc id="642155" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=642155" title="前田製作所 (長野県)">
前田製作所 (長野県)

株式会社前田製作所（まえだせいさくしょ）は、長野県長野市に本社を置く前田建設工業の子会社でクレーン（かにクレーン、ミニクローラークレーン、車両搭載型クレーン）や高所作業車などを扱うメーカーである。また、コマツ製品を扱う総販売店である。

コマツの系列代理店を合弁で設立した経緯を持つ。





</doc>
<doc id="643401" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=643401" title="アマノ">
アマノ

アマノ株式会社は、横浜市港北区に本社を置くタイムレコーダーなど時間管理用機器・システムを中心としたメーカー。東京証券取引所第1部上場企業。タイムレコーダー、就業システム、駐車場ゲートシステム等、時間管理機器において、圧倒的なブランド力とシェアを持つ。2013年、株式会社クレオを関連会社化し、人事・総務・会計関連を一気通貫に対応可能となり、日本版ERPを確立した。










</doc>
<doc id="643625" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=643625" title="アピックヤマダ">
アピックヤマダ

アピックヤマダ株式会社（あぴっくやまだ、）は、長野県千曲市に本社を置く、半導体後工程用製造装置、超精密金型、リードフレームなどの開発・設計・製造・販売を手掛けるメーカーである。
日本で最初に半導体チップをパッケージングする樹脂封止金型を開発・製造し、リード加工機においては世界首位級のシェアを誇る。

半導体業界向けの装置を中心に、以下のような事業を展開している。


また近年は、車載関連や医療関連、LED関連事業への展開も進めている。






</doc>
<doc id="652197" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=652197" title="BOSTEC">
BOSTEC

株式会社BOSTEC（ボステック）は、券売機、両替機及び売上集計システムの設計・製造・販売メーカー。デジタルプリントシステムの設計・製造・販売も行っている。本社所在地は長野県長野市大豆島。



</doc>
<doc id="657428" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=657428" title="大島農機">
大島農機

大島農機株式会社（おおしまのうき）は、農業機械の製造分野で日本を代表する大手メーカーのうちの1つ。自社ブランドでの販売だけではなく、実際には他の大手農業機械メーカーへのOEM供給も行っている。

農業用機械の製造販売を行っている。
本社所在地は、新潟県上越市土橋64-1である。新潟県上越市には、春日工場と寺町工場の2つを持っている。
従業員数は2013年10月現在、249名とされている。

穀物用乾燥機・籾すり機・自動選別計量機・コンバイン・バインダー・トラクタ・田植機・農産物保冷庫・ライスセンター・立体駐車装置・小型建設機械など（内、コンバイン・バインダー・トラクター・田植機はクボタからのOEM。1980年代以前は三菱農機からOEM供給されていた）。

創業は古く、1917年（大正6年）5月にさかのぼる。

大島農機が過去に発表した有名な製品には以下のものがある。
最近では、揺動選別型ジェット式籾すり機『ぶんぶん丸』を開発し販売している。




</doc>
<doc id="658433" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=658433" title="四国化工機">
四国化工機

四国化工機株式会社（しこくかこうき）は、徳島県板野郡北島町に本社を置く企業である。

液体飲料用充填機の製作販売、包装資材の企画・販売、「さとの雪」ブランドの豆腐製造を行っており、特に、屋根型紙容器（ゲーブルトップカートン）に牛乳などを充填する機械に関しては、日本国内で70％のシェアを持つ。

食品産業向けタンクを中心とした装置メーカーとして、植田道雄氏が1961年に設立。乳酸菌飲料用のプラスチックボトル充填シール機の開発を契機に食品機械メーカーとなり、カップ充填機や、カップ麺充填シール機などを相次いで開発し、当時、外国から輸入された充填機が占めるなか、国産機としては初となる屋根型の紙容器成形充填機の開発を手掛ける。
その開発が充填機械の先駆けとなり、牛乳やジュース、お酒などの飲料や、ヨーグルト、プリン、アイスクリーム等のデザートだけでなく、カップ麺、カレールー、味噌、マーガリンなど様々な食品に対応する充填機を販売している。
中でも日本における牛乳パック等に対応した紙容器成形充填機は国内シェア約70％を獲得。
国内のみならずでなく欧米を中心に世界50ヶ国以上に進出中。

また、プラントエンジニアリングにも力を入れており、新しい工場の建設、既存工場の改善などの要望に応えるべく、
工場新設や増設、改設など様々なプラン設計・据付・施工・生産立会いまで一貫した工場づくりをバックアップしている。
自社で設計・施工した飲料工場、豆腐工場で数多くの実績や豊富な経験があることも四国化工機の強みであり、
乳業界を始め乳酸菌業界、清涼飲料業界、惣菜業界、豆腐業界など様々な業界で培った経験・ノウハウを活かし、
食の「安全・安心」を優先に考えるのはもちろん、省力化・アセプティック化・ESL化・HACCP対応・PL対応・ECO対応など、
お客様のさまざまなニーズに対応できるプラントエンジニアリングを行っている。

機械単体での設計・製作・据付・調整・生産立会いも行っており、各種包装機械・検査機械を取り扱っている。



</doc>
<doc id="661791" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=661791" title="アイエイアイ">
アイエイアイ

株式会社アイエイアイは、静岡市清水区に本社を置く産業用ロボットのメーカーである。「IAI」は、小型単軸ロボットの製品名「IA（インテリジェント・アクチュエーター）」と「インコーポレイテッド」との組み合わせ。

小型産業用ロボットメーカー。単軸、直交ロボットにおいては世界トップシェア。（富士経済調査）






</doc>
<doc id="661841" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=661841" title="シチズンマシナリー">
シチズンマシナリー

シチズンマシナリー株式会社は、長野県北佐久郡御代田町に本社を置く日本の工作機械メーカーである。

小型 - 中型のCNC旋盤を製造、販売している。2011年4月にシチズンマシナリー株式会社（初代）と株式会社ミヤノが合併、シチズンマシナリーミヤノ株式会社となったのち、2015年4月に現在のシチズンマシナリー株式会社に商号を変更した。

シチズンマシナリー株式会社（初代）は、シチズン時計の工作機械部門より発展独立し1970年に小型NC自動盤“Cincom”を生みだした。

株式会社ミヤノは古くはやすりのメーカーであったが、自社における製造工程の自動化から派生した自動盤の製造、販売によって高度経済成長期に急成長した。









</doc>
<doc id="663392" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=663392" title="エイチアンドエフ">
エイチアンドエフ

株式会社エイチアンドエフ（"Hitachi Zosen Fukui Corporation" ）は、福井県あわら市に本社を置く日立造船グループのプレス機械メーカー。

日立造船グループ。自動車向け中心に大中型プレス機器を製造。アフターサービスを世界に展開、ボーイング（米国）の次世代主力旅客機「ボーイング787」生産にかかわる大型搬送装置を受注し2006年秋に三菱重工業（東京）に納入、航空機産業に本格参入。




</doc>
<doc id="666229" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=666229" title="キュートーシステム">
キュートーシステム

キュートーシステム株式会社（きゅーとーシステム、英称:"Q-TO System Co., Ltd."）は、福岡市博多区に本社をもつ、太陽光発電システム、スマート電化システムによる給湯設備、IHクッキングヒーター、の販売、施工、メンテナンスを行う会社。

2011年7月に社名表記を「給湯」からカタカナの「キュートー」に変更した。設立時の社名は給湯システムネットワーク株式会社（きゅうとうシステムネットワーク、英称:"Hotwater System Network Co., Ltd."）。


かつては福岡の事務所に所属するタレント（子役含む）が出演していたが、2005年から「電化」にかけて、テレビドラマ『太陽にほえろ!』の「殿下」役で知られる俳優の小野寺昭を起用。2006年に入ってからは電化工事の「工事」にかけて追加起用された仲本工事（ザ・ドリフターズ・こぶ茶バンド）との共演CMとなった。三代純歌も共演。（2016年11月ですべて契約終了）







</doc>
<doc id="670248" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=670248" title="ダイコク電機">
ダイコク電機

ダイコク電機株式会社（ダイコクでんき、）は、日本の電子機器メーカー。現在は愛知県名古屋市中村区に本社、愛知県春日井市に本部を置く。東京証券取引所・名古屋証券取引所第1部上場。

パチンコ・パチスロ（以下、遊技機）ホール向けの関連機器の専業メーカーであり、特にホールコンピュータに関しては業界シェアの約4割を占めるNo.1企業である。また遊技台のデータをリアルタイムに閲覧できる「データロボ」システムや、いわゆる出玉の貯玉管理用のカードシステム「ロボカード」なども手がけている。

パチンコ関連のテレビ番組の制作にも積極的で、かつて地上波で放送されていた『パチンコNOWTV』のメインスポンサーであったほか、スカパー!では遊技機専門チャンネル「パチ・スロ サイトセブンTV」も運営している。

同社では他の遊技機メーカーから遊技機のハードウェアおよびソフトウェアの開発を受託する「制御システム事業」を行っており、かねてから『CR弾球黙示録カイジ』（高尾）・『CR銀河鉄道999』（豊丸産業）・『CRAミニミニモンスター』（竹屋）などのパチンコ機開発を手がけてきた。2009年8月には、子会社であるDAXELを通じて本格的にパチスロ機市場にも参入する方針を明らかにした。

上記に並行して、パチンコホール運営を支援する情報システムネットワークMIRAIGATE（ミライゲート）を軸とした「情報システム事業」に注力している。1990年に、パチンコホール向け会員制情報提供サービスDK-SISを開始。同社サーバーと会員企業のホールコンピュータ間に情報ネットワークを構築し、遊技台情報や機種ごとの営業データ、遊技台活用法、業界情報などパチンコホール経営分析に関連する情報を提供している。2012年時点で、DK-SIS会員3,591店舗、DK-SISが管理する遊技台120万台強と、市場遊技台シェアの4分の1超を占めるまでに至った。合わせて2004年より、会員店舗から収集、分析した情報をもとに、遊技業界の動向について業界の実状と今後の動向予測を掲載した『DK-SIS白書』を毎年発刊している。

創業者が「社内活性化を図るため、創業家出身者の一世代での社長就任は12年を上限とする」との考えを残し、それが同社の原則として守り続けられている。



2008年設立のパチスロメーカー。2013年の新型筐体導入以降は、アニメ作品とのタイアップ機種（アニスロ）に特化した展開を行っている。





</doc>
<doc id="675685" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=675685" title="北川鉄工所">
北川鉄工所

株式会社北川鉄工所（きたがわてっこうしょ）は、広島県府中市に本社を置くメーカーである。旋盤用チャック装置やNC円テーブルなどの工作機械器具、自動車や建設機械向けの鋳造部品、コンクリートプラントやタワークレーンなどの土木建設機械、自走式立体駐車場の4つの事業分野から成り立っている。旋盤用チャックなどの工作機械器具分野では世界的ブランド。

1914年広島県御調郡下川辺村（現府中市）にて、滑車・ラット（操舵輪）など、木造船用機械器具の製造を開始。

1918年に北川船具製作所を設立。木製品を足がかりに、商品構成を拡大し、滑車に掛けた麻ロープを巻き取る手巻きウィンチや、滑車の芯となるベアリングの内製化を目的とした銑鉄鋳物の製造も始める。

1936年業績の進展に伴い、芦品郡広谷村（現在の府中市元町）に鋳物および機械工場を新設し、木工業から鉄工業への転換を図る。翌年1937年社名を北川鉄工所として事業を開始。









海外の製造・販売拠点として
海外の販売拠点として
海外の製造拠点として



</doc>
<doc id="678713" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=678713" title="酉島製作所">
酉島製作所

株式会社酉島製作所（とりしませいさくしょ）は、大阪府高槻市に本社を置く企業である。主力の公共用・産業用ポンプ事業の他、資源リサイクルなどの環境事業や、風力・水力・バイオマス発電などの新エネルギー事業、メンテナンスなどのサービス事業も行っている。「酉島」という名称は、この企業の前身となるポンプ工場が、大阪府大阪市此花区酉島町で創設されたことに由来する。

大輪会の会員企業である。




</doc>
<doc id="688475" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=688475" title="倉敷機械">
倉敷機械

倉敷機械株式会社（くらしききかい）は、日本の工作機械メーカー。新潟県長岡市にある。コーポレートスローガンは、「技術のチカラで世界を作る」

クラキというブランド名で、横中ぐりフライス盤をはじめとする工作機械を製造・販売。国内のみならず海外展開をしている。横中ぐりフライス盤は、国内シェア第2位。1938年に設立した日本重工業株式会社を前身としている。









</doc>
<doc id="689771" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=689771" title="北電子">
北電子

株式会社北電子（きたでんし）は東京都豊島区に本社を置く電子機器メーカーである。通称・KITAC（キタック）。

レジャー産業事業部と印刷製本事業部があり、前者ではおもにパチスロやホールコンピュータ等の各種機器を製造し、後者では印刷、製本の品質検査システムを製造している。埼玉県川口市に工場を持つ。

パチスロ『ジャグラー』シリーズのメーカーとして有名。5号機の「アイムジャグラーEX」は、2010年まで5号機最大の設置台数となっていた。

2007年から2009年にかけて、プロ野球の東北楽天ゴールデンイーグルス、Jリーグのヴィッセル神戸の公式スポンサーとなっていた。契約期間は当初2年となっていたが、2009年も規模を縮小しスポンサードを継続した。





</doc>
<doc id="691270" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=691270" title="マキタ">
マキタ

株式会社マキタ（）は、愛知県安城市に本拠を置き、電動工具をはじめとする総合電動工具の製造販売を行う日本の株式会社である。

電動工具の国内最大手であり日本国内シェアは約60％を占める。また1970年代から日本国外での製造販売に力を入れており、売上高の82.8%（2014年3月期）が日本国外のものである。そのブランドは世界中に知られており世界の電動工具市場シェアは約25%を占めブラック・アンド・デッカーに続く世界2位のシェアを誇るなど電動工具の世界的企業である。1970年代から日本国外の証券取引所に株式（預託証券）を上場している。日本国内では愛知県岡崎市に主力工場がある。

日本全国に19ヵ所の支店と114ヵ所の営業所、世界40カ国以上に直営の営業拠点を有し、顧客に密着した営業活動・修理などのアフターサービスを得意とする。世界中どこでも3日で修理する「修理3日体制」を信条としている。

本社近くの八千代病院の新築移転問題が浮上した際に、第3工場跡地を提供するなど、地域貢献にも熱心である。

財務体質が非常に良好であり、自己資本比率は84%（2014年3月期）と高い。また企業の本業による利益を売上高で割った値である営業利益率も10年以上にわたって10％以上を記録し続けており（2014年3月期では14.3％）高収益体質企業でもある。（製造業における2013年度平均営業利益率は2.8％）設立以来、一貫して黒字経営を続けており従業員の解雇などのリストラをほとんど行ったことがない。実質無借金経営でありいわゆる名古屋式経営と呼ばれる経営体制を維持し続けている。この財務体質が評価され、2014年1月から公表されたJPX日経インデックス400にも採用されている。

2013年4月には子会社のマキタ沼津を吸収合併。これによりマキタ沼津が製造・販売していた農業機械や防災機器（いずれも「ラビット」ブランド。ただし消防ポンプを含む防災機器事業は2013年4月以降IHIシバウラへ譲渡したが防災機器としての「ラビット」ブランドは2015年3月を以って廃止した）も取り扱うようになった。

2013年9月には経営再建中のシャープとの間で業務・資本提携を締結し約100億円を出資した。業務提携の内容は「電動工具・家庭用機器・OPE（Outdoor Power Equipment） 分野等における、マキタ製品のラインナップの拡充を企図した共同開発、シャープからの 商品供給」、「両社の保有する販売及びアフターサービス網・調達網といったバリュー チェーンの相互活用」などである。


（2016年9月現在該当なし）







</doc>
<doc id="692347" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=692347" title="帝国電機製作所">
帝国電機製作所

帝国電機製作所（ていこくでんきせいさくじょ、英文社名:"TEIKOKU ELECTRIC MFG Co.,Ltd.")は、兵庫県たつの市新宮町に本社を置く、機械メーカーである。キャンドモータポンプを主力製品としており、研究開発から設計、製造、販売、メンテナンスまで一貫して行なっている。東京証券取引所第1部上場企業。

化学液が漏れない完全無漏洩ポンプ（キャンドモータポンプ）の最大手としてその名を知られる。

主に石油化学プラント、ファインケミカル、医薬、食品業界、原子力発電所、変電所で使用され、シェアは国内・約60%、世界・約40%と世界一を誇る。

現在では、完全無漏洩のキャンドモータポンプを主な製品とする「ポンプ事業」、コントロールユニットのような自動車用電装品とシーケンサ用基板などの産業機器用基板を主な製品とする「電子部品事業」のほか、昇降機などの特殊機器や健康食品などの事業を展開している。

社是は「みんなで良くなろう」「誠実に事に当たろう」「積極的にやろう」である。

1939年、大阪で二人のエンジニアが始めた鉄道信号機の製造、販売が始まり。鉄道の指定工場として認められ、主に大阪鉄道局管内の各種信号を製作していた。
その後、朝鮮総督府鉄道局、南満州鉄道株式会社、華北交通株式会社から鉄道電気信号用品を受注するなど、電気信号メーカーとしての基盤を築き上げていく。

1943年、川西航空機株式会社の協力工場として航空機用電気部品の製造を開始。

1945年、軍需省監督工場の指定を受け、資本金80万円に増資。

1947年、当時としては画期的であった電気自動車「エレカ号」を開発。一度充電すると2〜3時間、距離にして約50kmしか走行できなかったが、箱根宮ノ下の急坂で行われた通産省主催の性能テストで優秀さが認められた。しかし、1949年、原油の輸入統制が解除となり、ガソリン自動車が一躍脚光を浴び始めたことで、電気自動車事業から撤退。
その後、1952年にハイテンションマグネト、1953年には充電用ダイナモ、充電用リレー、回転計用発電機、1954年にはエンジンの点火調整用自動進角装置と、次々に自社製品を開発。

1960年、独自の技術で現在の主力製品であるキャンドモータポンプの開発に成功。

1991年には世界最大のケミカル産業を持つ北米にて、初めての海外現地法人TEIKOKU USA INC. を設立し、1994年には中国の大連市に大連帝国キャンドモータポンプ有限公司を設立。

現在では海外7ヶ国（アメリカ、中国、台湾、シンガポール、ドイツ、韓国、インド）に拠点を設立している。

宮地国雄<br>
白石邦記








</doc>
<doc id="695097" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=695097" title="東洋製作所">
東洋製作所

株式会社東洋製作所（とうようせいさくしょ、TOYO ENGINEERING WORKS, LTD.）は、かつて存在した冷熱・環境エンジニアリングシステムの設計・施工及び保守サービスや、冷凍空調装置の製造・販売を行っていた企業。

「冷熱エンジニアリングの高度利用」を目的に、三菱重工業株式会社と日本冷蔵株式会社（現在の株式会社ニチレイ）の共同出資で、1952年に設立される。比較的大形の機器設備を手がけ、個人ユーザー向けの事業展開はあまり見られなかった。略称は「東洋」「東作（とうさく）」など。本社は神奈川県大和市に置いていた。

2015年7月1日に、三菱重工冷熱株式会社に吸収合併され、解散した。

日本での冷熱空調業界では老舗。空調機では、「東洋エアハンドリングユニット」、「RE除湿機」などがシリーズ化されている。また、愛知博覧会（2005年）のメインラボ「マンモス展示室」に自然冷媒を使用した冷却設備を納めている。






</doc>
<doc id="700365" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=700365" title="大豊工業">
大豊工業

大豊工業株式会社（たいほうこうぎょう、）は、すべり軸受を主要製品とする自動車部品会社。本社所在地は愛知県豊田市。東証・名証一部上場。





</doc>
<doc id="707724" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=707724" title="アタカ大機">
アタカ大機

アタカ大機株式会社（あたかだいき、"Daiki Ataka Engineering Co., Ltd."）は、かつて存在した日立造船系列の水処理事業を主とした環境装置、ゴム製品等の企業。2006年（平成18年）10月1日に日立造船系列同士のアタカ工業と大機エンジニアリングの合併にともなって存続会社のアタカ工業株式会社が社名変更した。2014年（平成26年）4月1日、親会社の日立造船株式会社に吸収合併された。





</doc>
<doc id="71293" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=71293" title="新潟トランシス">
新潟トランシス

新潟トランシス株式会社（にいがたトランシス、）は、鉄道車両・除雪機械・産業用車両などの製造・販売、案内軌条式鉄道システムの設計・製作および建設を行うIHIグループの企業。

本社は東京都千代田区有楽町にあるが、機器の製造は新潟県北蒲原郡聖籠町東港五丁目の新潟事業所で行われている。

2001年（平成13年）に経営破綻した新潟鐵工所のうち、新交通システム・鉄道車両・除雪機械・産業用車両部門の事業を引き継ぐことを目的に2003年に設立された企業である。

鉄道車両製造では気動車、電車、客車、超低床LRVの新造・改造・修理・整備等の請負を行い、特に気動車の製造で全国シェアの約8割を占める。これは、設立に際して新潟鐵工所と気動車のシェアを二分していた富士重工業の鉄道車両部門をあわせて譲受したためで、富士重工業は新潟トランシスへ鉄道事業を継承する際に設計図などを譲渡、設備・部品等を売却し、アフターサービス等を委託するとともに、業務履行の為に社員を出向させている。

新潟鐵工所の事業を引き継いでいるが設備は新潟鐵工所のものを引き継かず（新潟鐵工所の鉄道車輌製造拠点だった大山工場は現在の新潟市東区にあった）、新たに整備している。その際、JRからの受注が減少していたことから、鉄道路線経由で製品を出荷する機会は少ないと判断、JRとの連絡線が設置されず、工場内に試験用の線路はあるが、JR線とはつながっていない。このため、鉄道車両を含む製品の出荷はトレーラーによる輸送が主体となっている。甲種輸送で鉄道車両を出荷する場合、工場からトラックで聖籠町藤寄（国道7号新新バイパス・東港IC付近）まで輸送され、同所の黒山駅分岐新潟東港専用線（通称新潟東港鉄道、旧新潟臨海鉄道）・旧藤寄駅で鉄道に乗せ換えられ、同線を経由して黒山駅でJR白新線に出、納入先まで輸送される。改造等で工場入りする車両については、この逆となる。なお、保線車両の納車についてはトレーラー輸送が主体となっている。

また、近年においてはブレーメン形と呼ばれる超低床LRV（超低床ライトレール車両）を、ドイツ・ボンバルディア・トランスポーテーション社（カナダに本社を持つボンバルディアグループの鉄道部門。大元は2001年にボンバルディアに買収されたドイツアドトランツ社である）より技術提供を受けてライセンス生産し、全国で6箇所の路面電車事業者に供給を行っている。

除雪機械製造では「ニイガタ」のブランド名で道路用のロータリー除雪車を中心に展開している。





</doc>
<doc id="722829" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=722829" title="トーハツ">
トーハツ

トーハツ株式会社（"Tohatsu Corporation"）は、船外機、消防ポンプを主に生産販売している日本の製造業者。トーハツの名で知られる。一頃はホンダを凌ぐ日本一のオートバイメーカーとなったこともある。

内燃機関の専門家であった高田益三によって1922年（大正11年）に設立された「高田モーター研究所」（東京市京橋区）が前身である。発動機付揚水ポンプを生産し、逓信省他に納入した。タカタモーター企業社、タカタモーター製作株式会社を経て、1932年（昭和7年）に株式会社に改組、1939年（昭和14年）、「東京発動機株式会社」と名を改めた。

後にオートバイメーカーとして名を馳せることになる同社であるが、第二次世界大戦前は2ストロークガソリンエンジンを主力とし、軍の発電用エンジンを主に生産、軍管理工場となった。戦後は国鉄・漁業・農業向けエンジン等を生産し、1949年（昭和24年）には日本最初の可搬型の消防ポンプを発売した。オートバイ事業に着手したのはホンダより若干遅く、1950年（昭和25年）に前輪駆動のバイクモーター（自転車取り付けエンジン。モペッド参照）「トーハツ・パピー」を発売したが、カブには敵わず、本格的なオートバイを指向することとなった。

初めて世に出たトーハツの本格的なオートバイは1953年（昭和28年）のPK53型であった（2ストローク単気筒98cc）。このモデルは性能が良く、安価であった。1955年度（昭和30年度）には販売業績で日本一となった。ベストセラー車は翌1956年（昭和31年）のPK56型（空冷2ストローク単気筒123 cc）である。当時はメーカーごとに得意な分野があり、4ストローク大型車はメグロやキャブトン、2ストローク小型車はトーハツが代表的なメーカーだった。やがてヤマハやスズキといった後発メーカーが優れた2ストローク小型車を販売するようになり、不況の嵐の中、東京発動機は1964年（昭和39年）に倒産、会社更生法の適用を受けた。

トーハツはオートレース用オートバイも手がけ、1950年（昭和25年）に船橋オートレース場ができた時から参加し、100 ccクラスでは圧倒的な強さを見せた。

会社更生法適用後は、本社を板橋に移し、トーハツ株式会社として雪上車用エンジン、輸送用冷凍装置、船外機（1956年発売。日本で最初）、消防ポンプ、消防車等の開発・生産を続けており、可搬型消防ポンプでは50%以上の市場占有率を誇る。




</doc>
<doc id="723404" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=723404" title="THK (機械メーカー)">
THK (機械メーカー)

THK株式会社（ティエチケー、）は日本の大手機械要素部品メーカーである。
なお、同じ略称を持つ東海テレビ放送はグループ会社ではない。

世界初の「Linear Motion Guide」と称するレール上を移動する可動部品を開発し、日本国内約70％、世界でも60％を超える高いシェアを持っている。また可動ねじなども主力商品であり、製造機械や自動車の部品として採用されている。ビル等の大規模建物の免震機構にも採用されており、近年は一般戸建て住宅向けの免震機構も開発している。売上構成は機械要素部品事業が100%となっている。

THKの名前の由来はタフネス「Toughness」、ハイクオリティ「High Quality」、ノウハウ「Know-how」の頭文字を取ったものである。「世にない新しいものを提案し、世に新しい風を吹き込み、豊かな社会作りに貢献する」という経営理念を持つ。





すべて、提供企業名告知のみで、CMは流れない。


</doc>
<doc id="724728" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=724728" title="サンデンホールディングス">
サンデンホールディングス

サンデンホールディングス株式会社（）は、群馬県伊勢崎市に本社を置く電機メーカーグループの持株会社である。

主に自動車用エアコンや自動販売機、エコキュートなどを生産している群馬を代表する電機メーカー。

特にカークーラー用コンプレッサーは主力製品であり国内自動車メーカーはもとよりPSA・プジョーシトロエン、ルノー、フォードといった欧州を中心とした自動車メーカーにも納められている。後付タイプのカーエアコン（カークーラー）は「レザム」の商品名で販売されていた。また、自動車用のインタークーラーも開発しており、スバル車用STIブランド、スズキのWRCカーSX4のインタークーラーはサンデン製である。

1980年代にMIEや石川秀美の出演するテレビCMが、また1990年代までニッポン放送でタレントを起用しないCMが存在したが、その後は現在に至るまでTBSラジオで流れるスポットCMのみである。

かつては寒冷地向けの住宅用石油ストーブを生産しており、業界第2のシェアを持っていたが、需要の縮小や自動車・流通機器に経営資源を一本化するため、2007年7月に撤退、同業のサンポットへ事業譲渡。

近自然工法を導入して開発・造成した大規模な工業用地「サンデンフォレスト」は、地域やボランティア団体の活動のための場として提供され、環境保全活動にも力を注いでいる。

2004年～2008年までPWRCに参戦している新井敏弘選手のチームスポンサーであった。また2008年にもWRCクラスに参戦したスズキ・SX4のスポンサーになっている。





</doc>
<doc id="724959" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=724959" title="ローツェ (企業)">
ローツェ (企業)

ローツェ株式会社（英：RORZE Corporation）は広島県福山市神辺町に本社を置く企業で、半導体関連装置、FPD関連装置、モータ制御機器、ライフサイエンス関連装置(自動細胞培養装置等)の開発、製造、販売を行っている。

ウエハあるいはガラス基板等を汚染することなく搬送するロボットである。半導体製造工程では真空環境を用いる処理があるため、大気用搬送ロボットと真空用搬送ロボットの２種類がある。

また、この搬送ロボットのカテゴリには、ウエハの整列やウエハに付されているロットナンバーの読み取りを行う「アライナ」や、ウエハを格納している容器（FOUPやFOSBと言う）の蓋を開閉する「ロードポート」なども含まれる。
前面にロードポートを持ち、内部にウエハ搬送ロボットやアライナを搭載した装置で、プロセス装置の前面に設置される。ウエハを格納している容器（FOUPやFOSBと言う）とプロセス装置の間でウエハを搬送する装置である。
装置内にあるウエハ搬送ロボットがFOUPに保管された複数のウエハの中から１枚ずつ取り出し、ウエハに付されたロットナンバーを読み取り装置で光学的に読み取り、振り分けを行い、別のFOUPに収納するなど、FOUP間でウエハの移載を行う搬送装置である。
ウエハ保管庫の内部を窒素ガスで満たすことによって「無酸素・低湿度」の環境を作り出し、ウエハ表面への自然酸化膜の形成を抑制しながら工程間でウエハを保管する大型の装置である。数千枚規模の大量のウエハを一度に保管することができる。
液晶テレビやパソコン、スマートフォンやタブレットなどの液晶ディスプレイに使用される、極薄で大型のガラス基板を製造工程中で搬送する装置である。このほか、液晶ディスプレイ用大型ガラス基板をレーザを使用して切断するガラスカッティングマシン（GCM）もある。
創薬のための研究開発や、iPS細胞をはじめとする細胞培養に携わる研究者が手作業で行っている細胞培養処理を自動で行うことを実現するインキュベータ（細胞培養装置）や、ソフトウェアパッケージなどがある。
ロボットやウエハ搬送機およびガラス基板搬送機には多数のモータが組み込まれており、これらが適切に制御・駆動されることによってロボットや装置は機能する。モータ制御機器は、これらのモータを制御・駆動するための機器であり、ステッピングモータ、ステッピングモータドライバ、モーションコントローラなどがある。


日本


米国


シンガポール
ベトナム
台湾
韓国
中国

世界最高峰エベレスト(8,844m)の近くに位置しているローツェという山の名前から来ている。アルファベットのスペルは異なる（山はLhotse）。


</doc>
<doc id="725527" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=725527" title="ソディック">
ソディック

株式会社ソディック（英称:"Sodick Co., Ltd."）は、神奈川県横浜市都筑区に本社を置く日本の工作機械メーカー。

1976年（昭和51年）創業の工作機械メーカー。当初はNC放電加工機関連事業のみだったが、現在では射出成形機、食品機械など幅広い分野の生産財を開発・製造・販売している。NC放電加工機では国内最大手格。また近年、金属３Dプリンタービジネスへ参入、業界パイオニアのOPMラボラトリー（京都）を傘下に収め、2014年に金属3Dプリンター「OPM250L」を発表、研究開発体制も大規模な体制で事業を推進。年間生産60台を製作し、2015年度から世界マーケットへ装置を投入した。




日本
海外



</doc>
<doc id="725573" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=725573" title="牧野フライス製作所">
牧野フライス製作所

株式会社牧野フライス製作所（まきのフライスせいさくしょ）は、東京都目黒区に本社を置く工作機械メーカーである。なお、現在では厚木事業所が本社機能を担っている。

工作機械国内4位。NC工作機やMC（複合加工機）で先駆け、技術面で業界の先導役的な存在である。現在はMC主体で高精度・高速・大型機に強みを持つ。量産品より多品種・多オプション・高剛性の高級機を指向し、金型業界の顧客が多い。要求精度の高い航空機向けにも存在感を発揮している。1970年代中盤と比較的早くから米欧に進出した一方で、中国やインドなどアジアからの受注比率（単体ベース）が3割弱を占めるなど、海外事業比率は業界で突出している。実質無借金経営。








</doc>
<doc id="732512" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=732512" title="ハーモニック・ドライブ・システムズ">
ハーモニック・ドライブ・システムズ

株式会社ハーモニック・ドライブ・システムズ（）は、東京都品川区に本社を置き、精密減速機の開発、製造、販売している企業である。営業拠点、工場及び主要子会社は長野県安曇野市にある。

主に、小型産業用ロボットに使用される波動歯車・減速機（製品名ハーモニックドライブ®）が主力製品で、産業用ロボットの関節部品においては世界シェア5割を誇る。また、本田技研工業が開発した二足歩行ロボット「ASIMO」にも採用されている。

2000年、創立30周年に際し、次世紀に向けさらなる創造性の高い精緻な仕事を目指すための出発点とすべく、強靭な意思、豊かな感性と出会える場所の創造を目指して作られた戦後を代表する彫刻家・飯田善國の常設美術館で安曇野工場敷地内にある。展示品には主に1950年代の絵画作品と1963年の彫刻『SCREEN-CANYON』が置かれる。一般に公開され入場無料。安曇野アートラインの一部を形成する。


</doc>
<doc id="733863" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=733863" title="小倉クラッチ">
小倉クラッチ

小倉クラッチ株式会社（おぐらクラッチ、）は、群馬県桐生市に本社を置くカーエアコンなどの一般産業用クラッチや、機械式スーパーチャージャーの開発、製造、販売している企業である。レース用強化クラッチも製造販売しており、ブランド名（Ogura Racing Clutch）の略称で自動車愛好家からORCと呼ばれることもある。



</doc>
<doc id="733919" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=733919" title="ニスカ">
ニスカ

ニスカ株式会社は、かつて存在した、複写機およびカメラ関連製品の開発、製造、販売を行うキヤノングループの企業。山梨県南巨摩郡富士川町に本社を置いていた。

2017年7月1日付でキヤノンファインテック（現：キヤノンファインテックニスカ）に吸収合併された。



</doc>
<doc id="734010" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=734010" title="マキタ沼津">
マキタ沼津

株式会社マキタ沼津（マキタぬまづ）は、かつて静岡県沼津市に存在した汎用エンジン、農業機械、防災機器を製造する企業。電動工具メーカーマキタの子会社であったが、2013年4月1日に吸収合併された。かつては富士重工業（現・SUBARU）の子会社だった。




</doc>
<doc id="741994" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=741994" title="鈴茂器工">
鈴茂器工

鈴茂器工株式会社（すずもきこう）は、米飯加工機械などの食品加工機械を製造する企業。

1955年、鈴木喜作によって創業され和菓子・洋菓子の製造機器メーカーとしてスタートし最中あん充填機などを開発。1981年、寿司のシャリを機械で握る寿司ロボットを世界で初めて開発。その後、包装寿司ロボット、のり巻きロボット、いなり寿司ロボット、おむすび成型機などの開発をおこない現在に至る。
回転寿司、テイクアウト、宅配、スーパー、コンビニ、レストラン、ホテル・旅館などにも広く機械が導入されている。




</doc>
<doc id="742001" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=742001" title="レオン自動機">
レオン自動機

レオン自動機株式会社（レオンじどうき）は、栃木県宇都宮市に本社を置く食品機械の製造を行う企業である。主力製品は包あん機（自動でまんじゅうを製造する機械）やクロワッサン製造器で、両方とも国内では高いシェアを有している。社名はレオロジーに由来しており、主力製品の包あん機はレオロジーを応用したものである。創業者は林虎彦。 


社是：存在理由のある企業たらん

経営理念：

1.開発企業であること（世の中にない機会を、独自の技術で開発し販売する）

2.国際企業であること（マーケットは全世界である）

3.独立企業であること（どの系列にも属さない独立企業であり続ける）    

レオン自動機を創業した林虎彦は、もともと和菓子職人であった。第二次世界大戦の混乱の中、当時の職（学校用のコッペパンを作るパン屋で住み込み小僧をしていた）を突然解雇され、空腹のなか、あてもなく金沢の街をさまよっていた虎彦の目に鮮やかな饅頭が飛び込んできた。饅頭を見た途端、虎彦の頭の中に幸せな家族の団欒の光景が蘇った。虎彦はこの時「和菓子職人になろう」と決意する。その店に運良く雇ってもらうことになったが、やがてこの店も解雇になる。当時は理由が分からなかったが後日、解雇の理由として「目が怖かったから」「あまりにも研究熱心だったため他の店のスパイではないかと疑う者もいた」との話が出ている。いずれにしろ、いくつかの店を解雇になり、自分は長く雇ってもらえないと悟った虎彦は、自分で商売をしよう、と決意する。

虎彦は金沢市内の各家庭を周り、菓子の注文を取り、老舗の菓子店から商品を分けてもらって届けるという仕事を始めた。そんな仕事を続けるうちに、お得意先の奥様から「和菓子店を開業したいのだけどいい職人を知らないか？」と相談を受けることになる。そこですかさず虎彦は「私ではどうですか？」と自分を売り込んだのだった。最初は半信半疑だった奥様だったが、虎彦の熱意に気圧されしまいには承諾することに。それからの虎彦は水を得た魚のように、菓子の研鑽を積み、やがて和菓子業界の花形とも言えるお茶会に供される和菓子を提供するほどに腕をあげていった。 

どんどん人気を得ていく虎彦は、いつまでも住み込みの職人でいるわけにはいかないと、下宿住まいに変わる。下宿先は代々続く金沢の素封家だった。虎彦は26歳の時に、その下宿先の一間を借りて「菓匠 虎彦」を立ち上げた。和菓子・洋菓子・パンに至るまで、売れるものはなんでも作った。その甲斐あっては販売エリアも金沢に止まらず、箱根、鬼怒川、日光、東北各地、名だたる温泉地のお土産物として販売された。包装紙や風呂敷なども自身でデザインしていたという。そんな中、虎彦は職人が手作業で大量の和菓子を作ることへの限界を感じていた。また、創作意欲をかきたてるような課題をあたえると、職人たちの目は生き生きと輝いてくる。自らが和菓子職人ということもあり「元来、菓子職人は創作に関わりたいはず」という想いはどんどん膨らんでいき、虎彦の中で「人間にかわって単純作業をしてくれる機械を作りたい」というイメージが芽生えていった。

虎彦は饅頭を自動で作る機械を作ろうと、図書館へ行っては機械工学を学び、それをもとに図面を引き、その図面を鍛冶屋に持ち込み、泊まり込みで研究する日が続いた。しかし研究に没頭するあまり、肝心の菓匠虎彦の方はどんどん経営が傾いていった。ついに菓匠虎彦は多額の負債を抱えて倒産、29歳の時に結婚していた妻・和子の実家の財産さえも借金の穴埋めに使い果たす事となった。

金沢を追われた虎彦は栃木県の鬼怒川へ向かった。そこにあった倉庫だけは執行吏の温情で競売リストから外してもらっていたのだ。トラックの助手席には、のちに「R-3型」と呼ばれる包あん機の基礎になる包着装置の図面があった。虎彦は、鬼怒川につくと「虎彦製菓」という看板を掲げた。付近の温泉旅館を周り、商品を扱ってもらえるよう交渉した。やがてお菓子の美味しさに納得した老舗旅館の経営者たちは徐々に虎彦のお菓子を扱うようになっていった。なかでも「鬼怒の清流」は大ヒット商品となった。

事業の基盤を整備した虎彦は、また研究に精を出すようになった。鬼怒川温泉から東京の国会図書館へ連日通い、機械工学や流動学（レオロジー）の図書をむさぼるように読んだ。特に流動学は虎彦に掲示をもたらす事になる。菓子原料のような粘着性の強い半流体を機械で正確に処理するには、混合流体の圧力伝達の方向性や弾性、脆弱性を正確に計算し、低圧で包まなければならない。その研究は、潤沢な資金と優秀な人材を投入した国家プロジェクトでも組まない限り成功は難しいとされるような難易度の高い問題であった。

虎彦は饅頭を包む包あん機を作る前に、ヒットしていた「鬼怒の清流」をまず機械化した。その開発は無事に成功し、10人強の従業員が8時間働いて平均日産2万個という製造が可能になり、売り上げは急増。従業員も増え、仕事場が手狭になったことから、近くに3階建の工場兼社屋を建設した。
鬼怒の清流の機械化が成功したことで、いよいよ虎彦は包あん機の開発にのめり込んだ。この頃、虎彦製菓の看板の横に「流動工学研究所」という看板も掲げている。日々研究を重ねた結果、ついに虎彦は半流体の物理的解明を成し遂げ「半流体無加圧整形理論」を完成させ、その理論を特許庁に持ち込んだ。そして科学技術庁（当時）に認められ、発明実施化補助金を受け取る。そこから自動包あん機の実現に向けて、虎彦はさらなる挑戦に挑むのである。

虎彦は、栃木県今市市（当時）で代々鉄砲鍛冶店を営んでいた加藤鉄砲修理場の加藤久と、との弟祐壽（ゆうじ）に自動包あん機の製作を依頼する。彼らは1,000分の1mm単位で誤差なくヤスリをかける腕利きの職人だったのだ。彼らとの協業の結果、やっと「R-3型」と呼ばれる自動包あん機が完成した。構想の段階から10年後の出来事であった。しかしこのR-3型は実用を見送られた。なんと1時間に2万個もの饅頭ができてしまうからだ。虎彦は1時間に3,000個程度の生産能力で、かつ使いやすくコンパクトな実用機を求めて、さらなる開発を進めた。当時、虎彦製菓では労働条件の改善を求めて労働争議が勃発していたため、虎彦は加藤鉄砲修理場の敷地内に掘っ建て小屋を建て、そこで研究を重ねていた。妻にも、誰にも居所を教えないように、と釘を刺していた。

そしてついに1963年のはじめ、本格的な自動包あん機「101型」の原型となる機械が完成した。「R-3型」開発から1年数ヶ月が経っていた。「包あん機開発の成功」というニュースは瞬く間に広がり、話を聞いて駆けつける利権屋が後を絶たなかった。しかし、虎彦はこの機械を手放さず、自ら製造・販売まで手がけることを決意。「虎彦製菓」を月ヶ瀬（現コックドール株式会社）に売却して借金を完済。残った資金を資本金として宇都宮市郊外に300坪の土地を購入し、会社を設立。レオン自動機株式会社と名付けた。1963年3月15日のことである。









</doc>
<doc id="742358" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=742358" title="古河ユニック">
古河ユニック

古河ユニック株式会社（ふるかわユニック、英文社名："FURUKAWA UNIC CORPORATION."）は、東京都中央区日本橋に本社を置く古河グループの建設機械メーカーである。

1946年（昭和21年）、「共栄開発（株）」として創業。1961年（昭和36年）に国産初の油圧式トラック架装用クレーン「UNIC100」を開発、日本のトラック輸送に大きな影響を与え「トラック搭載型クレーンの代名詞」と形容された。1970年（昭和45年）には社名を「（株）ユニック」へ変更、「赤いクレーンのユニック」というキャッチコピーと共に広く認知され、トラック搭載型クレーンのリーディングカンパニーとしての地歩を固めた。

1987年（昭和62年）、古河鉱業（現・古河機械金属）の傘下となり、1989年（平成元年）に現社名である「古河ユニック（株）」へ社名変更。今日では、古河機械金属グループのユニック事業を担う中核事業会社（連結子会社）として、千葉県の佐倉工場を中心に、タイ、および中国に生産工場を設立し、世界70ヶ国余りで事業を展開するなどグローバル展開を加速させている。

ユニックの名の由来は、ユニバーサルと、クレーンの合成語であり、世界中の様々な現場で役に立つクレーンであってほしいという願いが込められている。
ユニックはクレーン付きの平ボデー車を指す単語として広く使われており、タダノ、新明和工業など他社の同様の車両であってもユニックと呼ばれることが一般的である。





本社：東京都中央区日本橋1-5-3（日本橋西川ビル）

販売代理店：8箇所（北海道地区：7箇所、高知地区：1箇所）指定サービス工場：全国400箇所以上




</doc>
<doc id="743161" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=743161" title="オリヒロ">
オリヒロ

オリヒロ株式会社は、群馬県高崎市緑町に本社を置く、健康食品などを製造販売する企業である。

もともとは群馬県が名産地となっているコンニャクを製造する機械や食品を包装する機械を製造する企業として、鶴田商事の名で同県富岡市で設立された。




1995年にテレビCMを放映していたが1997年に一時休止、2007年10月から日本テレビ『ズームイン!!SUPER』の全国提供枠で放映を再開、現在はABC制作・テレビ朝日系列の『大改造!!劇的ビフォーアフター』ほかで、企業CM（曲名『いつも側に』・歌は須藤まゆみ（同曲では「須藤麻友美」名義））を中心に放映している。




</doc>
<doc id="755049" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=755049" title="リケン">
リケン

株式会社リケン（"" ）は、東京都千代田区に本社を置く自動車や産業用機械の部品を製造するメーカーである。ピストンリング製造最大手。東京証券取引所1部上場企業。






</doc>
<doc id="763444" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=763444" title="オーイズミ">
オーイズミ

株式会社オーイズミ（"Oizumi Corporation"）は、パチスロ関連機器等を製造する企業である。

パチスロのメダルを数える機械（計数器）の大手である他、パチンコ・パチスロの玉貸機等を製造している。2002年にはパチスロ機の製造・販売にも参入。

グループとしては、居酒屋チェーン「くいもの屋 わん」などを運営するオーイズミフーズ、「月あかり」などを運営するオーイズミダイニング等があり、本社所在地の厚木を中心とした不動産賃貸業も行っている。

2013年5月に自社オリジナルキャラクター『OZS-1000』通称1000ちゃん（CV：新田恵海）を発表。コミックマーケット84にも企業ブースとして出展し、CDやグッズの販売などキャラクターコンテンツ事業も展開している。



注：※印の機種はオーイズミNEOブランド（オリンピアとの共同開発ブランド）

2015年9月8日付の毎日新聞の報道によると、オーイズミと提携している医療法人が、神奈川県厚木市内に病院と高齢者住宅などを建設する計画を立てたが、神奈川県が内部規則を適用することなく開設許可を出し、直後に土地が差押を受けた。にも関わらず、県は法令上の手続を先送りし、着工を了承。その結果、病院は完成したものの、開院できない状態となっている。オーイズミの会長は、神奈川県の黒岩祐治知事に個人献金をしており、利益誘導があったのではと指摘されている。



</doc>
<doc id="803492" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=803492" title="赤阪鐵工所">
赤阪鐵工所

株式会社 赤阪鐵工所(あかさかてっこうしょ)は、静岡県焼津市に工場を置く、日本の船舶用ディーゼル機関のメーカーである。




焼津港の漁船の動力化を推進することで、焼津漁港が東洋一の遠洋漁業の基地となった。
また、漁船の動力化を全国に普及させることによって、日本独自の海洋文化を創設することとなる。

赤阪‘鐵工’所の‘鐵’という字にこだわりを見せた。‘鉄’という字は、金を失うということで嫌った。

「決して、船主や乗組員に迷惑をかけるような機械をつくってはならない。」という創業者の理念に従い、創業当初から品質にこだわりを見せた。
赤阪式ディーゼル機関を搭載させた船舶には創業者自らあるいは社員が乗り込み、徹底したデータを採った。そうした姿勢が舶用動力機関メーカーとしての信頼を勝ち得た。
このように、はやくから品質管理活動を取り入れ、地域産業のモデルとなる。



</doc>
<doc id="809773" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=809773" title="シルバー精工">
シルバー精工

シルバー精工株式会社（シルバーせいこう、）は、かつて存在した東京都新宿区に本社を置いていた家庭用機器、事務機器のメーカーである。

「シルバー編機」で知られるが、タイプライターなど事務機器なども製造していた。本業の「編み機」や「タイプライター」の市場縮小に伴い、売上高も1985年3月期の約357億円をピークに年々減少。1986年3月期以降の業績は年々悪化し、1994年3月期以降、赤字決算を計上し続けていた。

低迷業績を踏まえ、2006年度までは「継続企業の前提（ゴーイングコンサーン）に関する注記」に該当する企業であった。なお2007年3月期に存続リスクの記載を外した。2010年3月期の売上が約19億円までに減少し、同時に「継続疑義注記」に該当することになった。2011年1月29日付で銀行取引停止処分に伴い東京証券取引所1部上場廃止となり、同年9月27日に民事再生法適用を申請した。

民事再生計画では、子会社などのの売却によって資金を調達しながら再建を図る予定であった。しかし、税金などの優先債権が多く、再建計画が作成できないことから、2011年12月27日に東京地方裁判所から民事再生手続廃止決定並びに破産手続開始決定を受けた。

なお、事業は2011年に会社分割により新設して設立した株式会社リードテクノスと柏崎ユーエステック株式会社が継承している。






</doc>
<doc id="81355" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=81355" title="岡本製作所">
岡本製作所

株式会社岡本製作所（おかもとせいさくしょ）は、遊園地などの遊具製作を手がける機械メーカーである。本社は大阪府大阪市福島区鷺洲3丁目6番21号にある。

ローラーコースターなどの遊園地の遊具施設の製作、販売、および遊園地の受託運営のほか、遊具の再生事業も手がけている。改装や閉園により不要となった遊具を買い受けまたは引き取り、大阪府茨木市など全国5箇所にある同社の倉庫・工場で新品同様に再生した上で、国内の遊園地に販売、設置しているほか、中国・東南アジアなど海外へも輸出している。

また、再生遊具を用いて、経営難に陥った遊園地を譲り受けて自ら運営している。これら遊具・遊園地の再生事業は、遊具企業の新しいビジネスモデルとして注目されている。

岡本之治が1924年（大正13年）3月に尼崎で岡本娯楽製作所として創業したのが始まり。創業時はパチンコ台など娯楽機械の製造・販売などを行っていたが、戦時中は自動車部品を製造していた。戦後の1951年に長男の明三郎が岡本製作所を設立し法人化。1955年に三男の昌明（現・岡本製作所会長）が明昌特殊産業を設立した。なお、明昌特殊産業は1991年にサノヤスと合併しサノヤス・ヒシノ明昌となった後、2012年に同社の再編により「サノヤス・ライド」として分社化された。

日本国内では1990年代頃から、大型テーマパークの台頭により地方の遊園地の閉鎖が増えてきた。そこで岡本製作所では、これまでの遊園地の遊具販売、受託運営だけではなく、閉園した遊園地の遊具を引き取って再生し海外へ輸出する事業を始めた。日本製の遊具は、安全性があり中古でも最先端のアトラクションとして受け入れられている。再生した遊具は国内の遊園地にも新品の3分の1程度の価格で販売されるほか、イベント会場への貸し出しも行われる。

メリーゴーラウンド・観覧車といった定番遊具なら安価な中古品でも充分で、経営の厳しい遊園地にとっては、遊具を中古で揃えることで投資が抑えられる利点がある。

また、再生遊具を用いて、経営難に陥った遊園地の再生にも乗り出した。
遊園地運営にあたり、客層を考慮してファミリー向けの定番遊具を中心に設置し、すべてのアトラクションの料金をわかりやすく均一（300円）とするなどの方針をとっている。

現在までに、岡本製作所が譲り受けて再生を手がけた日本国内の遊園地は以下の通り。


また海外でも合弁で遊園地を運営している。


遊戯施設ではなく、鉄道事業法に基づく本格的な鉄道事業にも関わることになった。
大分県別府市でケーブルラクテンチを運営していた別府国際観光から、2003年から2018年まで遊園地とともに鋼索鉄道（ケーブルカー）も引き継いで運営していたが、2018年に別府市に本社がある西石油の子会社であるラクテンチへ譲渡された。路線の概要は以下の記事を参照のこと。




</doc>
<doc id="813567" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=813567" title="パイオニア (パチスロ)">
パイオニア (パチスロ)

株式会社パイオニアは、大阪府東大阪市に本社を置くパチスロメーカーである。

沖スロにおける代表的なメーカーである。沖スロに限らず、販売した機種のほとんどが付加機能を持たないゲーム性の「純Aタイプ」の機種であるばかりか、創業から現在までタイアップ機種や液晶付きの機種を一切出したことがない企業である。（3号機以前から参入した企業では唯一となる）


株式会社パイオニアが自社の人気パチスロ「ハナハナ」シリーズをPRするために制定。日付は8と7でシリーズ名の「ハナハナ」と読む語呂合わせと、機種イメージが夏であることから。機種名の「ハナハナ」の語源は沖縄の言葉で「乾杯」を意味している。





</doc>
<doc id="815883" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=815883" title="三菱日立ホームエレベーター">
三菱日立ホームエレベーター

三菱日立ホームエレベーター株式会社（みつびしひたちホームエレベーター、"MITSUBISHI HITACHI HOME ELEVATOR CORPORATION."）は、三菱電機と日立製作所のホームエレベーター事業が統合して設立した企業。本社は岐阜県美濃市楓台38（美濃テクノパーク内）。

主な業務として、ホームエレベーターや小規模共同住宅用エレベーターの開発・設計・生産・販売・取付、小型エレベーター（共同住宅用・一般ビル用）の生産などがある。


メンテナンス契約は三菱電機ビルテクノサービス（MELTEC）か日立ビルシステム（HBS）のいずれかとなる。ウェブサイトやカタログでは独立系メンテナンス会社にメンテナンスを依頼しないように釘を刺している。



</doc>
<doc id="818327" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=818327" title="マルマエ">
マルマエ

株式会社マルマエは、鹿児島県出水市に本社を置く、半導体、液晶、太陽電池に使用する製造装置部品の設計、製造、販売を行う企業である。



</doc>
<doc id="818347" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=818347" title="ミクロン精密">
ミクロン精密

ミクロン精密株式会社（ミクロンせいみつ）は、山形県山形市に本社を置く、グラインダー（研削盤）およびその周辺装置の設計、製造、販売を行う企業である。




</doc>
<doc id="818548" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=818548" title="カワタ">
カワタ

株式会社 カワタ（"KAWATA MFG.CO.,LTD."）は大阪府大阪市西区阿波座に本社を置く各種加工機器とそれに類するシステムの企画・製造・販売をおこなう企業である。1935年創業。

主にプラスチック成形・合理化周辺機器の企画から販売までをおこなう。中でも混合流動機では、薬品・化学工業などの企業向けに強い。

その他、吸引輸送機、金型温度調節機、乾燥機まで広い範囲の製品を持ち、様々な分野においてシェアを有する。



</doc>
<doc id="819474" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=819474" title="ホソカワミクロン">
ホソカワミクロン

ホソカワミクロン株式会社（英称："Hosokawa Micron Corporation"）は、大阪府枚方市に本社を置く、粉体処理システムを製造する企業である。

粉体製造機や混合機他、集塵や除塵などのナノ技術を駆使したシステムの企画製造をおこなう。特に粉体製造システムで世界トップクラスの技術を持つことで知られ、ヨーロッパでは高い知名度を持つ。

近年はナノテクノロジーを武器に、同社の技術開発部門が化粧品や頭髪育毛剤などの医薬部外品などの開発などにも乗り出している。

代表取締役社長は基本的に創業者の親族が就く同族経営（ファミリー企業）である。ただし、先代社長の細川益男の死去直後には宮田清巳が社長に就任したため、一時は同族経営ではなくなったが、現在は益男の息子の悦男が社長に就いているため、再び同族経営に戻っている。



会長歴任者の細川益男は、中央競馬において「マチカネ」の冠名がついた馬を所有する馬主としても有名であった。ただし一部の競走馬に「ミクロン」と付けていた時期もあった。その息子で現在の社長である細川悦男も馬主資格を取得しており、マチカネモエギなど、数頭を所有していた。




</doc>
<doc id="824744" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=824744" title="宮入バルブ製作所">
宮入バルブ製作所

株式会社宮入バルブ製作所（みやいりバルブせいさくしょ）は、LPガス容器用等のバルブメーカー。

LPG容器用のバルブ（弁）の製造大手である。その他、自動車搭載用ボンベのバルブ、化学装置用バルブ、工場用バルブ、液体・気体貯蔵用設備・バルブ等を製造している。その他インターネット集中監視システムによる容器・バルブ監視システム運営なども行っている。
経営権を巡る争いが数度生じており、法廷に持ち込まれたケースもある。これらはいずれも第三者割当増資絡みの問題であり、会社法判例研究上重要な判例とされ、発生順(第1次、第2次、第3次）あるいは発生年(昭和63年、平成元年、平成16年)を付し区別されている。

高橋久雄の率いる高橋産業（高橋久雄社長）との間で経営権争いが勃発。

宮入側は高橋側の株式50％取得に対し、株主総会直前に第三者割当の新株発行を取締役会で決議。これに対し高橋産業は、高橋側の支配権比率を低下させることが目的であり、著しく不公正な発行(商法280条の10)であるとして新株発行差止の仮処分を裁判所に申請した。裁判所は金融機関への返済や競合他社よりも古い設備の更新に必要であるとして、これを認めなかった（東京地裁決定昭和63年12月2日、判例時報1302号146頁、第1次宮入バルブ事件）。

高橋産業はこれに屈せず、さらに宮入バルブ株を約47%まで買い増したが、宮入バルブは再び第三者割当の新株発行を取締役会で決議。高橋産業は有利発行であるにもかかわらず株主総会決議を経ていないとして新株発行の差止め仮処分を裁判所に申請した。しかし、当時の日本証券業協会の自主ルールに従い発行価額が直近6ヶ月の平均株価の90%に設定されていたことを理由に、東京地裁は有利発行ではないと判断。申請を却下した(東京地裁決定平成元年9月5日、平成元年(ヨ)第2080号、判例時報1323号48頁、第2次宮入バルブ事件）。

2002年6月頃から株式の買収が始まり、2003年11月には松佳（現在のバナーズ）・投資家の畑崎広敏らのグループによる大量保有が大量保有報告書により明らかとなった。2004年初頭に松佳側より経営参画を求めるも、当時の宮入バルブ製作所経営陣がこれを受諾せず、2004年4月には松佳側が株主提案権を行使して取締役5名選任案を提出。同年6月の株主総会で5名が選任された直後の取締役会で社長解任の動議が出された（否決）。

同年5月18日に770万株を第三者割り当て増資することを宮入バルブ製作所が発表。発行価額は393円としたが増資を決議した前日の市場の終値は1010円であり、これを松佳側が「発行価額が商法上の特に有利な価額にあたる」としてこれを差し止める仮処分を東京地方裁判所に申し立てた。同年6月1日に新株発行差止の仮処分が決定、確定した（東京地裁民事8部決定平成16年6月1日、平成16年(ヨ)第20028号、判例時報1873号159頁、第3次宮入バルブ事件）。

2004年6月には宮入バルブ製作所が松佳に対して短期売買益の返還を求める訴えを提起。これに対して、松佳が名誉毀損として損害賠償を請求するなど混迷を深めた。

2004年11月26日の臨時株主総会で宮入バルブ製作所の大山沢成社長（当時）ら取締役3人の解任動議が可決され、バナーズ側が経営権を掌握した。

2007年3月、バナーズが経営悪化したため、宮入バルブ製作所の株式を手放した。






</doc>
<doc id="825714" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=825714" title="和井田製作所">
和井田製作所

株式会社和井田製作所（わいだせいさくしょ、 ）は、岐阜県高山市に本社を置く金型関連研削盤などを製造する企業。同市初の上場企業である。

特殊研削盤特化の工作機械中堅。切削工具用国内シェア9割、金型用6割。半導体用育成。海外注力。


金型関連研削盤
切削工具関連研削盤
その他の機械





</doc>
<doc id="826825" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=826825" title="トリニティ工業">
トリニティ工業

トリニティ工業株式会社（トリニティこうぎょう、）は、愛知県豊田市に本社を置くトヨタグループの塗装設備大手企業。

主な事業内容としては、塗装プラント、塗装機器、産業用機械の設計・製作・施工と自動車部品の設計・製造を行っている。

設備系の企業としては珍しく、産業機械・塗装機器・自動車部品といったモノづくりに強く力を注いでいる。

自動車部品は、トヨタ・クラウン、エスティマ、カムリなどに使用されている木目調ハンドルやパネル等があり、エンジンカバーや部品取り付け部位という目の見えない部分からメーター周り、センタークラスター、シフトパネル、インパネ、ハンドル等の内装分野を中心に拡大している。

自動車のハンドル、シフトノブ、ドア周り等を自然に魅せる高度な木目調の加飾技術でトヨタ自動車の内装を支え、その国内シェアは7割を占めている。

部品事業の規模拡大で外装部品にも着手。

塗装プラント、自動車部品、産業機械、塗装機械の全てのプランニング・設計・製作・施工・アフターケアまで、一貫した品質保証体制を確立している。





</doc>
<doc id="827418" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=827418" title="SMC">
SMC

SMC株式会社（えすえむしい、）は、東京都千代田区に本社を置く、日本の空気圧制御機器メーカーである。社名のSMCは、発祥が焼結濾過体製造会社のため、「焼結金属」の英文名「Sintered Metal」に「Company」の頭字語。TOPIX Large70構成銘柄の1つ。工場の自動化設備の空圧制御機器で世界首位（国内シェア6割、世界シェア3割）、ドイツのフェスト社（Festo）との世界2強を構成する。






</doc>
<doc id="827547" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=827547" title="東亜バルブエンジニアリング">
東亜バルブエンジニアリング

東亜バルブエンジニアリング株式会社（とうあバルブエンジニアリング、）は、発電所用バルブの製造・販売・保守の事業を行う企業。





</doc>
<doc id="827883" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=827883" title="アマダホールディングス">
アマダホールディングス

株式会社アマダホールディングス（英称:"AMADA HOLDINGS CO.,LTD."）は、神奈川県伊勢原市に本社を置く金属加工機械を製造販売するメーカーである。

金属加工機械分野（特に板金機械）で国内トップシェアを誇る。また割賦販売で中小企業、及び海外への開拓に積極的である。
































</doc>
<doc id="829125" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=829125" title="ダイフク">
ダイフク

株式会社ダイフク（英: "Daifuku Co., Ltd."）は、大阪市西淀川区に本社を置く物流システム、立体式の自動倉庫のメーカーである。自動車生産ラインのコンベヤシステム、洗車機、電子機器用部品などの製造も手がけている。

ブランドメッセージは「Always an Edge Ahead」（オールウェイズ・アン・エッジ・アヘッド）。







</doc>
<doc id="833013" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=833013" title="KITANO">
KITANO

株式会社KITANO（きたの）は、徳島県小松島市田野町に本社を置くDVD-ROM、各種自動化機械の製造を行う会社。

産業用機械・製造ラインの製造販売を手がけ、DVD製造装置を主力としている。2005年1月に機械製造の北野エンジニアリング、DVD-ROM製造のエーエムシーを合併した。

2006年10月にワールド創業者の畑崎広敏が第三者割当増資を引き受け過半数を有する筆頭株主となった。

製品には、特殊粉体を加えた氷のかけらを使い金属表面を洗浄・改質する「アイスブラスト装置」や広告ディスプレーや案内板に用いるLED導光板等がある。

2006年12月には、新たに新性能のフレキシブルプリント基板用の銅張積層板「KICREX」を開発し、新たな主力商品とする計画を発表している。

2007年2月に売り上げ減少による資金繰りの悪化などから経営破綻を迎えた。



</doc>
<doc id="833757" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=833757" title="石井表記">
石井表記

株式会社石井表記（いしいひょうき）は、広島県福山市に本社を置くプリント基板製造装置メーカー。近年では液晶業界に進出。配光膜塗布装置を自社開発し韓国、中国、台湾へ進出。インクジェットコーターメーカーとしてシェアを伸ばしている。




</doc>
<doc id="834658" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=834658" title="ゼネラルパッカー">
ゼネラルパッカー

ゼネラルパッカー株式会社（ ）は、愛知県北名古屋市に本社を置く自動包装機械の中堅メーカー。





</doc>
<doc id="838627" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=838627" title="ナブテスコ">
ナブテスコ

ナブテスコ株式会社（"Nabtesco Corporation"）は、日本の機械メーカー。

2003年に株式会社ナブコと帝人製機株式会社が株式移転により経営統合する際に純粋持株会社として設立、2004年にナブコと帝人製機から社名変更したティーエスコーポレーションの2社を吸収合併し、事業持株会社となる。

航空機の飛行姿勢を制御するフライト・コントロール・アクチュエーターでは世界有数のメーカーであり、産業用ロボットの関節などに世界中で使用される精密減速機は世界市場トップとなる約60%のシェアを占める。鉄道車両用機器では、新幹線・在来線等においてブレーキ装置で約50%、ドア開閉装置で約70%の国内市場シェアを持つほか、建物用自動ドア開閉装置では、約50%の国内市場シェアを持ち、自動ドアのマークはNABCOブランドとして知られている。







</doc>
<doc id="838665" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=838665" title="エンシュウ">
エンシュウ

エンシュウ株式会社は、静岡県浜松市南区高塚町に本社を置く工作機械メーカー。

工作機械および工作機械部品の製造・販売のほかヤマハ発動機向けの輸送用関連機器部品の受託加工を行っている。

筆頭株主でもある、ヤマハ発動機向け二輪車部品加工が連結売上高の2～3割を占める。




</doc>
<doc id="842933" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=842933" title="神鋼造機">
神鋼造機

神鋼造機株式会社（しんこうぞうき、"SHINKO ENGINEERING CO., LTD." ）は、岐阜県大垣市本今町1682番地の2に本社を置く日本の重機械メーカーである。

かつては大証(現物株は現・東証)・名証各2部に上場していたが、2004年8月1日に上場廃止となった（証券コードは6020）。

1943年に開設された神戸製鋼所大垣工場を母体とし、財閥解体により1950年に同社から分離する形で設立された。

1950年代以降に製造した気動車用ディーゼルエンジンと変速機は日本国有鉄道（国鉄）にDMH17系エンジンおよびTC2系変速機として制式採用されており、国鉄時代に製造された気動車の多くがこのエンジンと変速機を使用している。


コジェネレーション（ディーゼルエンジン・ガスエンジン）、発電機、移動電源車、変速機、試験機

昭和40年代まで、養老鉄道養老線美濃青柳駅から、イビデン青柳事業所及び神鋼造機へ貨物引込み線があり、大垣駅経由で当時の日本国有鉄道へ貨物輸送をしていたという。現在も美濃青柳駅構内の支柱や駅東の空き地にその名残がある。



</doc>
<doc id="845655" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=845655" title="荏原実業">
荏原実業

荏原実業株式会社（えばらじつぎょう）は、環境関連・医療関連製品の製造販売、環境関連施設の設計施工のエンジニアリング等を行う東証1部上場の機械メーカー。本社は東京都中央区銀座。

環境関連や医療関連の機器の製造販売の他、水道・汚水処理施設等の環境関連施設の設計施工事業、荏原製作所をはじめとするポンプ、空調設備等の産業機械メーカーの代理店事業を行っている。

自社の製造工場は持たず、環境関連・医療関連機器については、研究開発に特化している。研究開発施設は、「中央研究所」（神奈川県川崎市）、「環境計測技術センター」（同）、「かずさ生産技術センター」（千葉県木更津市）、「埼玉研究所」（埼玉県久喜市）、「長岡商品開発室」（新潟県長岡市）の5か所である。実際の製造や施工については、協力会社約70社に委託している。

2014年12月期の連結売上高は、環境関連70億32百万円、水処理関連124億60百万円、風水力冷熱機器等関連104億46百万円となっている。

創業以来、荏原製作所の有力取引先であるものの、現在では資本関係は希薄である。





</doc>
<doc id="845668" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=845668" title="オルガノ">
オルガノ

オルガノ株式会社（"Organo Corporation"）は、東京都江東区新砂に本社を置く、水処理装置・薬品等の製造販売を行う会社である。東京証券取引所一部上場。

水処理の総合メーカーで東ソーの連結子会社である。

半導体等の工業用品の洗浄に用いる超純水の製造装置、工業用水の廃水処理、復水脱塩処理、浄水処理、汚水処理統治などの機械装置を製造する他、イオン交換樹脂や水処理用の活性炭、処理剤等を製造する。

2013年（平成25年）3月期の連結売上構成は水処理エンジニアリング事業71.1%、機能商品事業28.9%となっている。








</doc>
<doc id="851563" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=851563" title="池貝">
池貝

株式会社池貝（いけがい）は、工作機械・産業機械の製造、子会社を通じてディーゼルエンジンの販売を行う機械メーカー。

明治時代に日本の工作機械の父と言われた池貝庄太郎によって設立された老舗企業である。国産初の旋盤、ディーゼルエンジン量産、最初期のNC加工工作機械製造など、日本近代製造業の歴史に名を刻む企業でもある。かつては東証1部などの上場会社であったが1970年代以降、数度の経営不振、再建、中華人民共和国の上海電気集団総公司の傘下を経て現在は台湾の友嘉実業集団傘下の非上場会社となり、会長には上海電気出身の張春華が就任した。





</doc>
<doc id="855458" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=855458" title="ローレルバンクマシン">
ローレルバンクマシン

ローレルバンクマシン株式会社（略称：ローレル、LBM）は、東京都港区に本社を置く企業。

硬貨計算機、紙幣計算機など、通貨の計数・整理・入金を自動化する通貨処理機や大規模通貨処理ラインの開発、製造、販売及び保守サービスを行う企業である。日本銀行や日本郵政グループをはじめとした国内外の金融機関へ納入実績を持つ。近年は自動釣銭機や自動納金機などの流通産業用機器のほか、窓口受付システムやマルチメディア・インフォメーション・システムなどのデジタルサイネージを展開、マーケットを拡大している。





</doc>
<doc id="855734" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=855734" title="安全索道">
安全索道

安全索道株式会社（あんぜんさくどう）は、滋賀県守山市に本社を置く、「ゴンドラ」や「リフト」など索道（ロープウェイ）を主体とした輸送機関及び装置の開発と保守点検を行う企業である。






</doc>
<doc id="855739" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=855739" title="東京索道">
東京索道

東京索道株式会社（とうきょうさくどう）は、ロープウェーを主体とした輸送機関及び装置の開発と保守点検を行う輸送用機器開発会社である。ゴンドラやリフトなどが索道事業に含まれる。




</doc>
<doc id="856166" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=856166" title="愛知小型エレベーター製造">
愛知小型エレベーター製造

愛知小型エレベーター製造株式会社（あいちこがたエレベーターせいぞう）は、小型エレベーターメーカー。本社は愛知県一宮市。

小型エレベーターを専門にした会社であり、人用、荷物用のエレベーターの他、配膳用、家庭用のエレベーター、階段用リフト等を製造している。

他のエレベーター製造会社と同じく、エレベーター実験用の高層の建物があるが、小型エレベーター専門の為やや低い。




</doc>
<doc id="859345" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=859345" title="IHIアグリテック">
IHIアグリテック

株式会社IHIアグリテック（アイ・エイチ・アイ アグリテック）は、北海道千歳市に本社を置くエンジン（ディーゼルエンジンなどの産業用エンジン）、農業用機械、農業用機械用インプルメント、医療機器、消防ポンプ等の防災関連機器（シバウラブランド、およびラビットブランド）のメーカーである。『STAR』、および『シバウラ』ブランドで知られる。

かつてはシバウラブランドの管理機やトラクターを開発、製造していたが1991年にヤンマー農機（現・ヤンマー）と業務提携し、スローガンとして『パートナーシップ ヤンマー☆シバウラ』を称えて2018年現在は同社にYT2シリーズ（総輪およびハーフクローラー、22馬力～32馬力）のトラクタをOEM供給している。自社ブランドでの国内向け農業機械分野からは段階的に撤退しているが、芝地管理用ターフトラクター、乗用モア等の機械は現在も引き続き日本、及び海外に向けて製造販売している。

なお、かつて「シバウラ」ブランドで販売されていたオリジナルの国内向け農業機械用の純正部品は現在、業務提携先のヤンマーが全て保有している。

2018年12月に小型原動機事業をキャタピラーへ譲渡する予定で、シバウラブランドのエンジンの製造・販売およびアフターサービスはキャタピラーの子会社であるパーキンスジャパン合同会社が継承する予定。

かつてはテレビCMに野球評論家の西本幸雄が出演した。（トラクター「スタイガー」シリーズ）





</doc>
<doc id="862310" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=862310" title="鶴見製作所">
鶴見製作所

株式会社鶴見製作所（つるみせいさくしょ）は、水中ポンプ専門メーカー。


全て過去



</doc>
<doc id="863923" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=863923" title="アネスト岩田">
アネスト岩田

アネスト岩田株式会社（アネストいわた、"ANEST IWATA Corporation"）は、神奈川県横浜市港北区に本社を置き、各種空気圧縮機（コンプレッサ)、真空機器、塗装機器・設備並びに液圧機器・設備を製造・販売している。創業から90年以上の歴史があり、海外20カ国以上に30以上の拠点を配置しグローバルに展開している。






</doc>
<doc id="868371" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=868371" title="アイチコーポレーション">
アイチコーポレーション

株式会社アイチコーポレーション（）は、埼玉県上尾市にある大手機械メーカーである。東証一部上場。

1962年（昭和37年）創業。高所作業車などの特装車で高いシェアを誇る。旧社名は愛知車輌株式会社。






</doc>
<doc id="883215" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=883215" title="宇部興産機械">
宇部興産機械

宇部興産機械株式会社（うべこうさんきかい）は、山口県宇部市に本社を置くエンジニアリング会社。

宇部興産の事業再構築に伴う、同社の機械・エンジニアリング事業の分社化により1999年に設立され、その翌年の2000年4月1日に営業を開始した。かつて、同社の機械・エンジニアリング事業はセメント、化学、製鉄などの各種プラントを幅広く手掛け、最盛期には同社全体の約2割弱に当たる約600億円の売上を計上していたが、海外案件の受注額低迷や長引く不況による国内での機械部門の販売不振などにより、経営状況が悪化していた。

分社化以降は、ダイカストマシン、射出成形機などの主に自動車産業向けの大型成型機の開発、製造、販売に注力したことで業績を伸ばし、現在これらの製品は国内生産トップのシェアを持つほか、橋梁（鋼橋）メーカーとしても業界大手である。






</doc>
<doc id="888240" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=888240" title="KVK">
KVK

株式会社KVK（登記上の商号:株式会社ケーブイケー）は、岐阜県岐阜市に本社を置く水栓金具などを製造している企業である。1939年創業。

水栓金具を中心に水道用継手・配管部材などを製造するメーカーである。これらの製品は工務店や建築事業者向けの建築用資材販売店のほか、ホームセンターなどにも流通しており一般消費者が購入することができる。

1981年に同社から発売された浴室向け水栓金具の「お湯ぴた」は、テレビCMを製作、放映されたことによって、同社の名が世間に浸透されることになった。1980年代後期からは中国にも進出し、中国でも取り扱いがされている。

2008年3月、廃業した同県内の同業者で北村鋳造所を前身とした親族企業の喜多村合金製作所（略称：MYM）から水栓事業を譲受吸収した。






</doc>
<doc id="900892" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=900892" title="木村化工機">
木村化工機

木村化工機株式会社（きむらかこうき）は、兵庫県尼崎市に本社を置く機械関連企業。

主力事業は、化学プラントである。また、原子力関係機器にも進出し、タンク据え付けおよび配管工事も行っている。
東京証券取引所市場第1部に上場、証券コードは6378。





</doc>
<doc id="905664" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=905664" title="JUKI">
JUKI

JUKI株式会社（ジューキ、英称："JUKI CORPORATION"）は、東京都多摩市に本社を置く日本の製造業である。

主力事業の工業用ミシンのシェアは世界1位。世界中の有名アパレルブランドで使われている。

日本以外にもアメリカ、ヨーロッパ、アジア、中国にグループ企業を展開する。
呼称はアルファベットのJUKIを用いている。

創設は1938年12月。太平洋戦争中に陸軍が使用する九二式重機関銃および九九式短小銃を生産するために東京重機製造工業組合として設立され、1943年に東京重機工業株式会社に改称。戦後に武器製造は中止し、使用していた工作機械を活用しミシンを作り始めた。。

1947年に家庭用ミシンを発売。その性能が高く評価され通産大臣賞を受賞。1950年の第一回お年玉付郵便はがきの特等賞品に採用され、その後1952年から1955年まで連続して特等賞品に採用されている。。

1953年に工業用ミシン事業に参入。同時に世界への輸出も推進し、現在ではアメリカ、ヨーロッパ、アジア、中国にグループ企業を展開し、180カ国で使用されている。

1969年に「自動糸切り機構」を開発し、この機構を採用したミシンを発売。このミシンが縫製工場に革命を起こし、生産性を大幅に向上させた。現在のファストファッションに代表される安価なアパレル品を実現するきっかけを作った。このミシンの開発秘話が2005年4月NHKの番組「プロジェクトX」にて、「ブランドミシン誕生」として紹介された。

1987年からチップマウンター(電子部品の実装機)の製造にも着手。2014年にはソニーイーエムシーエス（後のソニーグローバルマニュファクチャリング&オペレーションズ）の同事業と統合し、合弁会社を設立した。。

2009年12月に、創業の地東京都調布市から多摩市に建設した新社屋に本社・開発機能を移転させた。。








</doc>
<doc id="906977" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=906977" title="ノリタケスーパーアブレーシブ">
ノリタケスーパーアブレーシブ

株式会社ノリタケスーパーアブレーシブは、かつて存在した福岡県久留米市に本社を置くダイヤモンド・立方晶窒化ホウ素（CBN）製工具のメーカー。社名のアブレーシブ（Abrasive）は「研磨材」という意味である。

ノリタケカンパニーリミテドの子会社であり、1973年（昭和48年）にノリタケダイヤ株式会社として設立された。ノリタケボンデッドアブレーシブやノリタケコーテッドアブレーシブなどと共にノリタケグループの工業機材部門を担当していたが、2011年（平成23年）4月1日をもってノリタケカンパニーリミテドに合併された。

日本陶器株式会社（現・ノリタケカンパニーリミテド）は工業用砥石の製造・販売を古くから行なっており、その傍ら研削材としてダイヤモンド工具を求める顧客には他社製品を仕入れて販売していた。その需要がさらに高まったため1971年（昭和46年）11月25日に京都ダイヤモンド工業に出資・提携し、翌12月1日からノリタケブランドでの製造・販売を開始した。しかし後発メーカーである事などから販売は伸びず、将来有望と判断したダイヤモンドホイール製造への参入を決め、1972年（昭和47年）2月に京都ダイヤモンド工業の敷地内にホイール工場を建設した。

ダイヤモンド工具製造のノウハウが乏しいため日本陶器は海外企業との技術提携を模索し、イギリスのJ.K.スミット社と合意して、同社との共同出資で1973年（昭和48年）9月1日にノリタケダイヤ株式会社を設立した。なお、この際に京都ダイヤモンド工業にも出資を打診したが同意せず、資本関係を解消するとともに敷地内の工場は2年で撤退することになった。

1973年（昭和48年）10月に第一次オイルショックが起きたため新工場の選定では電力会社からの電力供給が課題となり、問題の少なかった福岡県浮羽郡（現・久留米市）に本社工場を建設し1975年（昭和50年）7月に竣工した。また、砥石の成型などに使うドレッサについては外部の技術者と契約して技術協力を仰いでいたが、1975年（昭和50年）2月10日にこの技術者らによってクイーンダイヤ株式会社が京都市に設立され、引き続き協力関係を結んでいる。

1977年（昭和52年）に開発したプレス一体成型のダイヤモンドカッターはチップの飛散が少ないことなどから工具メーカーへの売上が好調であった。1975年（昭和50年）には従来小型製品の生産に用いられていたメッキ法を大型のダイヤモンドホイールに用いる製法を開発している。また、1980年（昭和55年）に生産を開始したコンクリート切断用のダイヤモンドブレードは土木用ダイヤモンド工具大手の日本フレキ産業に採用され、アメリカでも反響を呼んだ。

1980年（昭和55年）12月にノリタケダイヤと日本陶器が出資し、クイーンダイヤ株式会社はノリタケグループの一員となった。同社の業績はその後も伸び、業務拡大のため1985年（昭和60年）からはノリタケダイヤから向日市の工場を借りている。また、1988年（昭和63年）に開発した砥粒の交換が不要なドレッサはメンテナンスが容易なことからヒット商品となった。

ノリタケダイヤは1986年（昭和61年）にベアリング用の精密で寿命の長い研磨板を開発し、半導体原料のシリコンを切断するウェハー用ブレードの生産も同年に始めた。さらに1987年（昭和62年）に石材用、翌1988年（昭和63年）にはコンクリート用のワイヤーソーを開発するなど商品開発力が向上するとともに、生産面でもプレス一体成型のラインを自動化するなどの成果を上げて業績は向上していった。

また1980年代後半のファインセラミックス新素材の開発を受けて、1990年代前半には鏡面研削用の微細粒ホイールや耐熱性・剛性にすぐれたホイールなどを商品化している。1996年（平成8年）には第六工場を建設し、これに合わせて本社工場内の装置などの再配置を行なっている。
2002年（平成14年）4月1日にノリタケダイヤは社名を現在の株式会社ノリタケスーパーアブレーシブに変更し、この際にノリタケカンパニーリミテドからCBN砥石などの製造工場を移管した。また、同日クイーンダイヤも株式会社ノリタケスーパードレッサーに社名を変更している。

2011年（平成23年）4月1日に、ノリタケボンデッドアブレーシブとともにノリタケカンパニーリミテドに合併された。




</doc>
<doc id="907176" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=907176" title="コナミアミューズメント">
コナミアミューズメント

株式会社コナミアミューズメントは、愛知県一宮市に本社を置く、コナミグループのアーケードゲーム及び遊技機（パチンコ・パチスロ機器）メーカーである。

1956年7月に高砂電器産業株式会社として設立。1981年にパチスロ事業へ、2005年にパチンコ事業へそれぞれ進出。かつてはプリペイドカード関連事業（譲渡時点で業界3位）を手掛けていたが、2008年にグローリーに譲渡している。

5号機時代に入って以降はパチンコ・パチスロ機の販売不振が続き、事業の大幅な整理・縮小や希望退職を進めていたが、2010年には『鬼浜爆走紅蓮隊 爆音烈士編』に対するゴト事案が発生し、それに伴う特別損失の発生や新台の売上不振など経営状況の悪化が止まらず、同年9月にコナミ（後のコナミホールディングス）傘下入りすることが決定し、2011年1月に株式交換によりコナミ傘下に入った。

親会社であるコナミホールディングスは2016年8月5日に、同年11月1日付でコナミデジタルエンタテインメントが手掛けているアーケードゲームの企画・製造・販売部門並びに関連する資産・負債を吸収分割で譲受することと、同年8月5日付でコナミホールディングスからの借入金50億円の債務免除をそれぞれ発表したと同時に、社名を高砂電器産業株式会社から株式会社コナミアミューズメントへ変更した。コナミアミューズメントは予定通り、同年11月1日付でコナミデジタルエンタテインメントからアーケードゲーム事業を譲受したと同時に、日本アミューズメントマシン協会のAMマシン事業部会員もコナミデジタルエンタテインメントから引き継いだ。これにより、コナミアミューズメントは従来の遊技機事業と一体化してアミューズメント事業を担う。また、コナミグループにおけるアーケードゲーム事業の移管は、2006年3月のコナミからコナミデジタルエンタテインメントへの移管以来2度目となる。

社名ロゴは、アビリットへのCI変更前に用いられていた「TAKASAGO」のデザインを「コナミレッド」カラーにした物を再使用していたが、コナミアミューズメントへの社名変更に伴い、コナミホールディングスやコナミデジタルエンタテインメントと同様に「KONAMI」となった。

営業活動を行う際のブランドは、アーケードゲームが従来通り、遊技機（パチンコ・パチスロ）がコナミアミューズメントへの社名変更時からそれぞれアルファベット表記の「KONAMI」を使用している。




アーケードゲーム作品については、筐体看板にプロデューサー名が記されている。

コナミグループの最古のアーケードゲーム作品としてはメダルゲーム『ピカデリーサーカス』がデビュー作で、ビデオゲームとしては『ブロックくずし』のコピーゲーム『ブロックヤード』を振り出しに、『スペースインベーダー』のコピーゲーム『スペースキング』などを出していた。最古のオリジナルビデオゲームは『スペースウォー』である。



2016年6月30日現在の純資産は36億円の債務超過に陥っており、同年11月1日に実施されたコナミデジタルエンタテインメントからのアーケードゲーム事業の移管に際しては、電子マネーサービスであるPASELIのみ資金決済に関する法律により要件を満たしていなかった。PASELIを移管する要件を満たすため、前述の債務免除を実施した。

セガ・インタラクティブと2社共同で行うアミューズメント向け電子マネーインフラ整備に関しては、交通系電子マネー、流通系電子マネー、「PASELI」による決済を1つの機器で対応する。このシステムは、端末にトッパン・フォームズの端末を使用し、回線自体もe-AMUSEMENTやALL.Netを活用することで、専用回線を不要としている他、PFUが開発するマルチ電子マネーチャージ機で交通系電子マネー・流通系電子マネー・PASELIを1つの機器でチャージすることを可能としている。2016年秋から一部のアミューズメント施設への試験導入を経て、2017年4月17日より全国展開を開始した。端末の取扱並びに加盟店開拓業務代行はコナミアミューズメントがそれぞれ行う。

コナミグループ入り前は、プロバスケットボールチーム大阪エヴェッサのユニフォーム（背中）スポンサーも務めていた事もある。



</doc>
<doc id="907268" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=907268" title="銀座 (企業)">
銀座 (企業)

株式会社銀座（ぎんざ、"GINZA Co.,Ltd."）は、日本のパチンコ・パチスロメーカー。本社は東京都品川区（愛知県瀬戸市より移転）。

セガサミーグループに属する（サミーの子会社）。

2005年（平成17年）10月にセガサミーホールディングスと資本提携し同社の連結子会社となったが、セガサミーホールディングスは2008年（平成20年）11月28日の取締役会で銀座との資本・業務提携を解消する旨の決議を行い、セガサミーが保有している銀座株式についても2009年（平成21年）3月末に銀座の伊藤二博社長に譲渡され、一旦提携を解消した。しかし2009年（平成21年）12月に再び同社の全株式をサミーが取得することが発表され、セガサミーグループに出戻る形となっている。

なお、旧銀座の開発スタッフはアビリット（後のコナミアミューズメント）に移籍しており、その面影は近年のアビリット製品にも見ることが出来る。

サミー傘下に出戻った後は新機種の発表がなく、また唯一の生産拠点であった瀬戸工場も2010年（平成22年）6月に同じサミーグループのタイヨーエレックに売却しており（タイヨーエレック瀬戸工場自体も2016年〈平成28年〉3月に閉鎖）、事実上営業休止に近い状況となる。銀座ブランドでのパチンコ・パチスロの販売は「パチスロうる星やつら3」（2013年）が最後となり、以降は製造（および保安通信協会への審査申請）のみ行い、サミー本体がサミーブランドを付して販売することになる。

2018年（平成30年）5月には本店所在地をサンシャイン60から住友不動産大崎ガーデンタワーオフィス棟へ移転。同年8月には本社所在地も住友不動産大崎ガーデンタワーオフィス棟へ移転。





</doc>
<doc id="916212" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=916212" title="明治機械">
明治機械

明治機械株式会社（めいじきかい）は、日本の機械メーカー。

粉砕機をはじめとする製粉・飼料用機械の製造では業界首位である。

かつては明治製糖傘下の企業で、2012年3月31日までは明治グループが大株主の一角を占めていたが、2013年に売却。2014年3月時点でTCSホールディングス関連の企業・個人が35.33%の株式を保有している。





</doc>
<doc id="926240" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=926240" title="ノリタケエンジニアリング">
ノリタケエンジニアリング

ノリタケエンジニアリング () は愛知県名古屋市に本社を置く企業。

ノリタケカンパニーリミテドの子会社であり、2009年（平成21年）10月1日、親会社であるノリタケカンパニーリミテドに吸収合併された。

化工、濾過装置や研削機械、乾燥炉、焼成炉などの製造・販売を行なっていた。

当社の起源は1967年（昭和42年）8月に設立された旭技研株式会社である。日本陶器（現・ノリタケカンパニーリミテド）は、砥石事業の一環として水溶性研削油の濾過装置を1968年（昭和43年）に静岡県の大石機械製作所と共同で開発・販売していたが、不水溶性研削液濾過機については自社開発を断念し、旭技研製品の販売代理権を取得していた。旭技研が経営不振に陥ったことなどから、1970年（昭和45年）に日本陶器は株式の83％を取得し、さらに翌年には全株式を取得するとともに組織・社名を改めて7月28日に株式会社ノリタケエンジニアリングを設立した。しかし、取り扱い商品が少ないことや濾過機の需要自体が低いことなどから業績は直ちには改善しなかった。

ノリタケエンジニアリングは業務を拡大し廃水処理分野へ進出するため、1975年（昭和50年）にイギリスのダレンス社と技術提携してフィルターを開発し、濾紙の目詰まりを自動検知する装置を商品化した。また、この頃から自動車産業向けの濾過装置が主力となっていった。1990年代に入ると、市場が拡大していたセラミックス研削加工の市場に参入し、濾過が困難なセラミックス研削粉の凝集剤を研削液に自動供給する研削装置を1990年に開発し、売上だけでなく環境対策にも寄与した。1992年（平成4年）にはフィルターのメンテナンスを自動的に行なうアルミニウム用濾過装置を開発している。

ノリタケグループの事業再編に伴い、2001年（平成13年）4月1日にはアマダ（現・アマダホールディングス）、兼房などと提携している切断機メーカーであるノリタケマシンを吸収合併して「株式会社ノリタケマシンエンジニアリング」となったが、2年後の2003年（平成15年）4月1日に再び株式会社ノリタケエンジニアリングに社名を変更している。

2009年（平成21年）10月1日、親会社であるノリタケカンパニーリミテドに吸収合併された。それにより、ノリタケエンジニアリングは消滅した。



</doc>
<doc id="930032" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=930032" title="タツノ">
タツノ

株式会社タツノ("TATSUNO Corporation")は、石油関連機器の製造を中心とする機械メーカーである。ガソリンスタンドに設置されるガソリン計量機では、国内の最大のシェアを占める。







</doc>
<doc id="930407" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=930407" title="ナブコシステム">
ナブコシステム

ナブコシステム株式会社は、東京都千代田区霞が関に本社を置く日本の企業。ナブテスコの東日本地区販売代理店。

ナブコシステム株式会社は、ナブコ自動ドアの営業を中心として事業を展開する。ほかにステンレス建具・ガラス工事・防火設備・シャッタードアなども扱っており、設置後のアフターサービスを行う。国土交通大臣許可の機械器具設置工事業・建具工事業・板金工事業・土木工事業の事業所登録をしている。同社の扱う自動ドアは「自」と「動」の間に「NABCO」と書かれたデザインが特徴。静岡から北海道まで支店・営業所や工場を置いており、仙台支店・札幌支店やナブコメタル株式会社・ナブコトート株式会社などがその一部である。

主要取引銀行はみずほ銀行、三井住友銀行、三菱UFJ銀行など。






</doc>
<doc id="933625" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=933625" title="キヤノンファインテックニスカ">
キヤノンファインテックニスカ

キヤノンファインテックニスカ株式会社は、埼玉県三郷市に本社を置く、キヤノン関連の複写機やプリンターなどを製造する企業である。2003年にキヤノンアプテックス株式会社とコピア株式会社が合併して誕生した。

前身のひとつであるコピアは、1951年に世界初の卓上型湿式ジアゾ複写機を開発したことで知られる。コピアというブランドは、現在もファミリーコピア、ミニーコピアとしてキヤノンの小型複写機のブランドに用いられている。








</doc>
<doc id="933646" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=933646" title="妙徳">
妙徳

株式会社妙徳（みょうとく、"Myotoku Ltd."）は、東京都大田区に本社を置く企業。

エゼクタ式真空発生装置、パキュームパッド等を生産するメーカー。会社名は、名称を相談した東京都大田区の妙徳寺に由来する。





</doc>
<doc id="934553" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=934553" title="靜甲">
靜甲

静甲（せいこう）は、日本の産業用機械メーカー。本社は静岡県静岡市清水区にある。

清水精機として設立されたが、その後、何度かの社名変更を経て現在の社名となった。当初は自動車ディーラーとしての業務も行っており、いすゞ自動車製の自動車を販売していた。その後、自動車販売業務は他社に譲渡し、産業用機械の製造などに業務を絞り込んでいる。

鈴与ホールディングスの関連会社である。

静岡県内の一般家庭にはテレビコマーシャルによって、液体充填機、および同社商事部が取り扱っている空き缶・空きビン・ペットボトル自動選別回収機「CANBOY」が知られている。






</doc>
<doc id="944912" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=944912" title="IHI回転機械エンジニアリング">
IHI回転機械エンジニアリング

株式会社IHI回転機械エンジニアリング（アイ・エイチ・アイ かいてんきかいえんじにありんぐ）は、IHIグループのひとつ。

汎用コンプレッサー、船舶及び自動車用過給機、船舶用デッキクレーンの油圧モーター、ジェットエンジン用コンプレッサー翼の製造、並びに汎用機械、大型回転機械を主体とした
プラントエンジニアリング及び機器・設備の設計から据付メンテナンス、アフターサービス





</doc>
<doc id="946135" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=946135" title="奥村遊機">
奥村遊機

奥村遊機株式会社（おくむらゆうき）は、愛知県名古屋市昭和区に本社を置いていたパチンコ遊技機メーカーである。1957年6月設立。パチンコ機は「OKUMURA」、「モナコ」のロゴやブランド名を冠することもある。

CR機全盛になっても、稀な存在である現金機を積極的に販売するなど、業界内で独自の地位を築いていた。


売上高が最盛期の平成8年には335億円から倒産した平成26年には133億円と落ち込んでいた。晩年はヒット作に恵まれず2期連続の赤字となり、債務超過が続いたため経営継続を断念したとされている。

※2000年以降、主要機種のみ掲載




</doc>
<doc id="948410" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=948410" title="三上鉄工">
三上鉄工

三上鉄工株式会社（みかみてっこう）は埼玉県越谷市に本社を置く送風機・熱交換器および関連製品の設計・製造・販売を業とする日本の企業。送風機においてはシロッコファン、ターボファン、クロスフローファン、軸流ファンを網羅する。

製品（送風機・熱交換器）の直接の買い手は各種の装置メーカーが中心。かつて販売先は少数で限定的であったが、1990年代半ばから北海道から沖縄まで顧客を広げた。また、装置に組み込まれた製品は海外各国へ渡っている。
製品の主な用途は一般空調機、IT関連機器、乾燥機、温（冷）風発生機、食品関連各種装置、冷凍冷蔵倉庫、半導体関連各種装置、炉、各種プラントなどがある。





</doc>
<doc id="952521" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=952521" title="コマツ工機">
コマツ工機

コマツ工機株式会社（コマツこうき）は、石川県小松市に本社を置いていたコマツグループの工作機械などのメーカーである。

1994年6月、コマツ工機株式会社はコマツの工作機械事業を展開する事業体としてコマツより分離独立した。主な事業内容は、クランクシャフト加工機に代表される工作機械事業、半導体素材製造装置と液晶製造装置に代表されるエレクトロニクス事業の二つであった。特に、自動車メーカー向けのクランクシャフト加工機は世界でもトップのシェアを持っていた。
元々、コマツが自社において建設機械用に生産・使用していた工作機械を事業の発端としている。クランクシャフト加工機については1971年から生産が始まっており、35年以上の歴史の中で着実に技術が蓄積されてきた。2011年4月1日付でコマツNTCと合併した。コマツNTC（コマツ傘下に吸収されて社名が日平トヤマからたコマツNTCに改名）は改名より2年なので、そのままコマツNTC名を継続した。

コマツNTCの項も参照されたい。




</doc>
<doc id="957478" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=957478" title="TAIYO (企業)">
TAIYO (企業)

株式会社TAIYO（タイヨー、）は、油圧・空気圧機器の製造を行う企業。本社は大阪府大阪市東淀川区に所在。





</doc>
<doc id="97052" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=97052" title="大和冷機工業">
大和冷機工業

大和冷機工業株式会社（だいわれいきこうぎょう、）は、主に業務用冷蔵庫の製造、販売を行う日本の機械メーカーである。

本社は現在2本社体制で、大阪府大阪市天王寺区と東京都台東区にある。

東京証券取引所第1部と大阪証券取引所第1部に上場し、証券コードは6459番。

スーパーマーケット、コンビニエンスストア、飲食店、花屋などの商店向けに大小様々な冷凍庫、冷蔵庫、製氷機、ショーケースの製造と販売を主幹とする。また、機器の取り付け工事や設置後のメンテナンスサービスも同社が引き受ける。



他、19営業部、202営業所、9法人営業部、法人営業課22ヶ所、厨房課2ヶ所、店舗厨房部19ヶ所、サービスセンター19ヶ所、配送センター3ヶ所（2015年6月現在）



「創造し、計画し、確実に実行する経営」 
「社会の繁栄に貢献する」







</doc>
<doc id="987417" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=987417" title="トリビー">
トリビー

株式会社トリビーは、かつて存在したパチスロ機メーカー。

「海人シリーズ」を主軸に沖スロに強みを持ち、2006年～2008年の間はサミーの技術協力を受け、タイアップ機を中心に25パイ機を多数リリースした。

2013年7月31日をもって業務を終了した。




</doc>
<doc id="990630" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=990630" title="東日製作所">
東日製作所

株式会社東日製作所（"TOHNICHI CO.,LTD."）は、東京都大田区に本社を置くトルク機器専業メーカーである。





</doc>
<doc id="991033" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=991033" title="浜井産業">
浜井産業

浜井産業株式会社（はまいさんぎょう）は、日本の工作機械メーカー。





</doc>
<doc id="992706" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=992706" title="IHIエアロスペース">
IHIエアロスペース

株式会社IHIエアロスペース（IHI AEROSPACE CO., LTD.）は、日本のロケット飛翔体の総合メーカー。現在は株式会社IHIの子会社であるが、日産自動車株式会社宇宙航空事業部が母体である。

主として固体燃料ロケット（ロケットモーター）技術を応用し、各種宇宙用ロケットの開発及び防衛用ロケットの開発と製造を行っている。

IHIエアロスペースの固体燃料ロケット技術は、戦前中島飛行機が独自に行っていたロケットの研究に端を発し、戦後には、富士産業→富士精密工業→プリンス自動車工業→日産自動車へと受け継がれて行った。しかし、日産自動車がルノーの資本参入を受けたことにより、日産自動車の宇宙航空部門は分離され、2000年7月1日に石川島播磨重工業（現IHI）傘下のアイ･エイチ・アイ・エアロスペースへと社名を変えた。日産からIHIへ事業譲渡された理由については、日産が経営効率化のために自動車関連以外の事業から撤退したかった一方で、日本のロケット技術が海外資本の参入したメーカーの下にあることをよしとしない、という判断も働いたのではないかと言われている。

2007年7月1日に石川島播磨重工業がIHIへ社名変更を行ったことに伴い、2008年7月1日に社名がIHIエアロスペースへと変更された。

現在IHIエアロスペースは、IHIで行われていた宇宙開発事業の多くを取り込み、IHIグループの中の宇宙開発の拠点となっている。


宇宙用ロケット製品

国際宇宙ステーション きぼう関連製品

宇宙実験機用製品

宇宙用コンポーネント製品

防衛関連製品




</doc>
