<doc id="1000672" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1000672" title="JFEアドバンテック">
JFEアドバンテック

JFEアドバンテック株式会社（ジェイエフイーアドバンテック）は、JFEスチールの子会社で、計量器、水位計、設備診断機器、計測機器などの製造販売を行う企業である。






</doc>
<doc id="1052353" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1052353" title="エリオニクス">
エリオニクス

株式会社エリオニクスは、電子線描画装置・電子ビーム描画装置をはじめとした、ナノテク、電子・イオン等の粒子線、および光・X線等の電磁波に関する技術を応用した各種機器・システムの研究・開発・設計・製造・販売・技術提供・輸出入・ 保守サービス等を行う会社。本社は東京都八王子市元横山町3丁目7番6号。



</doc>
<doc id="1054425" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1054425" title="リコーエレメックス">
リコーエレメックス

リコーエレメックス株式会社（英文社名："Ricoh Elemex Corporation"）は、愛知県岡崎市井田町に本社を置き精密機器などの製造を行っている理研グループの企業である。株式会社リコーの100％子会社。


腕時計事業は、名古屋市で1899年に設立された掛時計製造会社「高野時計製造所」と1913年に設立された置時計製造会社「高野金属品製作所」が、1921年に合併して誕生した「高野時計金属品製作所」を起源とする。戦前から日本軍向けの砲弾用信管を手掛けていたが、朝鮮戦争勃発後の1951年以降、アメリカ軍向けの砲弾用信管特需で経営不振から再建、米軍特需終了後の1956年に、新たな生産品目として腕時計生産を企画した。

高野精密の腕時計生産は1957年初頭から具体化した。紳士用時計については当初、西ドイツのラコー時計のムーヴメントのみを輸入してこれにケースを組むことでスタートし、徐々に自製化した。また紳士用腕時計よりも小型なため技術的な難易度が高い婦人用腕時計については、1957年10月にアメリカ合衆国の高級時計メーカー・ハミルトン時計と正規の技術提携を結び、同社の設計や技術の供与を受けるなど、先行する国産大手のセイコー、シチズンを急速に追撃するための速成戦略が採られた。最初にリリースされた腕時計は1957年9月10日、ラコーのムーヴメントを採用して製作された「TAKANO （タカノ）」ブランドの「200シリーズ」である。

婦人用時計はハミルトンの設計・技術を踏襲したものの、紳士用時計はラコーのムーブメント搭載からオリジナルな設計へのシフトを進め、2年後の1959年10月には世界一薄型の手巻き時計「タカノ シャトー」をリリースした。だがその直前の1959年9月、伊勢湾台風が東海地方を襲い、名古屋のタカノ本社と生産拠点の笠寺工場は共に甚大な被災状況となった。台風被害からの再建に多額の費用を要しただけでなく、腕時計業界進出後の営業拡販能力も不十分で在庫過多となり、1961年頃には経営悪化が顕著となった。

1962年7月26日に経営母体の変更により「タカノ」ブランドは消滅することになり、その製品と製造技術は「リコー」ブランドに継承される。

「リコー」ブランドでは、当初は「タカノ」のデザインを踏襲した製品を送り出していた。しかし、セイコーに次ぎ日本国で二番目にクォーツ時計の量産に成功し、クォーツ時計のシリーズ「リクォーツ」がヒットしたことで、以降は斬新なデザインのクォーツ腕時計が製品ラインナップの中心となっていった。
しだいに低廉なクォーツ製品の販売に傾倒していったため、「タカノ」時代に培われた腕時計製造技術におけるダイナミズムは失われていき、その進行に伴って「リコー時計」のブランド価値は棄損されていくことになった。

2014年現在の製品は2008年から展開する主力の「SHREWD（シュルード）」のほか、フォーマル用「シャルベール」 、女性用「モンペリエエミット」、バリュー「アトランタ」などのシリーズがある。








</doc>
<doc id="1058514" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1058514" title="大和製衡">
大和製衡

大和製衡株式会社（やまとせいこう、英称："YAMATO-SCALE Co.,Ltd."）は、兵庫県明石市に本社を置く、各種計測機器の製造販売をおこなう企業である。

家庭用のはかりから業務用の計測機器まで、社名の通り衡機（はかり）を中心に様々な計量器類の製造販売を行う。特に工業用計量器分野に強みを持ち、トラックスケールで国内トップシェア。また国内自動車メーカーが採用する実車用の風洞天秤は、全て同社製品である。

元々は戦前に大日本帝国海軍が実戦用に配備した戦闘機「紫電改」などを開発したことで知られる川西航空機の親会社川西機械製作所の系列会社として創業し、今日まで川西家一族から社長を出すなど、川西財閥色が残る企業の一社でもある。


家庭用（キッチンスケール、ヘルスメーター、レタースケールは同社の登録商標）

産業用（組み合わせはかり「データウェイ」、台ばかり、トラックスケール、「パンダの体重計」など）




</doc>
<doc id="1090162" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1090162" title="シチズンファインデバイス">
シチズンファインデバイス

シチズンファインデバイス株式会社は、山梨県南都留郡富士河口湖町に本社を置くシチズングループの水晶振動子や光学部品などを製造するメーカー。






</doc>
<doc id="1094194" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1094194" title="並木精密宝石">
並木精密宝石

並木精密宝石株式会社（なみきせいみつほうせき）は、電子測定機器や時計などの軸受け部分に用いる宝石部品の製造開発からスタートし、現在は開発重視のコンポーネンツメーカーとして医療・理化学・宇宙・バイオ・環境などの部品を開発・製造・販売。本社は東京都足立区新田3丁目8番22号。2018年（平成30年）1月1日、グループ会社のアダマンド株式会社と合併し、アダマンド並木精密宝石株式会社に商号を変更した。


固有の宝石加工技術を基盤に、宝石部品、DCモータ、ダイヤフラムポンプ、モバイル用振動デバイス、マグネットなどを開発・製造・販売。

任意の断面形状を得られるEFG法を採用し、単結晶のサファイアの育成から切断、研磨まで一貫した生産を行っている。地球上で一番硬いと言われるダイヤモンドの精密加工技術が基本技術の根幹をなしており、この基本技術を基盤としてダイヤモンドマイクロドリル、工業用宝石軸受製品の開発及び製造を行う。また、サファイア・ダイヤモンド以外にもルビー、セラミック、超硬など硬い素材の加工を得意とする。

小型DCコアレスモータからDCブラシレスモータまで、広い範囲の減速ギアを揃え、ギヤードモータとしても販売している。

高効率モータをベースに小型、軽量で耐食性に優れたダイアフラム方式の送液ポンプと送気ポンプを開発・製造・販売。特長として低騒音でメンテナンスフリー、自社パテントの逆止弁構造を使用する事により、逆流を完全におさえ、異物が混入しても流量精度を確保できる。






</doc>
<doc id="1112545" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1112545" title="アルス電子">
アルス電子

アルス電子株式会社は、福島県本宮市に本社を置く半導体製造企業。






</doc>
<doc id="112696" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=112696" title="島津製作所">
島津製作所

株式会社島津製作所（しまづせいさくしょ、）は、京都府京都市中京区に本社を置く、精密機器、計測器、医療機器、航空機器を製造する企業である。



現在の「丸に十の字」の社章は薩摩藩の島津家の家紋に由来するが、創業者の初代島津源蔵は京都の出身である。大名の島津家とは血縁がないが、創業者の祖先である井上惣兵衛尉茂一が島津義弘から家紋と「島津」の姓を与えられた。その時の経緯は以下の通り。

薩摩の島津義弘が、京都の伏見から帰国する途中、豊臣秀吉から与えられた播州姫路の領地に立ち寄った。その際、そこに住んでいた井上惣兵衛尉茂一は領地の検分などの世話をした。それに対する褒美として“島津”の姓と“丸に十の字（くつわ）の家紋”をもらった。

ちなみに、十字の線の太さは目の錯覚を考慮に入れ、丸の線の1.1倍と定められている。







</doc>
<doc id="1140126" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1140126" title="吉川アールエフセミコン">
吉川アールエフセミコン

株式会社吉川アールエフセミコン（よしかわアールエフセミコン）は、宮崎県児湯郡新富町に本社を置く、半導体テストハウスおよびRFIDのチップの開発・販売を行なう会社である。吉川工業の子会社。

宮崎県の誘致企業として、1984年7月に吉川工業と宮崎沖電気（現ラピスセミコンダクタ宮崎）との共同出資により「吉川セミコンダクタ株式会社」として設立された。1997年8月には、日本国外での生産拠点として、インドネシアのビンタン島に関連子会社PT.Yoshikawa Electronics Bintan（ヨシカワエレクトロニクスビンタン）を設立した。2012年10月に吉川アールエフシステムを吸収合併し、株式会社吉川アールエフセミコンに社名変更した。




</doc>
<doc id="1173204" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1173204" title="ナノテックス">
ナノテックス

株式会社ナノテックス（"Nanotex Corporation"）は、光計測装置、情報機器、精密計測装置の開発・製造・販売を営んでいた会社。2013年10月、ユニパルス株式会社と合併。ナノテックス事業部として、引き続き開発・製造・販売を行っている。







</doc>
<doc id="1219750" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1219750" title="プレシジョン・システム・サイエンス">
プレシジョン・システム・サイエンス

プレシジョン・システム・サイエンス株式会社は、千葉県松戸市に本社を置くマザーズ上場企業。遺伝子検査、タンパク質検査などの体外診断（IVD）における研究開発や、その実用化で用いられる自動化装置、その他理化学機器、ソフトウェアなどの開発および製造販売を行っている。




</doc>
<doc id="1260406" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1260406" title="富士ゼロックスイメージングマテリアルズ">
富士ゼロックスイメージングマテリアルズ

富士ゼロックスイメージングマテリアルズ株式会社（ふじゼロックスイメージングマテリアルズ）は、2000年から2010年まで所在していた富士ゼロックスの完全子会社である。略称はFXIM。本社、工場ともに富山県滑川市に置いていた。

2008年からは新製法によるトナー製造も開始し、富士フイルム（ゼロックス）グループにおける位置づけは更に大きくなる。

2010年4月に富士ゼロックスマニュファクチュアリングに吸収され消滅。現在は同社の富山事業所となっている。

複写機、プリンターなどに使用する乳化疑集製法トナー（EAトナー）を製造販売している。

工場は早月川と富山県道138号栗山追分線に挟まれるように位置しており、総合工場棟であるX棟と、EA棟を3棟置く。




</doc>
<doc id="1261055" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1261055" title="マニー">
マニー

マニー株式会社は、栃木県宇都宮市に本社を置く医療機器などを製造、販売するメーカーである。

手術用の縫合針、リーマ、ファイルなどを手がけ、業界シェアを90%近く占める。

殆どの商品は針金が原材料であり、売価の材料比率はわずか1%である。2008年度の営業利益率40%は任天堂の37%を上回る。

元々松谷製作所という名前であったが、海外からは長くて発音がしづらいとのことから略してマニーとなった。





</doc>
<doc id="1270025" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1270025" title="モリタ製作所">
モリタ製作所

株式会社モリタ製作所（-せいさくしょ）は、歯科用・医療器械器具の製造販売を行う企業である。本社は京都府京都市伏見区に所在する。





</doc>
<doc id="1292893" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1292893" title="エグゼモード">
エグゼモード

エグゼモード株式会社（）は、かつて存在したデジタル家電、光学機器メーカーである。

元々はKFE JAPAN株式会社のデジタル家電、光学機器商品のブランド名として使われていたが、2007年5月にデジタルアプライアンス事業部となり分社化への準備を行い、同10月1日付けで分社・独立した。

2008年9月、日本国内でのヤシカブランドの使用権を、香港企業のJNCデイタム・テック・インターナショナル社より取得。

2009年3月下旬をめどに、フリービット株式会社がKFE JAPANの保有するエグゼモード株式の一部譲渡を受けて資本・業務提携を行うこと、ならびにフリービットより取締役がエグゼモードへ派遣される計画があることが報道された。また将来フリービットの連結子会社化の可能性も報道された。

2009年9月、フリービット株式会社がエグゼモードの全株式をKFE JAPAN株式会社から取得し、9月30日付でフリービットの完全子会社となる。

2011年4月、営業本部長だった小沼卓見が代表取締役に交代就任すると同時に、6月までにエグゼモード単体による製品開発と販売事業から撤退し、中国ブランド「aigo」との協業にシフトすると発表。これに伴いヤシカ、アグファ・フォトの販売も終了。

2012年8月1日、同じくフリービットの完全子会社である株式会社ドリーム・トレイン・インターネットに吸収合併され解散。現在は、同社のエグゼモード事業部となっている。

過去の取り扱い商品

以下の製品を「エグゼモード(EXEMODE)」、「ヤシカ(Yashica/YASHICA)」、「アグファ・フォト(Agfa Photo)」、「アイゴ(aigo)」の4商標で展開していたが2011年6月で「アイゴ(aigo)」を残し撤退（その後アグファ・フォトはジェネラル・イメージング・ジャパンにブランドを譲渡している）。2011年7月以降は、「アイゴ(aigo)」との協業商品のみ展開していた。




</doc>
<doc id="1303793" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1303793" title="奈良精工">
奈良精工

奈良精工株式会社（ならせいこう）とは、奈良県桜井市に本社をおく企業のことである。設立は1968年で、奈良ミノルタ精工を経て2003年に現社名に変更し現在に至っている。






</doc>
<doc id="1326518" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1326518" title="東京衡機">
東京衡機

株式会社東京衡機（とうきょうこうき、英文社名 "TOKYO KOKI CO. LTD." ）は、東京都千代田区に本社を置く、材料試験機・動力試験機の専門メーカー。





</doc>
<doc id="1355611" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1355611" title="吉川アールエフシステム">
吉川アールエフシステム

吉川アールエフシステム株式会社（よしかわあーるえふしすてむ）は、かつて東京都新宿区に本社を置き、RFIDのチップの開発・販売を行なっていたRFID専門メーカーである。吉川工業の子会社である。

新日本製鐵のLSI事業部が元々行なっていたRFID事業を吉川工業が引き継ぎ、RFIDチップおよび関連製品の設計・製造・販売を目的として1999年に設立した。2012年10月に「吉川セミコンダクタ株式会社」に吸収合併され、株式会社吉川アールエフセミコンに社名変更した。




</doc>
<doc id="1362030" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1362030" title="ミツトヨ">
ミツトヨ

株式会社ミツトヨ（）は、神奈川県川崎市高津区に本社を置く測定機器メーカー。ノギス、マイクロメータの日本国内シェアは約90%、日本国外でも高いシェアを占める。



2006年（平成18年）8月26日、同社が核開発に転用可能な三次元測定器数台を、現地法人や子会社を通じマレーシア、シンガポール、イラン、リビアに不正に輸出していたことが判明し、当時の社長など4名が逮捕された(不正輸出された設備の総数は3000台を超える)。




</doc>
<doc id="1387700" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1387700" title="アズビル金門">
アズビル金門

アズビル金門株式会社（アズビルきんもん）は、ガスメーター、水道メーターなどを製造する日本の精密機器メーカーである。





</doc>
<doc id="1388561" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1388561" title="鶴見精機">
鶴見精機

株式会社鶴見精機（つるみせいき、英文名称"The Tsurumi Seiki Co., Ltd."）は、海洋計測装置・水質調査機器の製造を行う企業。気象庁や水産庁など官庁からの受注が多く、海洋研究開発機構の深海探査艇しんかい6500にも計測機器を納入している。






</doc>
<doc id="1389036" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1389036" title="八洲光学工業">
八洲光学工業

八洲光学工業株式会社（やしまこうがくこうぎょう、"Yashima Optical Co.,ltd" ）は、東京都中野区に所在する老舗顕微鏡メーカーである。現在本社は東京都中野区中央5-10-6に所在している。




</doc>
<doc id="140621" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=140621" title="シチズン時計">
シチズン時計

シチズン時計株式会社（シチズンとけい、英称："Citizen Watch Co., Ltd."）は、東京都西東京市に本社を置く日本の精密・電子機器の製造会社であり、シチズングループの中核を成す企業である。関東地方・甲信越地方を中心として世界各地に拠点を構えている。東京証券取引所第一部上場。

「シチズン」（）ブランドの時計で知られる他、工作機械の分野でもスイス式自動旋盤を中心とする「シンコム」（）ブランドで名高い。

かつては腕時計の機械体（ムーブメント）の生産量世界第1位（グループ）を誇り、国内最大手。世界シェアの3割以上を持つ。

新宿区西新宿の新宿三井ビルに本社を置いていたが、2001年（平成13年）に現在地に移転している。工場は本社のある東京都西東京市（東京事業所）と、埼玉県所沢市（所沢事業所）にある。

2005年（平成17年）の会社設立75年を記念して、新しくスローガンとして「CITIZEN Micro HumanTech（マイクロ・ヒューマンテック） もっと小さく、すごくわくわく。」を掲げた。これは、「マイクロ、それは私たちのドメインです」「ヒューマン、それは私たちの理念です」「テクノロジー、それは私たちの基盤です」という会社の3つの理念を形にしていこうという考えから付けられたものである。

また、日本人及び在日外国人の中から、無名ながらも社会的に貢献した市民を一年単位で称えるシチズン・オブ・ザ・イヤーを設立。

ちなみに、同社グループの広告・カタログに掲載される時計が示す時刻は、アナログ式が10時9分35秒、デジタル式が12時38分27秒を基準としている。

1918年（大正7年）に貴金属商で貴族院議員の山崎亀吉によって尚工舎時計研究所として創業した。1924年（大正13年）に懐中時計「CITIZEN」を発売し、これが「シチズン」ブランドの発端となった。

シチズンの名は、「市民に親しまれるように」の意味（そもそもシチズンは英語で市民の意味を表している）で山崎と親交の深かった貴族院議員で当時の東京市長であった後藤新平が名づけたとされる。

1930年（昭和5年）には会社組織として「シチズン時計株式会社」が設立され、戦時色の濃くなった1936年（昭和11年）には当時軍需産業の集積地となっていた北多摩郡田無町（現・西東京市）に田無工場が完成した。その2年後の1938年（昭和13年）には軍部の意向による敵性語規制により「大日本時計株式会社」への社名の変更を余儀なくされる。戦後はGHQによる淀川、田無の両工場の賠償施設指定などを乗り越え、いち早く復興を遂げ、セイコーに次ぐ国内第二の時計メーカーとして成長した。1948年（昭和23年）に再び社名を「シチズン時計株式会社」とした。2001年（平成13年）には、東京事業所に本社を移転。2007年（平成19年）4月に「シチズングループ」の純粋持株会社体制へ移行のため、社名を「シチズン時計株式会社」から「シチズンホールディングス株式会社」に変更し、新たに事業子会社として「シチズン時計株式会社」（2代）を設立したが、2016年（平成28年）10月に、「シチズンホールディングス株式会社」が「シチズン時計株式会社」(非上場)及び「シチズンビジネスエキスパート株式会社」を吸収合併し、社名を「シチズン時計株式会社」に戻した。

クオーツ式時計が主流となる以前、電磁テンプ式時計の国産化にいち早く成功した。また米ブローバ社と共に「ブローバシチズン」（現・シチズン電子）を設立し、音叉式腕時計の国産化にも成功している。

なお、2007年（平成19年）にブローバ社を買収すると発表した。さらに、2012年（平成24年）にスイスの時計会社プロサーを買収。同社はムーブメント製造会社ラ・ジュー・ペレと時計メーカーアーノルド&サンズを傘下に持つ。2016年、フレデリック・コンスタントを買収。

現在のシチズングループの時計製品はクオーツ式が主流であり、主にチタン外装や表面硬化技術（デュラテクト）、太陽光発電（エコ・ドライブ）・電波修正などの最新の技術を駆使した機能を備える実用的な製品を開発、販売している。また、実用性より付加価値を重視した製品として、クォーツ式ながらも従来のシチズンの製品ラインアップのコンセプト、デザイン、メカニズムを超越した複雑時計の世界に挑戦したカンパノラ・コレクションも販売している。

時計以外の商品として、工作機械「シンコム」、子会社であるシチズン・システムズが販売する電卓、電子辞書、健康関連商品（血圧計・体温計）などがある。また、かつて一世を風靡したポケットボードはシチズン製である。


などがある。また、その他に「ポール・スミス」等のライセンスウオッチや、第2ブランドの「VAGARY」・「INDEPENDENT」、更に「Q&Q」「FREE WAY」「レグノ（REGUNO）」「ウィッカ（WICCA）」等のブランドで展開するセカンドライン、廉価帯商品も手がけている。

主な子会社には工作機械メーカーで旧東証二部上場会社の「シチズンマシナリー」、旧JASDAQ上場会社の「シチズン電子」「シチズンファインデバイス（旧社名:ミヨタ）」、未上場ではシチズン平和時計などグループ5社が統合して2013年に設立された「シチズン時計マニュファクチャリング株式会社」や「シチズンマイクロ株式会社」、「シチズン・システムズ」、「シチズンTIC（旧社名:テイ・アイ・シイ・シチズン）」などがある。また、資本関係を持つ関連メーカーとしてクロックメーカーの「リズム時計工業」（東証一部上場）、同社をルーツに持つ電子機器・工作機械・精密機械メーカーの「スター精密」（東証一部上場）がある。

また腕時計（ウォッチ）以外の置時計、壁時計、目覚まし時計、温度湿度計、ストップウォッチの「CITIZEN」ブランド製品はリズム時計工業が企画、製造、販売している。

2004年（平成16年）10月に主要子会社でウオッチの企画・販売を手がける「シチズン商事」を吸収合併した。2005年（平成17年）10月にブランド力を市場に対して最大限に活用するとともに、グループ会社間の団結力を高め、ガバナンス強化の基盤となる連帯意識の高揚を図るため、グループ会社の社名変更を行うとともに、旧上場子会社3社の株式交換による完全子会社化を行った。

また、同グループは時計メーカーとしての側面ばかりでなく、先述の電子機器や、電子部品メーカーとしての側面を持つが、事業再編により2004年（平成16年）に工作機械（精機）事業と時計事業を分社・統合したのに続き、2005年（平成17年）には情報機器・健康関連機器事業及び液晶デバイス事業を統合・分社化した。

これらの他に、新宿区高田馬場にあるボウリング場・アイススケート場などの複合施設「シチズンプラザ」を経営するシチズンプラザ株式会社がある。



現在

過去
など


なお、2018年1月1日～3日は番組自体が年始特番による休止のため3番組に振替提供されていた。

その他、1970年代前期まで日本テレビの7時・正午・19時の時報時の15秒スポットを担当していたほか、TBSラジオで1976年まで時報CMを、ABCラジオでは平日朝7時の時報CMを長年担当していた。




</doc>
<doc id="1471149" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1471149" title="ニデック">
ニデック

株式会社ニデック（にでっく）は、愛知県蒲郡市に本社を置く眼科医療機器の開発・製造・販売、レンズ、光学部品フィルター類のコーティング加工および人工視覚の研究開発を行っている企業である。

1996年（平成8年）にニュードメイン「Eye & Health Care」が制定された。

ニデックは1971年（昭和46年）7月7日に従業員7名で設立された。創業当初は「目」という分野に絞って事業展開してきたが、近年では「目と身体」というように、「目」とそれ以外の新しい分野に積極的に取り組むことになった。1996年（平成8年）には「目と身体（からだ）」ということで新しいスタートを切ることとなり、「Eye & Health Care」を制定して、事業領域の展開を図っている。

販売拠点は日本国内のみならず海外へも展開しているにもかかわらず、製造・開発拠点は事務機能を除き、地方都市の愛知県蒲郡市に集中している。なお、輸出比率は60％を超えておりニデックの製品は世界中のドクター、眼鏡店等で見ることができる。有名な機器は「気球の見える機械」こと自動視力測定器（オートレフケラトメーター、ARK-１等）がある。また、眼科専用電子カルテ「NAVIS（ネイビス）」も多くの眼科医で利用されている。


小澤秀雄を始めとする創業メンバーが日本を代表する有名な企業、世界に羽ばたく企業になることを願い命名した。当時の日本の代表企業は、日立、三菱、東芝、松下電器など社名に「タ行」が含まれていた。また、小澤本人が光学メーカーのコダックに尊敬と憧れのようなものを感じたことから、タ行あやかり願望とコダックをかけてニデックが誕生した。








</doc>
<doc id="1478279" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1478279" title="三鷹光器">
三鷹光器

三鷹光器株式会社（みたかこうき"Mitaka Kohki co.,Ltd." ）は東京都三鷹市にある精密機器メーカーである。望遠鏡を始めとする天文機器、探査衛星に搭載する宇宙開発用観測機器、非接触三次元測定装置等の産業機器、手術用顕微鏡を始めとする医療機器を生産している。


入社試験の受験者には「自画像を描く」「紙飛行機を製作する」「焼き魚を食べさせ食べ方を見る」などの課題が与えられる。これらによって物作りへの適性が明らかになるからという。



手術用顕微鏡を製造し、ライカへOEM供給している。

非接触三次元測定装置、高精度チップボンダなどを製造。




</doc>
<doc id="1505457" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1505457" title="シーズウェア (企業)">
シーズウェア (企業)

株式会社シーズウェア（シーズウェア、英文表記：Seedsware Corporation）とは、大阪府和泉市に本社を置く精密機械メーカーである。

2000年（平成12年）に創業された精密機械メーカーである。創業以来、「安心と信頼」および「品質は経営の基盤」の2つを重要な要素と考え、常に高品質かつ安全・安心な製品をつくることを心がけ、FA用製品を中心に製品を開発・販売し続けている。2004年（平成16年）4月1日には、東京都内に出張所（現：東京営業所）を開設させ、その2か月後にはテクノステージ和泉に存在する現在の所在地に本社を移転させた。

手がけている業務はそのほとんどがOEMである。

なお、東京都千代田区に存在するコンテンツメーカーの株式会社姫屋ソフトが同名のブランドを扱っているが、無関係である。






</doc>
<doc id="1568471" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1568471" title="CBCオプテックス">
CBCオプテックス

CBCオプテックス株式会社（シービーシーオプテックス）は、東京都大田区に所在する、反射防止膜、バンドパスフィルター、ダイクロイックミラー、ダイクロイックフィルター、レーザーミラー、NDフィルター、金属膜、ビームスプリッター、透明電極膜等の光学フィルターを、小ロット試作用から量産にいたるまで、蒸着することにより製造している会社である。





</doc>
<doc id="1588814" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1588814" title="日本精密">
日本精密

日本精密株式会社（にほんせいみつ、）は、埼玉県川口市に本社を置く時計バンドなどの中堅メーカー。

2007年（平成19年）に、韓国で合成皮革加工と映画事業を手掛け、映画音楽家の趙成禹（チョ・ソンウ）がCEOを務めるM&FC（エムアンドエフシー）にM&Aで買収された。韓国企業による日本企業の敵対的M&Aは初めてのケースだった。


2007年（平成19年）3月、筆頭株主がM&FCに新株予約権を売却したところ、M&FCはその一部を行使し筆頭株主に躍り出た。
会社側は防衛のため、投資ファンドを引受先とする第三者割当増資を試みたが、M&FCがさいたま地裁に差し止めを求めて仮処分申請。同地裁は6月22日、新株発行は「経営陣がその支配権を維持するため」であり「著しく不公正な方法」であるとして差し止めの仮処分を決定した。これを受けて会社は第三者割当増資を中止した。

M&FCは取締役を抱き込んで多数派工作を進め買収劇には、日本精密の大株主で、中古パチンコ・パチスロ機の売買仲介サイトを運営する「バリュー・クエスト」の社長だった在日韓国人、金昌明が仲介に動いた（朝日新聞2007年12月19日付）。M&Aから協力を依頼され、日本精密取締役への説得などを行った。、6月28日に開かれた株主総会で、M&FCが提出した取締役候補の修正動議が可決。会社側の取締役選任案は否決されたこれに伴い同日で前社長の岡林博が社長に復帰。社長の宮田治は相談役に退いた。宮田を含め会社側が提案した取締役候補8人は全員が選任されず、M&FCが推す7人が取締役に就任しM&Aに成功した。

韓国企業による日本の上場企業の買収自体も前例がないとされる。



</doc>
<doc id="1604239" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1604239" title="三菱プレシジョン">
三菱プレシジョン

三菱プレシジョン株式会社（Mitsuibishi Precision Co.,Ltd.）は、東京都江東区に本社を置く自動精算機、コンピュータシミュレーションの製品などを製造・販売する三菱グループ系列の製造会社。

鉄道シミュレータ、航空用電波事業、パーキングシステム事業を行っている。三菱電機グループの企業で、三菱広報委員会の会員会社である。


日本で最初にシミュレータを手がけた会社で、航空機を始め、船舶、鉄道など操縦技術の訓練や、また交通系博物館などアミューズメント用のシミュレータ装置を製作している。

また、この技術を応用し実際では困難な実験や、バーチャル的に運用する事などのシミュレーションも行っている。

慣性機器として加速度計およびジャイロをセンサーとした慣性航法装置、電波機器としてドプラ効果を利用したドプラ航法装置の開発・設計・製造を行っている。これは、航空機などの搭載機器に使われており、日本初の人工衛星「おおすみ」にこの技術が使われている。

三菱プレシジョン独自の駐車場システムを開発。簡単に入庫・出庫ができるチケットレス化や、精算のキャッシュレス化、利用車両を特定管理できる高セキュリティシステムなどを製造している。


業種、規模、システムから様々な製品がある。



</doc>
<doc id="1713724" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1713724" title="オリンパス">
オリンパス

オリンパス株式会社（）は、日本の光学機器・電子機器メーカーである。本社は東京都新宿区西新宿に所在。

医療事業・科学事業・映像事業の3つの分野で、内視鏡、顕微鏡、デジタルカメラ、小型録音機などの光学機器、電子機器を製造・販売している。事業分野別にみたオリンパスグループの売上比率は、医療が73.0%、科学が13.6%、映像が11.0%など（2015年3月期）。内視鏡分野では世界シェア75%程度を占めるなど、医療用の光学機器や顕微鏡分野では世界最大手となっている。カメラ部門ではニコン、キヤノンに次ぐ事業規模、ICレコーダーは、かつてのマイクロカセットレコーダー時代からのブランド力があり、日本国外で70%以上・国内でも50%近い高いシェアを占めている。

オリンパスの社名は、ギリシャ神話で神々が住む山とされるオリンポス山にちなむ。これは創業時の社名である「高千穂製作所」の由来である高千穂峰が、日本神話において神々が集う山とされているためで、顕微鏡などのブランドネームに使用したことに由来している。コーポレートスローガンは「」。

最大の事業分野である医療事業では、1950年（昭和25年）、胃カメラの試作1号機の製品化に初めて成功した。オリンパスの医療事業は、2004年（平成16年）に分社化されたオリンパスメディカルシステムズを中心とする医療事業グループ各社に大部分が移管されていたが、2015年（平成27年）にオリンパスメディカルシステムズの主要事業を会社分割によりオリンパス本体に戻し、再び集約している。

2011年に、過去十数年にわたる巨額の損失隠しが発覚し、日本における企業統治（コーポレート・ガバナンス）の不備についての問題も含めて世界中で大々的に報道された。

4月1日 - 特例子会社オリンパスサポートメイト株式会社設立



2017年9月30日現在。

自社製カメラとは別に、スプリングカメラのマミヤシックス、二眼レフカメラのエルモフレックスにズイコーレンズを供給していた。好評を博していたこれらの製品の中でもテッサー型のDズイコーは高級レンズの代表として絶賛を受けた。

スプリングフォーマットのカメラを重視していたため135フィルムカメラへの移行が遅れ、一時期は社内において「ノーモア・シックス」と言われていた。


マミヤ、エルモ社などの二眼レフカメラにズイコーを提供していたが、二眼レフカメラのブームに対応し自社でも製造しようということになり、1950年企画委員会を発足させたが、時すでに遅く1953年頃にはmブームが沈静化、普及版のAシリーズに移行して製造中止となった。



当初は24×36mm（ライカ）判が主力であったが後に24×18mm（ハーフ）判のペンシリーズで爆発的なブームを巻き起こした。オリンパスワイドの巻き起こしたワイドカメラブームも有名である。

24×36mm（ライカ）判コンパクトカメラ。


広角を装備した24×36mm（ライカ）判コンパクトカメラ。当時はドイツのカメラに倣ってレンズ交換式なら50mmレンズを標準装着し、レンズ固定であれば50mmレンズ、短くても45mm程度のレンズを装着するのが通例であったが、このシリーズでは広角35mmを固定装着してワイドカメラブームを引き起こした。

24×18mm（ハーフ）判コンパクトカメラ。ベストセラーになり、他社も追随してハーフ判のカメラを多数販売することになった。

24×18mm（ハーフ）判一眼レフカメラ。

M42マウントの24×36mm（ライカ）判一眼レフカメラ。ペンFシリーズの販売が不調になりつつある中Mシリーズ（後のOMシリーズ）開発を急ぎつつつなぎで製造販売された。

24×36mm（ライカ）判小型軽量一眼レフカメラ。当時は重厚長大な製品がほとんどであった中発売され、人気を呼んだため他社も一眼レフの小型軽量化を進める結果となった。


1978年のフォトキナで発表された24×36mm（ライカ）判コンパクトカメラ。スライド式のレンズバリアーを設けることでレンズキャップを不要にするという画期的なデザインで、類似のアイディアによる商品としてはチノンベラミやリコーFF- 1が挙げられる。海外ではクラムシェル（はまぐり）と呼ばれた。シリーズ共通のフラッシュA16、A11、A9Mはボディー横にねじ込む形式でデザインもボディーと調和している。レンズバリアーのコンセプトは、のちのμシリーズやキャメディアの一部機種にも受け継がれている。


オートフォーカスシリーズ
昭和56年（1981年）の発売。

XAシリーズを温存した為、他社（ジャスピンコニカは1977年に発売、初代オートボーイは1979年発売）に後れをとった。

当社初のオートフォーカスカメラ。セイコー光機（株）と共同開発した独自の自動焦点方式を組み込む。
昭和58年（1983年）に発売。

セル型リチウム電池を使用する、世界最初のカメラ。大電流を引き出せるリチウム電池を内蔵することで、ストロボのチャージ時間を約1.5秒に短縮。

ストロボが光る様子から命名した「ピカソ」の愛称で親しまれました。
昭和60年（1985年）に発売。

ピカソの後継機で、交換可能なリチウム電池パックを搭載する、世界最初のカメラ。
昭和61年（1986年）の発売。

愛称「ぬれピカ」は、キャッチコピーの「ぬれてもピカソ」の略。その名の通り、世界初の生活防水機能を実現した、全自動のコンパクトカメラ。

前カバーがスライドする、伝統のカプセル型ボディ。プラスチックレンズを実用化した、オリンパス最初のカメラ。

この機種より、シャッター・オートフォーカスが自社開発と成る。
昭和62年（1987年）の発売。

AF-1が好評な為、シリーズの廉価版としてAF-10が投入される。新種ガラスの採用に拠り、トリプレットタイプながら、良い描写力が好評。

米国の電池会社、「デュラセル」と共同開発と成る、「CR123A」のリチウム電池を使用した、世界最初のカメラ。
昭和62年（1987年）の発売。

AF-1、AF-10に続く、最廉価版。オートフォーカスで無く、3点のゾーンフォーカス。価格とサイズ、デザインで、女性に人気と成る。
2焦点カメラで、昭和63年（1988年）の発売。

ワイド35mmとテレ70mmのツインレンズシステムを採用し、ボタンひとつで切り替えることが出来た。

「ぬれピカ」で実現した生活防水機能も装備。
昭和63年（1988年）発売。日産の乗用車「Be-1」の開発に携わってきたコンセプター坂井直樹氏、プロダクトデザイナー山中俊治氏らの協力により、世に送り出された。

ボディ外装にアルミニウムを採用し、円と四角を組み合わせた大胆なデザインのコンパクトカメラ。

性能はAF-10に類似。国内1万台、海外1万台という限定台数が予約制で発売された。
昭和62年（1987年）発売。オリンパス初となるズームレンズ（35mm～70mm）搭載のコンパクトカメラ。日東光学からのOEM供給と成る。
昭和63年（1988年）の発売。名誉ある「ヨーロピアン・コンパクト・カメラ・オブ・ザ・イヤー」を受賞した。

又、イギリスの「PEOPLES CHOICE」も受賞。国内では、此の年の「日経優秀製品・サービス賞」の優秀賞に選ばれた。

38mmワイドから望遠105mmまでの明るい・高性能の3倍ズームレンズを搭載。

一眼レフに近い機能を持ち全自動コンパクトに新領域を開いたカメラとして、「ブリッジカメラ」、「クロスオーバー商品」と言われた。

そのデザインにも注目が集まったレンズシャッターカメラ。搭載されている新タイプのズームレンズは、多くの技術者の工夫と奮闘の末に完成した。

24×36mm（ライカ）判コンパクトカメラ。それ以前の「ピカソ」シリーズに代わって登場した。「μ-III」までが発売された。カメラでは珍しい防滴機能や、一眼レフと同じように視界がさえぎられることでシャッターの音が聞こえなくても撮影されたことが分かるビジュアルファインダー機能は有名。

大きく次のように分けることができる。2010年-2012年時点では、一部機種は三洋電機やフォックスコンからのOEM供給であった。

コダックとともに規格提唱をおこなったデジタル一眼レフカメラの新システムフォーサーズシステムを採用し、2003年に「E-1」を発売、以後実質的に「オリンパスOMシステム」の後継ラインナップとしての役割を担った。

2010年10月29日に発売された「E-5」以降は新製品が発売されていない。2013年10月にはマイクロフォーサーズシステムのフラッグシップ機「E-M1」が発売されており、以後、フォーサーズシステムの新製品の予定はないとされる

マイクロフォーサーズシステムを採用したミラーレス一眼カメラモデル。オリンパスでは「マイクロ一眼カメラ」と称している。名前の通り、オリンパス・ペンのデジタル版として位置づけられている。

ペンシリーズと同様にマイクロフォーサーズシステムを採用したミラーレス一眼カメラモデル。2012年3月、往年の35mmフイルム式一眼レフ・OMシリーズのデジタル版として発売された。EVFを内蔵しており、E-システムのユーザーにも向けられたシリーズである。

コンパクトデジタルカメラ。かつては高い市場シェアを獲得していたが、廉価帯の商品構成となった。2012年秋に統一ブランドスタイラス（STYLUS）が導入された後は使用されていない。

一部機種を除き生活防水機能を備えたμシリーズのデジタルカメラ版。後にデジタルカメラもデジタルをつけず単に「μ」として発売されるようになった。2012年秋に統一ブランドスタイラス（STYLUS）が導入された後は使用されていない。

スタイラス（STYLUS）は、2012年秋に導入されたコンパクトデジタルカメラの新ブランド。


E-システムに使われているZUIKO DIGITALレンズをコンパクト機用に新設計し、E-システム譲りの高品位処理エンジンや高度な撮影モードを搭載した画質優先の高級コンパクトデジタルカメラ。

防水コンパクトデジタルカメラのシリーズ。かつてはμTOUGHシリーズ、Toughシリーズとして発売されていた。


カメラ単体での防水機能搭載や防水プロテクターの純正オプション提供など、オリンパスはデジタルカメラの防水性の確保に注力している。

特に防水プロテクターに関しては、各時期の商品ラインナップのほぼすべてに対し、40 - 60mの耐圧水深を確保する本格的なモデルを個別に用意している。さらにはスピードライトやコンバージョンレンズの防水プロテクターまでも純正オプションとして提供するほどの力の入れようで、海水浴やファンダイビングからプロフェッショナル用途まで、水辺や水中での写真撮影に対する幅広いニーズに応え続けている。

1920年に初の顕微鏡製品として「旭号」が発売され、以後日本の多くの研究者に用いられてきた。1928年から製造された「精華号GE」は、昭和天皇が愛用していたことで知られている。現在では、生物用顕微鏡と工業用顕微鏡の2分野に分かれている。工業用途の顕微鏡では半導体や電子部品、液晶分野など幅広い用途に応じた製品を発売している。現在は、工業用の走査型共焦点レーザー顕微鏡LEXTシリーズが市場の高い評価を得ている。共焦点走査顕微鏡や全反射照明蛍光顕微鏡でのアーク光源によるレーザー光源照射の代替法開発にも積極的に取り組んでいる。

研究用生物顕微鏡として、固定標本の観察や電気生理などに使用される正立型のBXシリーズ、接着性の培養細胞の観察などに使用される倒立型のIXシリーズがあり、共焦点走査顕微鏡などの特殊観察法のプラットフォームになっている。

2003年に市場投入された工業用レーザ顕微鏡シリーズ。

マイクロカセットを開発したことで知られ、レコーダーはパールコーダー（"Pearlcorder" ）の商標を持つ。マイクロカセットとしては特異なヘッドホンステレオ発売当時は（"PearlTone"）とも名乗っていた。マイクロカセットの後継といえるICレコーダー（「ボイストレック」シリーズおよびリニアPCMレコーダー「LS」シリーズ）、MOドライブ、xDピクチャーカード（富士フイルムとの共同開発）、工業用ビデオスコープ、理想科学工業との合弁による産業用大型プリンターなどを手がけている。なお、MOドライブについては市場縮小の影響を受けて撤退することが発表された。デジタルオーディオプレーヤー「m:robe」も手がけていたが、短期間で撤退した。スキャントーク紙に印刷された2次元バーコードをスキャンすると音が出る機器も開発販売していた。

2006年6月に新事業として写真・音楽のコンテンツサービス「olio（オーリオ）」 を立ち上げた。アルバムサービス「olio photo」、音楽配信サービス「olio music」、映像と音楽のリミックスサービス「olio remix」の3サービスを同年7月に開始した。2010年4月23日サービス終了。
2010年10月、β版運用を行っていた写真の保管や共有を行えるオンラインサービス「http://www.ibonthenet.com/ns/ (ib on the net)」の正式運用を開始した。
ib on the netはデジカメ画像の閲覧／公開と保存の双方に注力したサービスで、公開についてはアップロードした後に閲覧する「フォトスペース」には、非公開の「プライベートスペース」と公開先を限定できる「シェアスペース」が用意されており、シェアスペースにはSNS的なコミュニケーション機能も用意されている。

2012年4月、フォトクラウドサービス [ib on the net] （アイビー・オン・ザ・ネット） を2012年4月17日にリニューアルし、写真保存容量・アップロード枚数・写真利用期間の3つの制限を無くした「実質無料・無制限」のサービスを提供。
また、[ib on the net]サイト内より、

フォトブック(http://www.ibonthenet.com/ns/jp/photobook/)

フォトプリント(http://www.ibonthenet.com/ns/jp/photoprint/)

フォトカレンダー(http://www.ibonthenet.com/ns/jp/calendar/)

年賀状(http://www.ibonthenet.com/ns/jp/nenga/)

がオンライン注文できる。

2008年（平成20年）4月、自分が配置転換を受けたのは、内部告発を行ったことに対する報復人事であり、不当であるとして、オリンパス社員がオリンパスや元上司を相手取って異動の取り消しなどを求める訴訟を起こした。

これによるとこの社員は2007年（平成19年）4月、営業における機密侵害に係わる上司の不正な行動を察知し、同6月にこれをオリンパス社内のコンプライアンス担当に通知した。通知された不正の事実を認めたオリンパスは、この事実を公表、また取引先に対して謝罪を行った。しかしながら、内部告発がこの社員によるものであることがコンプライアンス担当者から当該社員の上司に伝えられ、この結果、当該社員は部署を異動されると同時に、社内では最低の人事評価をなされるようになったという。

審理した東京地方裁判所は2010年（平成22年）1月、配置転換は報復目的ではなく、上司への連絡にも本人の同意があったとして、請求を棄却した。しかし、翌年8月の東京高等裁判所による控訴審判決では配置転換には業務上の必要がなく、事実上の報復人事であったと認め、賞与減額分と慰謝料とを併せて、オリンパス及び上司に220万円の支払を命じた。これを不服とするオリンパスは上告したが、2012年6月に棄却され、社員の訴えを認めた東京高裁判決が確定した。当該社員は2009年3月、2011年10月、及び、判決確定後の2012年7月の3度、東京弁護士会に対して人権救済を求めている。

2016年（平成28年）2月18日に内部通報後に配転された品質教育の部署へ報復的な配置転換した社員に和解金1100万円を支払うと共に、和解内容を全社員に告知することなどで和解が成立。

オリンパスが過去の企業買収において不透明な取引と会計処理を行なっていたことが2011年（平成23年）、雑誌『月刊FACTA』の2011年8月号で報じられた。

2011年（平成23年）4月に社長に就任したマイケル・ウッドフォードは、この企業買収の問題を調査して、同年10月に、一連の不透明で高額な企業買収により会社と株主に損害を与えたとして、当時会長であった菊川剛及び副社長であった森久志の引責辞任を促した。ところがその直後に開かれた取締役会議でウッドフォードは社長職を解任されてしまう。後任には菊川が「代表取締役会長兼社長執行役員」として社長に就任。ウッドフォードは事の経緯を公表し、その異常な企業買収と会計処理の実態に株価は急落した。菊川は同月26日付で「代表権」も「会長兼社長執行役員」の役職も返上することとなった。

2011年11月、オリンパスは弁護士と公認会計士から構成される第三者委員会を設置し。さらに、バブル崩壊時に出した多額の損失を会計処理するために、2008年に実態とかけ離れた高額による企業買収を行い、それを投資失敗による特別損失として計上して減損処理し、本当の損失原因を粉飾しようとしていた「損失計上先送り」や、歴代の会社首脳はそれを知りつつ公表していなかったことを公式に認めた
。11月24日付で菊川は取締役を辞任した。

2016年（平成28年）4月1日に粉飾方法を指南した2人に対し、東京地方裁判所で5億円の損害賠償全額の支払いを命ずる判決が出て、同年3月24日に損害賠償で高山修一前社長ら13人との和解が成立したと発表し、同年11月28日に元監査役5人との損害賠償で全員との和解が成立したと発表した。



所定就業日数は240日、休日日数は125日である。有給休暇は入社初年度から20日が付与され、取得促進を目的とする「クリエイティブホリデー」制度によって連続5日間の休暇を各人が任意の時期に設定できる。











</doc>
<doc id="175646" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=175646" title="ノーリツ鋼機">
ノーリツ鋼機

ノーリツ鋼機株式会社（ノーリツこうき）は、ペン先部材の製造・販売、医療データ分析調査のヘルスケア、創薬、通販事業などを行う子会社を傘下に置く持株会社。

かつては写真処理機器メーカーであり、写真フィルムメーカーイーストマン・コダック社と縁が深かった。モノクロフォトプリント・カラーフォトプリントの機材を次々に開発、製造してきた。1990年代後半以降、デジタルカメラの普及とともにデジタルカメラプリントの機材も製造した。2011年に当該事業をNKワークス株式会社に会社分割し、持株会社となった。2016年にはNKワークスの全株式を譲渡、写真関連事業から撤退している。

写真関連事業の市場縮小に対応し、医療関連事業、通信販売事業などに進出している。

2004年10月から2005年9月の間、朝日放送『新婚さんいらっしゃい!』でタレント若槻千夏を起用したTV-CMをオンエアしていた。





</doc>
<doc id="1763384" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1763384" title="シチズンマイクロ">
シチズンマイクロ

シチズンマイクロ株式会社（英称："CITIZEN MICRO Co., Ltd." ）は、埼玉県狭山市富士見2丁目に本社を置くシチズングループのマイクロ減速機、マイクロギヤードモータ、医療用器具、精密工作機械部品、金型、検査装置、成形部品、工具類他、パチンコなどのレジャーオートメーション機器などを製造するメーカーである。また、シチズン時計の主要連結子会社の1社でもある。

元々は1958年に狭山精密工業株式会社として創業、以来シチズン時計の腕時計部品を担ってきた企業であったが、2013年シチズンの時計製造技術の集約化により狭山精密工業に始まる会社はシチズン時計マニュファクチャリング株式会社に統合され、現在は1963年に狭山精密工業が設立した子会社の高麗精密株式会社に始まる株式会社コマテック（旧シチズンマイクロの主要子会社）が商号変更し、マイクロ機器・マイクロ部品や精密機器等の製造を事業継承している。

狭山精密工業から培ってきた超精密加工技術を強みに微細金属加工を得意とし、コーポレートスローガンは「小さくとも一流」を継承。


旧本社・事業所・営業所




</doc>
<doc id="1809395" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1809395" title="フジキン">
フジキン

株式会社フジキン（英文名称:Fujikin Incorporated）は、大阪府大阪市北区と東京都千代田区に本社を置く、バルブや継手製造販売を行なうメーカーである。また国内の企業で唯一チョウザメの研究を行い、人工孵化にも成功している。
近年では、ライフサイエンス事業にも手を伸ばしており、衣服内温度計「Ran’s Night Self」、遠隔医療診断支援システム等の販売を行っている。

埼玉県八潮市に同名の企業が存在するが、こちらは自動車駆動系部品製造メーカーであり、無関係である。






</doc>
<doc id="1913850" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1913850" title="ジーエルサイエンス">
ジーエルサイエンス

ジーエルサイエンス株式会社（GL Sciences Inc.）は、東京都新宿区に本社を置く、分析機器及び分析関連消耗品の製造、販売を行うメーカーである。東京証券取引所二部上場。旧社名はガスクロ工業。

同社の永久スローガンは「道は一つ、共に進もう」である。
環境、食品、化粧品、医薬品など様々な分野の分析で使用されているガスクロマトグラフ・液体クロマトグラフの関連装置・消耗品の製造・販売を行う。

クロマトグラフィー業界の総合技術企業。クロマトグラフィーに係る製品の企画・開発から製造・販売・メンテナンスまで自社で一貫した提供システムを行っている。

ジーエルサイエンスグループの社員は『創立の根本精神及経営理念』を基とし、真に社会性のある企業への成長をめざし、「社会に対し社会性を十分発揮してその存在価値を高め、社員個々の幸福を勝ち取り、企業の維持、発展をならしめ、そこから得られた技術や利益を株主、社員、社会に公正に分配する」ことを基本理念とし、創立以来の永久スローガンである【道は一つ、共に進もう】を合言葉に行動している。


沿革詳細








</doc>
<doc id="1916753" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1916753" title="日本ぱちんこ部品">
日本ぱちんこ部品

日本ぱちんこ部品株式会社（にほんぱちんこぶひん、）は、名古屋市名東区に本社を置くパチンコ部品メーカーである。

役物をはじめとする遊技機用の各種プラスチック製品等のデザイン・設計・開発・製造、販売を行っているほか、健康食品などを扱うウェブサイト「ジャスティーワールド」の運営も行っている。

なお、社名の”日本”は「にほん」と読むが、英称では「NIPPON」としている。




</doc>
<doc id="1922095" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1922095" title="東海光学">
東海光学

東海光学株式会社（とうかいこうがく、）は、愛知県岡崎市に本社を置く眼鏡レンズ専門メーカー。

1939年3月に創業した日本で唯一の眼鏡レンズ専門メーカーで国内シェアは13%。

近年では、コーティング部門から分かれた光機能事業部が光学薄膜製品の開発なども行っている。






</doc>
<doc id="1945955" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1945955" title="理研計器">
理研計器

理研計器株式会社（りけんけいき、英文社名："RIKEN KEIKI Co., Ltd."）は、東京都に本社を置くガス警報器メーカー。かつての理研コンツェルンのうちの一社。

ガス警報器、その他計測機器の製造を行っている。







</doc>
<doc id="1951805" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1951805" title="ハイロックス">
ハイロックス

株式会社ハイロックスは、日本のデジタルマイクロスコープ、3D表示機能付マイクロスコープ、ズームレンズのメーカーである。東京都杉並区高円寺南2-15-17。

・デジタルマイクロスコープ／表面形状解析
・計測ソフト／寸法測定


東京、大阪、名古屋

Hirox-USA Inc
Hirox China Co.,Ltd
Hirox Korea Co.,Ltd
Hirox Asia Ltd
Hirox Europe



</doc>
<doc id="1961812" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1961812" title="昭和精機">
昭和精機

昭和精機株式会社（しょうわせいき、）は、愛知県名古屋市瑞穂区塩入町に本社を置く精密機器メーカー。

ブラザー工業の持分法適用会社で、1940年（昭和15年）1月に当時の日本ミシン製造株式会社（現・ブラザー工業株式会社）の協力工場として創業。1950年（昭和25年）に組織変更し昭和精機株式会社となった。

1997年（平成9年）には株式会社エクシングより証明書自動交付機の開発・製造権を翌年の1998年（平成10年）には営業権を譲り受けている。






</doc>
<doc id="2028060" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2028060" title="キヤノンプレシジョン">
キヤノンプレシジョン

キヤノンプレシジョン株式会社は、青森県弘前市に本社を置くキヤノングループの一社。

モーションコントロール(精密マイクロモータ・超音波モータ及び制御システム)機器の開発・製造・販売、センサー類のクリアモールドパッケージの製造、LBP・小型複写機用トナーカートリッジの製造を行う企業である。







</doc>
<doc id="213092" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=213092" title="コシナ">
コシナ

株式会社コシナ（"Cosina Co., Ltd." ）は長野県中野市に本社を持つ民生用光学機器メーカーである。本社所在地は長野県中野市大字吉田1081。

会社名は社長の出身地である中野市大字越（越「コシ」＋中野の「ナ」）に由来する。

自社一眼レフカメラの製造では知名度を持たなかったが、他社へのOEM供給などで実績を作った。また28mm～210mm交換ズームレンズなど他社も追随するユニークな製品を作り出している。

1999年にはプルス・フォトおよびリング・フォトからドイツの老舗光学器械メーカーであるフォクトレンダーの商標使用権を獲得し、以後ライカMシリーズとレンズマウントの互換性を有したレンジファインダーカメラ「フォクトレンダー・ベッサ」シリーズやカール・ツァイスと共同開発したツァイスブランドの「ツァイス・イコン」を発売し、一躍カメラメーカーとしての名を広めた。


一般向けに発売されている製品としては
　　　　"詳細は「ビオゴン」「ディスタゴン」「プラナー」、「ゾナー」「テッサー」「Touit」を参照"
またローライから発売されているレンジファインダー・カメラローライ35RFや、セイコーエプソンから発売されているレンジファインダー・デジタルカメラ「R-D1」シリーズはベッサRシリーズを原型としている。2003年にはトプコンのライセンスの元で一眼レフ用マニュアルレンズオートトプコール58mmF1.4を復刻している。ロモから発売されている「ロモLC-A」は、コシナ「CX-2」をコピーしたものといわれる。



</doc>
<doc id="214014" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=214014" title="サンコンタクトレンズ">
サンコンタクトレンズ

株式会社サンコンタクトレンズは、京都市中京区に本社と工場を持つコンタクトレンズメーカー。

カスタムメイドのハードレンズを主力商品としており、使い捨てコンタクトレンズについては「目の生理を無視している」と強く批判している。

1971年10月設立。1977年、京都府立医科大学より角膜検査機器の開発を依頼された。1979年、同大学の糸井素一の協力により、角膜の形状を解析・記録する装置を開発した。

2000年、洗浄しても落ちないハードレンズの汚れを検査する個人用の「みるケアチェッカー」を発売した。

角膜形状測定装置で角膜を撮影して角膜形状をコンピュータ解析し、眼の形状に合わせたデザインのコンタクトレンズを受注生産する。

円錐角膜や白内障術後、レーシック術後用の特殊なハードコンタクトレンズにも対応できる技術を有する。

2016年、難病スティーヴンス・ジョンソン症候群（ＳＪＳ）及び中毒性表皮壊死症（ＴＥＮ）の眼後遺症用のコンタクトレンズを発売した。



</doc>
<doc id="2168536" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2168536" title="島根島津">
島根島津

島根島津（しまねしまづ）は、島根県出雲市斐川町直江に本社をおく企業。







</doc>
<doc id="2194427" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2194427" title="東海メディカルプロダクツ">
東海メディカルプロダクツ

株式会社東海メディカルプロダクツ（とうかいメディカルプロダクツ、）は、愛知県春日井市に本社を置く医療機器メーカー。日本初のIABPバルーンカテーテルを開発、医療用カテーテルを中心に製造している。心筋梗塞や狭心症などの患者の心臓の動きをサポートするIABPバルーンカテーテルで国産シェアナンバーワン。

1968年に、プラスチック加工会社・東海高分子化学の筒井宣政夫妻の間に生まれた次女には、重度の先天性心疾患があった。手術費用として2千万円余りを用意したが、次女が9歳のときに手術は不可能であることを宣告された。筒井は用意した資金を研究機関へ寄付することを考えたが、東京女子医科大学の医師から人工心臓の研究を勧められ、1981年に東海メディカルプロダクツを設立。8億円の資金を投じて人工心臓の動物実験までこぎつけたが、多額の費用が掛かるため人工心臓の開発を断念。これに代わり、IABP（大動脈内バルーンポンピング）バルーンカテーテルの開発を始めた。当時の同カテーテルはすべて輸入に頼っており、日本人の体格に合わないため合併症が頻発していた。そこで身長と血管の長さ・太さに相関関係があると考え、その統計結果を元に日本人向けのS、M、Lの3サイズのIABPバルーンカテーテルの開発に成功、1989年12月に発売を開始した。次女は1991年に23歳で他界したが、日本人工臓器学会との共同により、次女の名を冠した研究助成制度「Yoshimi Memorial T.M.P. Grant」を1996年より開始した。





</doc>
<doc id="2207280" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2207280" title="セルシード">
セルシード

株式会社セルシード（）は、東京都新宿区に本社を置くバイオベンチャー。

2001年（平成13年）5月9日に設立したベンチャー企業。主な業務は細胞シート再生医療事業および再生医療支援事業で、研究室を本社内と東京女子医科大学・早稲田大学連携先端生命医科学研究教育施設内に設置している。


2013年、セルシードは継続疑義の状態であったが、同年8月13日にUBSロンドン支店に新規予約権発行を行い、9月29日には29億円の資金調達を発表した。1月末に発表されたSTAPのネイチャー論文に伴いセルシードの株価が上昇しており、1月30日と1月31日に売り抜けたUBSは10億円程の収益を上げたとされる。1月28日に会見が行われ、29日に報道解禁となったSTAP論文共著者にセルシード関係者がいることから、インサイダー取引疑惑があるとして証券監視委員会が調査しているとの報道がなされている。





</doc>
<doc id="2286503" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2286503" title="ヒカリ (愛媛県)">
ヒカリ (愛媛県)

株式会社ヒカリは、愛媛県東温市に本社を置く企業。工作機械や電子部品等の製造･販売等を行っている。






</doc>
<doc id="2292940" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2292940" title="ギブン・イメージング">
ギブン・イメージング

ギブン・イメージング株式会社は、ギブン・イメージング社（Given Imaging Ltd.、2001年NASDAQ上場、本社・イスラエル）の日本法人であり、日本におけるカプセル内視鏡の製造販売会社。




</doc>
<doc id="2311971" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2311971" title="東京計器">
東京計器

東京計器株式会社（とうきょうけいき）は、東京都大田区に本社を置く精密機器メーカー。船舶港湾機器、油空圧機器、流体機器、防衛・通信機器の開発・製造・販売及び修理を主な事業とする会社。


所在地 - 東京都大田区南蒲田




主要製品は東京計器会社案内より。

























</doc>
<doc id="2418053" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2418053" title="ミニター">
ミニター

ミニター株式会社は、東京都墨田区に本社を置く機械装着用高速スピンドル・小型精密電動グラインダー・精密加工用先端工具を製造する企業。

創設者 藤木武夫



</doc>
<doc id="2447230" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2447230" title="ブイ・テクノロジー">
ブイ・テクノロジー

株式会社ブイ・テクノロジー（）は、横浜市に本社を置く精密機器メーカーである。主に1. フラットパネルディスプレイ用、製造装置、検査装置、測定装置、観察装置及び修正装置の開発・製造・販売・サービスならびに、2. 太陽電池・LED向け装置の開発・販売を行っている。近年はスマートフォン用パネルの性能向上に貢献する「光配向露光装置」の開発にも力を入れている。

1997年、代表取締役社長の杉本重人が測量機器メーカーソキアの当時の同僚と設立。2000年、東京証券取引所マザーズに上場。東証マザーズへの製造業の上場としては第一号。M&Aにより関連する会社を多数買収し、急速な勢いで事業拡大を続けている。工場を持たないファブレス企業。





</doc>
<doc id="2452403" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2452403" title="TECH海発">
TECH海発

TECH海発（てっくかいはつ）は、新潟県小千谷市に本社を置く、精密機械加工会社である。社名のTECHは「テクノロジー&テクニシャンズ」の意。

海發福太郎により1902年（明治35年5月）、初めて旋盤を導入し、近代鉄工業を創業する。1902年当時は小千谷で油田が発見されたことから石油ブームとなっており、海発の鍛冶屋は各社の機械修理で好況を呈した。しかし石油ブームは短期間で終了、その後は製糸機械の製作を行ったほか、大正期からは陸軍工兵第13大隊御用商人として軍用品の修理も行った。

戦後、1961年5月に海発鉄工所の名称で法人化、さらに1991年5月にはテック海発と改名した。現在は精密機械加工に特化して、スライド・テーブルなどIC製造装置向けの部品に、その技術を発揮している。

創業家である海発家は760年（天平宝字4年）に泰澄が薭生（ひう）に五智院を建立した際にこの地に移った鍛冶職を祖とし、特殊職として「鍛冶株」という制度に保護され、一子相伝によって鍛冶の技術と海発姓を継承してきた家系であった。





</doc>
<doc id="2453801" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2453801" title="ニコンテック">
ニコンテック

株式会社ニコンテック(にこんてっく、英文社名："Nikon Tec　Corporation")は、日本の光学機器メーカーニコンのグループ会社。ニコンが製造する液晶露光装置、半導体露光装置（ステッパー）の保守、メンテナンスを主とする技術サービスを行っている。ニコンが製造する装置の技術サービスはこの会社が全て行っている。

親会社であるニコンは半導体や液晶ディスプレイの製造に用いる露光装置であるステッパー（縮小投影型露光装置）を1980年（昭和55年）に日本で初めて製品化し、以後日本および世界市場で事業を行っている。2003年（平成15年）度出荷台数において、世界シェア44%（ガートナー調べ）と首位の座を占める。紫外線を用いたi線ステッパーのほか、KrF,ArFエキシマレーザー・ステッパーやEB（電子ビーム）露光装置などの装置に強みがある。




</doc>
<doc id="266459" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=266459" title="トプコン">
トプコン

株式会社トプコン（）は、日本の光学機器メーカー。眼科関連の医療機器や測量機器等に強みを持つ。旧社名は東京光学機械株式会社（とうきょうこうがくきかい）で、本社は東京都板橋区。東京証券取引所一部上場（証券コード：7732）。




その他事業所、及び工場は主にグループ企業が展開している。






</doc>
<doc id="2690709" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2690709" title="岡本硝子">
岡本硝子

岡本硝子株式会社（おかもとがらす、）は、千葉県柏市に本社を置く特殊ガラスメーカーである。

ガラス反射鏡およびフライアイレンズを主力事業としているが近年では機能性薄膜の分野に進出しようとしている。岡本硝子は時代時代の特殊硝子の市場トレンドの波を上手く乗りこなしてここまで来ている。古くは船舶用照明灯から自動車のヘッドランプ、電子レンジの防爆用ガラスなど。近年では投影プロジェクタ用反射鏡やフライアイレンズ、ガラス偏光子など。2014年8月からフライアイレンズの蒸着をフィリピンに委託。ガラスフリットにも進出。集光型太陽電池用光学系ガラスなどにも取り組んでいる。特殊光学フィルターも製造。現在、全社的に内製化率を高める方向へ進んでいる。歯科治療で使用する治療用ライトの反射鏡の分野では世界シェア80%を誇る。

また、東京都と千葉県の中小企業と大学、海洋研究開発機構による無人深海探査装置「江戸っ子1号」の開発プロジェクトに参加し、2015年2月からは当社が幹事会社となる形で事業化グループを結成。、同年3月に事業化後最初の製品を海洋研究開発機構に納入した。




</doc>
<doc id="2736759" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2736759" title="アールエフ">
アールエフ

株式会社アールエフ（）は、長野県長野市に本社を置く医療機器・映像機器メーカー。

1993年にマイクロ波応用製品の研究と世界最小のCCDカメラの開発を目的として、代表取締役の丸山次郎とその妻の2名によりアールエフシステム研究所として創業。1998年に株式会社アールエフを設立。

創業当初は放送用の小型無線カメラを主力としていたが、日系米国人歯科医の要望により1997年に開発した世界初のワイヤレス口腔内カメラが現地でヒットしたことを皮切りに、デジタルX線センサーやカプセル内視鏡などの医療用機器を主力とするようになった。そのほか工業用X線センサーや工業用内視鏡も手がけている。CCDカメラの関連技術に強みを持つ。

歯科医向けの口腔内カメラでは世界シェア8割、デジタルX線センサーでは国内シェア6割を占めている。ワイヤレス口腔内カメラ自体の日本国内での普及率は2割程度だが、その中でのアールエフのシェアは9割近いとされる。

社名の"RF"は、「無線」を意味する""の頭文字が由来である。

2005年を目処に医療機器分野の起業家を育成する大学院大学（先端医療機器大学院大学）の設立、及び東証マザーズに上場予定と報じられていたがその後の動向は不明である。

日本国内の企業でカプセル内視鏡を開発している2社のうちの一つであり（もう一方はオリンパス）、1998年には「飲むCCDカメラ」として"NORIKA ver.1"を発表している。

2001年にカプセル内視鏡として"NORIKA3"を発表。NORIKA3は体内でバッテリーが破損した際の影響を考慮し、本体には動力源を設けず、専用のベストを着用した上でベスト内のコイルからマイクロ波で電力を供給する仕組みが採用されている。2005年には次世代カプセル内視鏡として"Sayaka"を発表。Sayakaはカプセルが二重構造となっており、側面にカメラが付いている内側のカプセルが回転しながら撮影をしていく特徴的な製品とされている。いずれもオリンパスの製品とは違い認可を得ておらず、国内外で臨床試験を行ったのみで市販はされていない。

製品名に女性の名前が用いられているのは、精神的に緊張した状態で行く病院において優しい印象を与えるためだという。なお、アールエフは自社の開発技術に関して特許は申請せず、「ライバルを作ることが新技術の開発に繋がる」として積極的に公開する方針である。


2003年2月、動物用のX線デジタルCCDセンサーに関して、農林水産省に無許可で製造・販売したとして薬事法に基づく製品回収命令を出される。これを違法な処分としてアールエフは長野地方裁判所に処分の取り消しを求める訴訟を提起、2005年2月4日に「処分は違法」として取り消す判決を言い渡した。農水省側は「動物の疾病の診断に使われ、医療機器に該当する」と主張し、アールエフ側は「家庭用デジタルビデオカメラの原理に相当し、医療機器には該当しない」と主張していた。判決では医療機器に該当するか否かは判断せず、「処分に当たってアールエフ側に意見陳述など弁明の機会を与える手続きが取られなかった」「動物の生命・健康に対する危害の発生が切迫しているとは言えない」とされた。
パワーハラスメントを受けて解雇されたとして、社員と元社員の2名がアールエフに対し解雇の無効や損害賠償を求めた訴訟を長野地方裁判所に提起。原告側の主張を認め、2名に対して損害賠償の支払い、並びに社員1名の解雇無効が認められた。この2名は大阪にて現地採用された後、会議において社長に意見を述べたところ2009年3月に退職か長野本社への転勤を迫られ、「研修目的」として転勤されたのちに他の社員とは隔離された上で書類の折り畳み作業をさせられたりカメラで監視される、集団で罵倒されるなど精神的苦痛を負ったとされ、1名は2010年1月に突然解雇されたという。

しんぶん赤旗及び自由法曹団が報じたところによれば、ミーティングの席上にて泥酔状態の丸山社長に散会を求めたところ退職・転勤を迫られたとされ、長野本社への転勤後も会社ぐるみでの退職強要行為が繰り返されたとされる。2名は退職強要禁止の仮処分を申し立て、一度和解が成立していたにも関わらず同様の行為は続き、2009年9月に配転命令の無効や損害賠償、時間外労働割増賃金請求などを求めて訴訟を提起したが、その係争中の2010年1月に社員1名に対し解雇通告が出されたとされる。2013年9月、東京高等裁判所は長野地裁判決を支持し会社側の控訴を棄却、解雇を無効として和解金を支払うこととなった。社内には社長名で謝罪文が掲示されることになっている。解雇は無効となったが、当該の社員は退職。アールエフは「和解内容は納得いかないが、経営判断により承諾した」とコメントした。




</doc>
<doc id="274018" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=274018" title="シード (レンズメーカー)">
シード (レンズメーカー)

株式会社シード（）は、東京都文京区にあるコンタクトレンズメーカーである。

『SEED』ブランドのコンタクトレンズ、コンタクトレンズケア用品の製造販売、眼鏡レンズ・フレームの製造販売を行っている。

2017年（平成29年）3月期の連結売上構成は、コンタクトレンズ・ケア用品事業95.0%、眼鏡事業3.6%、その他1.3%となっている。

日本で初めてコンタクトレンズの研究を行った「東京コンタクトレンズ研究所」を母体としている。1962年（昭和37年）に「マイコン」（マイ・コンタクトレンズの略）としてブランド化。これは、1970年（昭和45年）に開かれた大阪万博のタイムカプセルに収められている。

更に1972年（昭和47年）には「マイコンソフト」と銘打ったソフトタイプコンタクトレンズを、1984年（昭和59年）には「マイコン ハイO2」という酸素透過性ハードタイプレンズを市販した。1985年（昭和60年）、シードコンタクトレンズ研究所の設立に伴いブランド名を現在の「シード」に変更。社名も1987年（昭和62年）にそれに変更された。更に1992年（平成4年）には煮沸消毒のいらないソフトレンズ「コンセプトF」を新発売した。近年では一定期間（1週間 - 1ヶ月程度）の使いきりタイプのコンタクトレンズも発売されている。

1993年（平成5年）から眼鏡事業を開始。特に2000年（平成12年）には、松雪泰子が企画・プロデュースした「Vivid Moon」という眼鏡ブランドを開拓した。

2004年（平成16年）に、国産初となる2週間使い捨てソフトレンズ「シード 2weekPure」を発売した。また、2009年（平成21年）には、国産初の1日使い捨てソフトコンタクトレンズ「シード 1dayPure」発売した。

なお、京都府京都市にあるシード平和株式会社（建築会社、旧名：株式会社シード）、大阪市都島区にある株式会社シード（消しゴムメーカー）とは別会社で資本関係などはない。


松雪以外にも著名人が企画・プロデュースした商品を取り扱っているのもある。




</doc>
<doc id="2746826" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2746826" title="ニッシン (歯科)">
ニッシン (歯科)

株式会社ニッシンとは、歯科材料・歯科模型・歯科教育関係商品・ネイル関係商品の製造販売を行う企業。歯科模型を国内で初めて製造した会社であり、歯科模型のシェアは国内トップである。歯科材料を応用したネイルアート素材の開発なども行っている。

創業者は佐竹義昌である。様々な歯科医院で助手として働いたのち、1937年松風陶歯製造株式会社（現・株式会社松風）に入社し、レジン歯の研究を行う。1948年、11年8ヶ月勤めた松風陶歯を辞職し、同年11月「日進歯材研究所」を設立、1951年法人化。日進の由来は「日々進取の気性」からつけられている。

当時は、レジン歯や義歯床補修用樹脂を製造していたが、1957年頃より各歯科大学、歯科技工士学校、歯科衛生士学校などから、歯科実習用模型の製作依頼がくるようになり、製造法の研究が始まった。様々な材質での研究が行われた後、1960年、エポキシレジン製の模型を製作し、模型第1号が大阪大学歯学部補綴学教室に納入された。

1963年6月、京都の本社工場が歯科材料部門では日本で初めての日本工業規格（JIS）表示許可を取得し、1973年6月には株式会社ニッシンへと社名を変更した。

1981年2月21日、三井石油化学工業株式会社（現・三井化学株式会社）とニッシンの合弁によるサンメディカル株式会社を設立し、1982年2月19日東京医科歯科大学医用器材研究所との共同開発である矯正歯科用接着材「オルソマイトスーパーボンド」を発売。

1985年、佐竹義昌の息子である佐竹俊郎が代表取締役社長に就任。佐竹俊郎は立命館大学経済学部時代に杉田二郎らとアマチュアフォークバンド「モダンルーツ・シンガーズ」を結成し、1967年に発起人として「第1回ダイム・コンサート」を主催・開催。1969年に日本コロムビア株式会社（現・コロムビアミュージックエンタテインメント株式会社）からウッディ・ウーとしてプロデビューした元フォークシンガー。当時、佐竹俊郎が作詞・作曲した「今はもう誰も」は、フォークグループのアリスが歌い大ヒットとなった。ニッシンへ入社したのは1976年である。

1985年12月、佐竹俊郎はスペースネイル株式会社を設立し、爪専用の製品の開発・販売を始めると同時に、ネイリストを養成するスクールを設立した。同スクールは、日本で最初のネイリスト養成スクールとなった。また日本ネイルケア協会も自ら創立し、ネイルケア、ネイルアートの啓蒙・浸透に尽力した。

1996年9月27日、日進歯科材料（崑山）有限公司を設立し、翌年3月に上海事務所を開設。その後も北京事務所、マレーシア事務所を開設した。2008年スペースネイル株式会社の事業をニッシンに取り込み、現在にいたる。








</doc>
<doc id="2765728" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2765728" title="ソニー・オリンパスメディカルソリューションズ">
ソニー・オリンパスメディカルソリューションズ

ソニー・オリンパスメディカルソリューションズ株式会社は、東京都八王子市に本社を置く医療機器の製造メーカー。

ソニーイメージングプロダクツ&ソリューションズとオリンパスの合弁企業で、出資比率はソニーが51％を握るが、開発や販売ではノウハウを生かしオリンパスが主導、本社もオリンパス技術開発センターに近接した八王子市に置く。

ソニーが開発している4K解像度技術、3次元技術を採用した高解像度新型外科用内視鏡とそのモニターなど関連商品、医療画像の配信等の統合ソリューション事業を大きな戦略とする方針。

オリンパスの医療事業で展開してきた外科用内視鏡関連製品も、引き続き事業を継続する。

ソニーは医療分野で、2020年までに2000億円の売上を上げることを目標とした。社長は、ソニーメディカル事業ユニット副本部長も歴任し、ソニー業務執行役員SVPの勝本徹が就任。




</doc>
<doc id="2777315" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2777315" title="キヤノンライフケアソリューションズ">
キヤノンライフケアソリューションズ

キヤノンライフケアソリューションズ（キヤノンLCS）は、東京都港区に本社を置く、キヤノングループ内にある医療機器の製造会社。キヤノンマーケティングジャパンの子会社。旧社名は「エルクコーポレーション」。

キヤノングループ全体で2011年からスタートした「長期経営構想フェーズⅡ」という5ヵ年計画において策定された多角化戦略の一環として、X線のデジタル撮影装置や眼科機器、マンモグラフィー検診や超音波診断装置などの、画像診断装置の販売を得意としているキヤノンLCS社の担う医療関連事業の拡充も組み込まれた。この計画では、2015年に同事業で連結売上高600億円を目指すとしている。




</doc>
<doc id="2789630" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2789630" title="リガク">
リガク

株式会社リガク（）は、X線回折（XRD）や蛍光X線（XRF）、熱分析、分光分析などの装置を製造を行う企業である。

リガクの本社は東京にある。製造や研究開発を行う拠点は、日本とアメリカ合衆国にある。

アメリカ合衆国における子会社は、Rigaku Americas Corporation（テキサス州ウッドランド）、Applied Rigaku Technologies（テキサス州オースティン）、Rigaku Innovative Technologies（ミシガン州オーバーンヒルズ）がある。ヨーロッパの拠点は、イギリスケント州のSevenoaksとドイツのベルリン、チェコにある。




</doc>
<doc id="2793448" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2793448" title="ケンツメディコ">
ケンツメディコ

ケンツメディコ株式会社（KENZMEDICO）は埼玉県本庄市に本社を置く医療機器メーカーである。

大手医薬品商社スズケンの子会社。世界初のステレオ聴診器「ステレオフォネット」やラパポート聴診器である「マルチスコープ」などを販売する。




</doc>
<doc id="2811693" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2811693" title="柴田バイオテクノロジー">
柴田バイオテクノロジー

柴田バイオテクノロジー株式会社（英文社名:"SHIBATA BIOTECHNOLOGY INC."）は、東京都台東区浅草橋に本社を置く、非臨床試験装置の製造及び理科学機器の販売を行なう企業。


各種理科学機器の輸出入・販売を行っており、主に環境測定機器及び非臨床試験の関連機器製品の拡充に注力している。

主に小動物を対象とした非臨床試験装置を開発、製造販売している。小型の吸入曝露実験装置「Multipurpose Inhalation Cage (MIC) Unit」で特許を取得（特許第5835711号）。




</doc>
<doc id="2856292" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2856292" title="シンクロン">
シンクロン

株式会社シンクロンは神奈川県横浜市のみなとみらい地区（49街区）に本社を置く、真空薄膜形成装置の製造・販売を行う企業である。

真空薄膜形成装置（光学薄膜の形成）に関連した研究、開発、設計、製造、販売、技術サービスなどを総合的に行っている。この装置の分野では世界でトップクラスである。2000年代には日本国外（アジア圏）への進出を加速している。


詳細は当社公式サイト内の「事業所のページ」を参照。


横浜市のみなとみらい地区に2008年9月、シンクロン本社ビル（6階建て・延床面積約6,585m）が完成した。ビル内には本社機能の移転の他、研究開発施設を集約し最先端の設備を導入したR&Dセンターが設置されている。建物の設計は三菱地所設計によるもので、曲面の外観（ファサード）を高透過ガラスで覆ったダブルスキンの構造が特徴である。
2014年9月には本社ビルの新館（7階建て・延床面積約6960m、既存の本社ビルに隣接し一体的なデザインの増築棟）が完成した。事務所・研究開発施設等の拡張を目的とし、クリーンルームを備えている他に、展示ルームや保育所（ポピンズナーサリースクール横浜）も併設している。また、新館の建設工事と並行して地域冷暖房（みなとみらい21熱供給）の引き込み工事も実施された。

夜間には前述のダブルスキン構造と高透過ガラスを活かしたライトアップが実施されており、クリスマス時期に同地区で開催されるオフィスビル全館点灯にも参加している。なお、ライトアップは象の鼻パークでも採用されているレシップが開発したCCL（コールド・カソード・ランプ）を用いており、時間帯によって色調が変化しクリスマス時期には特別なカラーも楽しむことができる。




</doc>
<doc id="2860596" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2860596" title="西村製作所">
西村製作所

株式会社西村製作所（にしむらせいさくしょ、英"Nishimura Co.,Ltd" ）は、日本の天体望遠鏡、観測機器メーカーである。

明治30年代に創業、理学機器などの製造販売を手がける。1926年には国産第1号の反射望遠鏡を製作、京都大学へ納入している。

1963年に法人を設立、株式会社西村製作所となる。

西村製作所の製品は世界各国の研究施設、公開天文台などで採用実績がある。

望遠鏡の制御機器、観測機器、ソフトウェアも含めた望遠鏡システムを製造している。
太陽観測に特化した太陽望遠鏡も製造しており、Hα線などの各種フィルターも取り扱っている。
望遠鏡に取り付けて観測するための冷却CCDカメラなども取り扱っている。
望遠鏡本体を納める天体ドームの設計、製造もおこなっている。





</doc>
<doc id="286191" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=286191" title="メニコン">
メニコン

株式会社メニコン（）は、愛知県名古屋市に本社を置く国内最大手のコンタクトレンズメーカーである。

田中恭一（現会長）が独学で研究し、1951年日本初の角膜コンタクトレンズの実用化に成功した事が始まりである。以後人間用のコンタクトレンズの研究・開発・発売を始め、犬用眼内レンズ等の発売も行う。
社名の由来は、「目にコンタクトレンズ」から。

2000年には遠近両用コンタクトレンズを発売、2001年には月会費制システム「メルスプラン」を開始した。

文化事業にも積極的に関っており、スポーツ・文化支援活動の一環として、日本クラブユースサッカー東西対抗戦（U-15）「メニコンカップ」や「メニコンスーパーコンサート」等への特別協賛を継続している。


1日交換終日装用レンズ（ディスポーザブルレンズ）


2週間定期交換レンズ


1ヶ月定期交換レンズ（メルスプラン専用）

3ヶ月定期交換レンズ（メルスプラン専用）


長期使用タイプ(ハード)

長期使用タイプ(ソフト)


1週間交換連続装用レンズ


2週間定期交換レンズ


長期使用タイプ(ハード)


長期使用タイプ(ソフト)


























2001年より開始された会員制サービスで、毎月一定額の料金を支払うことでコンタクトレンズを使用する。定額料はレンズによって異なる。

定額料を支払うことで、レンズにできた傷や破損（2分の1以上の提示が必要）、汚れの蓄積、度数の変化などのトラブルにより、レンズ代金を支払う事無く無料で新たなレンズを提供してもらえる。特にトラブルが無い場合でも、1年ごとに新しいレンズを提供する。また、レンズの種類変更も無料となっている。ただし、レンズを紛失した場合やレンズの破損が2分の1未満の場合は、1枚につき5,000円の負担金が必要となる（使い捨てタイプを除く）。

入会には入会金（レンズによって異なる）と、2ヶ月分の定額料、クレジットカード及び金融機関口座番号とその届け出印が必要となる。3ヶ月目以降から指定のクレジットカード及び口座から引き落としとなる。

正式名称は「Menicon Eye Life Support Plan」で、「メルス」は各単語の頭文字から取られている。




眼科医の検査の下、コンタクトレンズを1ヶ月間無料で試すことのできるサービス。レンズを装用して良い場合は1ヶ月以内にレンズ購入またはメルスプランに入会、合わない場合は1ヶ月以内にレンズを返却する。紛失した場合は負担金としてレンズ代を支払う場合がある。

2012年6月29日に開設（一般公開は7月2日）された情報発信と文化振興の拠点施設である。メニコン本社の北館の一部を改修したもので、「ギャラリーMenio」と「HITOMIホール」からなる。

ギャラリーMenioでは初代会長で竹彫工芸作家であった田中華山（田中嘉尚）や創業者田中恭一の作品など約70点が常設展示されている。

HITOMIホールは客席数110席の多目的ホールで音楽イベントや講演などに使用できる。こけら落しにはピアニストの仲道郁代によるミニコンサートが開催された。




ほか

基本的にはスポットCMが中心。




</doc>
<doc id="2897528" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2897528" title="ボストン・ダイナミクス">
ボストン・ダイナミクス

ボストン・ダイナミクス（）は、ロボットの研究開発を手がけるアメリカ合衆国の企業。国防高等研究計画局 (DARPA) の支援の下開発した四足歩行ロボットビッグドッグや、人間のシミュレーションを行うCOTSソフトウェアDI-Guyといった製品を開発している。2013年12月にインターネット関連サービス大手のGoogle社に買収された。2017年6月にソフトバンクグループが買収することを発表し、2018年2月7日1億8,302万ドルで買収手続きが完了した。

ボストン・ダイナミクスは1992年、マサチューセッツ工科大学 (MIT) においてロボットと人工知能を研究していた（当時教授）が、同大学をスピンアウトして設立された。

設立当初は、American Systems Corporation社とともにとの契約の下、DI-Guyというソフトウェアによる3Dシミュレーションを用いた米海軍用の航空機の発進トレーニングビデオを更新する業務に携わっていた。

2013年12月13日、ボストン・ダイナミクス社はインターネット関連サービス大手のGoogle社に買収された。この買収はアンディ・ルービンが進める同社のロボティクスプロジェクトにおける8社目の買収であった。

2016年3月にGoogle社が短期的には収益が期待できないとして売却を検討していると報道された。2017年6月9日、ソフトバンクグループは子会社を通じてボストン・ダイナミクス社を買収することを発表。

2017年4月に行われたTEDカンファレンスにおいて、これまで開発してきたロボットについての講演が行われた。

2019年4月3D画像認識技術のKinema Systemsを買収。同社のディープラーニングを用いた3D画像認識システム「Kinema Pick」はBoston Dynamics Pick Systemと改名された。新しい活動拠点では主に応用や知覚、ソフトウェアの開発が行われ、ハードウェアエンジニアリングは引き続きボストンで続ける意向を示している。

ビッグドッグは、2005年にボストン・ダイナミクス社が社、NASAのジェット推進研究所、ハーバード大学と共同で開発した四足歩行ロボットである。 ビッグドッグはDARPAの出資の下、車両が走行できない荒地において、兵士に随伴し物資を運搬するロボットラバを実現することを目指して開発された。車輪の代わりとして、ビッグドッグには4本の脚が装備されており、この脚を用いることで車輪以上の踏破性を実現している。ビッグドッグは"世界で最も野心的な脚を持ったロボット" (""the world's most ambitious legged robot"") とされており、 の荷物を運びながら の速度で兵士に随伴して行動することが可能で、35度以上の傾斜を持つ荒れた地形をも踏破することができる。

ボストン・ダイナミクス社では、ビッグドッグを発展させた米軍向けの四足歩行ロボット (LS3) の開発も行っている。

チーター () は、ボストン・ダイナミクス社が開発した四足歩行ロボットである。28mph(45.06km/h)でのギャロップ走行が可能で、2012年8月には脚を持ったロボットによる陸上移動において世界最速を記録した。これ以前の世界記録は、1989年のMITにおける13.1 mph (21.08 km/h) であった。チーターの開発は、DARPAのMaximum Mobility and Manipulationプログラムの出資の下で行われた。チーターは脚に関節を持っており、それらを一歩ごとに曲げることで、実際の動物のような歩行と速度を実現している。最初に公開されたチーターは、研究室内で外部からケーブルによる電力供給を受けた上で、高速のトレッドミル上で走行する実験室レベルのものであった。しかし2013年10月3日には、ワイルドキャットと名付けられた新型による、屋外でのより自然に近い環境での実験の模様が公開されている。

リトルドッグ () は、ボストン・ダイナミクス社がDARPA向けに開発した小型の研究用四足歩行ロボットである。リトルドッグは他の研究機関が用いるテストベッドとして開発された。ボストン・ダイナミクスはリトルドッグをDARPAの標準プラットフォームとして整備している。

RiSEは、ボストン・ダイナミクス社が開発したロボットの一つで、小型の鉤爪を備えた脚を用いて、壁や木々、フェンスといった垂直な構造物を登ることができる。RiSEは壁面の状態に応じて姿勢を変えることができ、さらに急勾配でのバランス取りを助ける尻尾も備える。RiSEは小型のロボットで、長さが0.25 m、重量は2 kgで、登攀速度は0.3 m/sである。

RiSEの6本の脚はペアのモーターにより駆動される。搭載されたコンピュータは脚の動きの制御と通信の管理、それに姿勢や脚ごとの負荷、接触状況などの各種センサーの機能を提供する。

ボストン・ダイナミクスによるRiSEの開発には、ペンシルベニア大学、カーネギーメロン大学、カリフォルニア大学バークレー校、スタンフォード大学それにの研究成果が用いられている。RiSEの研究もDARPAの出資の下行われた。

PETMAN ()は、ボストン・ダイナミクス社が開発した化学防護服のテスト用の人型ロボットである。PETMANは同社が公開した初の人型ロボットであり、二足歩行に加え、実際の人間のような様々な動きを再現することが可能となっている。こうした技術の多くは、ビッグドッグの開発から派生したものである。

Legged Squad Support System (LS3) は、ビッグドッグの軍用バージョンである。

アトラスは、2013年にボストン・ダイナミクス社が公開した3世代目の人型ロボットである。
2017年11月、新たにバク宙を披露するビデオを公開。
2018年5月ランニングして障害物をジャンプする様子が公開された。
2018年10月11日、ボストン・ダイナミクス社の最新型アトラスが「パルクール」を軽々とやってのける動作を撮影した新映像が公開された。

スポット ()は、電気駆動の四足歩行ロボット。2015年2月に開発社内を散策する動画が公開。ビッグドッグの様な不整地踏破や加速、衝撃に対する姿勢安定もある。エンジン駆動のビッグドッグに対してモーター駆動音のみとなったため静音。

2016年6月には全高がスポットロボットの半分ほどに小型化されたスポットミニの動画が公開されている。先端部に首を思わせる折りたたみ式アームとカメラを取り付けることもでき、アーム先端の空中位置固定やキッチンにおかれた物を判別し食器かごやゴミ箱に正しく置く様子が見られる。転倒時はアームを使用して起き上がることができる。

2017年4月にはスポットミニがTEDカンファレンスで動く様子が公開されている。11月には外装が刷新され2018年2月にはドアを開ける映像が公開された。2018年5月11日のステージ上で年内に契約メーカーで100体製造して2019年には量産して販売する計画が語られている。

2018年6月には竹中工務店、フジタ、ソフトバンクロボティクスにより建設現場における活用に向けた実証実験を実施。

2018年10月5日、スペインのマドリードで開催された世界最大のロボット国際会議「IROS(IEEE/RSJ International Conference on Intelligent Robots and Systems) 2018」（開催期間：2018年10月1日から2018年10月5日）にて中国版四足歩行ロボット「Laikago」と初対面した。

2018年10月11日、大手ゼネコンの竹中工務店とソフトバンクが実証実験を実施している東京の建設現場で撮影されたボストン・ダイナミクスの「SpotMini（スポットミニ）」の新映像が公開された。

ハンドル () は、電気駆動の車輪付き2足ロボット。2017年2月に公開された。全長6.5フィート(198 cm)、重量105キロ。一回の充電で約15マイル(24 km)走行できる大容量バッテリーを搭載している。ロボットの脚部に車輪を組み合わせることで時速9マイル(14 km)の滑らかな走行を実現させており、さらにアーム部を用いているとみられる姿勢制御により蛇行や回転といった走行に加えて、下り階段や雪道における高速移動を可能にしている。また、4フィート(約1.2m)の跳躍力を持ち障害物を飛び越えたり、2本のアームで100ポンド(約45kg)の重量物を運搬することもできる。形状は複雑ながら関節駆動は10個しか用いられていないため28個のAtlasよりもシンプルな構造となっている。

2019年3月倉庫のパレットから別のパレットへ荷物を搬送する新型ハンドルの様子が公開された。2本のアームが1本のサクションカップに変更され、最大重量は約45kgから約15kgへ減少したものの、速やかにピックアップしたり荷物を並べられるようになった。なおアームが変更されたため新型のバランス制御は“お尻“を利用している模様。




</doc>
<doc id="2976649" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2976649" title="トロテック">
トロテック

トロテック（Trotec GmbH）はオーストリアの企業であり、同社の声明および国際的な売上高に基づくところによると、世界最大のレーザー装置の製造業者である。本社の所在地はオーバーエスターライヒ州のマルヒトレンクである。Trodat（トロダット）社の子会社であり、世界で250名以上の社員を雇用している（2013年12月時点）。

トロテックは親会社であるTrodat Holdingの子会社として1997年に設立された。ゴムスタンプ用テキストプレートの彫刻のためのレーザーシステムの設計を行っていたTrodat GmbHの研究部門から発展している。

トロテックは新しい市場の開拓を重視した成長戦略とレーザー装置の製品レンジの拡大により、16年以上に渡って従業員数を250名以上にまで増やすことに成功している。自己報告の販売台数実績によれば、同社は2013年12月時点で、世界最大のレーザー装置の製造業者である。

社名の｢トロテック｣"Trotec"は親会社グループ名である「トロダット」Trodat GmbHに由来しており、また“Tro”と“Tec”の2つの音節から構成されている。“Tro“は20世紀初頭のスタンプ製造に用いられたプラスチック材である“Trolitful“を由来とし、“Tec”は技術製品の開発を象徴している。

Trotec GmbHはレーザー装置の応用分野に従い、大きく3つの事業分野にまとめられている。彫刻（レーザー彫刻）カッティング（レーザーカッティング）およびマーキング（レーザーマーキング）がそれにあたり、それぞれ以下に記載されている特定の産業に焦点を合わせた展開が行われている。




トロテック・レーザー・ジャパン株式会社は1991年に「トロダット・ジャパン」として創業。2006年現在の「トロテック・レーザー・ジャパン株式会社」社名変更に伴いトロテック日本法人としてレーザー加工機の販売及び保守・修理を行う。東京本社他に、大阪には関西営業所が置かれている。



</doc>
<doc id="303899" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=303899" title="ロレックス">
ロレックス

ロレックス（）は、スイスの腕時計メーカーである。1905年にドイツ人のハンス・ウィルスドルフがロンドンで創業した。

現在は「ウォッチ」に分類される腕時計を主たる商品としている（時計業界では、腕時計や懐中時計を「ウォッチ」、置時計や壁時計などを「クロック」としている）。全ての部品を自社製造しているマニュファクチュールであり、なおかつその大部分でクロノメーター認定を受けている。

20世紀初頭に時計商社としてイギリスで創業したが、当時は時計関税が高額だったため以後漸次スイスに拠点を移し、その過程でメーカー化した。懐中時計が主流であった当時、早くから腕時計の利便性に着目し、別会社である「オイスター社」が開発し、それまでの腕時計と比較して防水性が格段に高い「オイスターケース」を実用化、自動巻き機構「パーペチュアル機構」や日付が午前零時頃に一瞬で切り替わる「デイトジャスト機構」を発明、腕時計で初めてクロノメーターの認定を受けた。


ロレックス自身が正式に明らかにしておらず不明な部分が多々ある。一般に知られるのは以下の通りである。





ロレックスは営利企業ではあるが、「ハンス・ウィルスドルフ財団」という基金をベースにしている財団法人組織であって実態を公にする義務がなく、社内資料をほとんど公にはしていない（それでも、近年は以前と比べて格段に多くの情報が公開されるようになっている）。そのため、その人気と相俟って世間には多くのデマが流布している。以下はその一例。


多くの時計ブランドと同じで、アメリカが自国時計産業保護を行っていた時期にはケースやムーブメント部品を輸出し、現地代理店と共同で組み立て工場を設立し、北米で生産をした（セカンドライン参照）。

この時期のモデルは本国のものに比べてカラーバリエーションが豊富である。また、カナダのイートン百貨店とその代理店が資本的に深い結びつきを持っていたため、同百貨店の勤続25周年モデルやオリジナルブランド「ソーラー」の一部モデルを生産行っていた。文字盤にはロレックスの表記はなく「アクアキング」「ソーラー」「レーサー」等モデル名のみが書かれていたが、ケースやムーブメントにロレックスの物を使用していた（ソーラー全てがロレックスへの生産委託ではなく、一部はウィットナーが製作した）。

この様なモデルは他にもあるが、代理店契約解消、時間の経過、イートン百貨店自体の身売り等様々な要因でその全容解明は非常に困難である。

一部ショップで「リダン」と偽ってダイヤル変造し、単なる一般モデルを「北米向け」と称して販売していた。





イアン・フレミング原作のスパイ小説「007」シリーズでは、主役のジェームズ・ボンドがロレックス・オイスターを愛用している。映画でも秘密兵器として数々の作品にサブマリーナが登場しており、ボンド・ウォッチとして一部の収集家に人気がある。映画の中では数多くの改造が施された武器として使用されていることが多い。ショーン・コネリーが出演した作品では『Ref.6538』、ジョージ・レーゼンビーの出演作品ではクロノグラフの『Ref.6238』（コスモグラフ・デイトナの前身モデル）、ロジャー・ムーア、ティモシー・ダルトンの出演作品では『Ref.5513』が使われている。ピアース・ブロスナンが主役に抜擢された作品以降はライバル会社であるオメガとスポンサー提携をしたため、同社の『シーマスター』、ダニエル・クレイグの出演作品では、『シーマスター・プラネットオーシャン』が使用されている。それ以外にもセイコーのTVウォッチ、ハミルトン・パルサー、ブライトリング等ロレックス以外の腕時計も使用されている。

イタリアの軍用時計、オフィチーネ・パネライのラジオミールの機械とケースを製造・提供していた。他社の時計のためにロレックスがムーブメントやケースを公式に供給したのはこれ一例のみである。ただし上記のとおりアメリカの法的な事情により、北米支社が現地生産していたことがある。

オイスターケースの製造は、資本関係がない外部メーカーに生産委託をしている。ある日そのメーカーの工場に武装した強盗団が押し入り、多数のケースを強奪した。

当時、ロレックスの外部への生産委託についてスイスの時計業界では公然と囁かれていたものの、情報を公開しないロレックスの体質のため（いわゆる「ロレックス神話」）、世間では「ケースまで自社で生産している」と噂されていた。

なお、この強盗団のリーダーはスイスでも有数の名門高級時計ムーブメント企業ジャケ（現ラ・ジュウ・ペレ）の経営者の夫で、偽物を製作販売しようとして忍び込んで起こした事件である。この事件に関わった従業員は当時のジャケから全員が退職している。
2012年　ラ・ジュウ・ペレはシチズンによって買収された。

ロレックスは全米オープンや全英オープン、マスターズといった男子メジャーゴルフ選手権やライダーカップ（欧州開催のみ、アメリカ開催はオメガが公式計時）、F1、ル・マン24時間レース、デイトナ24時間レース、全豪オープン・全仏オープン・ウィンブルドン選手権・全米オープン・ATPファイナルズなどのATPツアー・WTAツアーのオフィシャルタイムキーパーを担当している。

またロレックスはウィーン・フィル、アカデミー賞を主催する映画芸術科学アカデミーも支援している。


</doc>
<doc id="3051932" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3051932" title="スリー・ディー・マトリックス">
スリー・ディー・マトリックス

株式会社スリー・ディー・マトリックス(英称：3-D Ｍatrix,Ltd)は東京都千代田区に本社を置く医療製品開発・製造・販売を事業とするバイオベンチャー企業。東京証券取引所ジャスダック上場銘柄であり、かつJ-Stock銘柄である（証券コードは7777）。

アメリカ合衆国マサチューセッツ工科大学(MIT)より特許の専用実施権の許諾を受けた技術を用いて製品の研究開発・製造・販売事業を行っている。




</doc>
<doc id="3054372" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3054372" title="アダマンド">
アダマンド

アダマンド株式会社（英称："Adamant Co., Ltd."）は、かつて存在した光半導体・医療・理化学向け精密部品の開発・製造・販売を行っていた企業。

1957年、並木精密宝石株式会社（なみきせいみつほうせき）から分離独立。時計の軸受宝石販売からスタート。その後製造も開始し、受石・穴石・振石・爪石の4種類全てを世界で初めて製造。また、軸受宝石の押出成形技術と研磨技術から、1980年には、光通信部品のフェルールの生産も開始。1990年後半には世界のトップシェアーに至る。2018年（平成30年）1月1日、親会社の並木精密宝石株式会社に吸収合併され、アダマンド並木精密宝石株式会社となった。

アダマンドという社名の由来は、硬いものを加工することを得意としたため、「非常に固い」、「堅固無比のもの」を意味するADAMANTから。


射出成形技術を用いたジルコニアフェルール・スリーブやレセプタクル、コネクターなどを製造、販売。また髪の毛1本分の細さのファイバの高精度な先端加工も行っている。

MEMS製品の開発→試作→量産OEM製造に至るフルファンダリーサービスを、カナダのMicralyne社の総委託加工先として開始。2013年からは、同社とMEMSベースの光学センサーシステムの共同開発に合意。ファイバ組立技術を軸に、堅牢なMEMSチップ構造に加え、独自の溶接技術を用いて金属パッケージ内にて機密封止を行い、VOA（Variable Optical Attenuator）や光スイッチを始めとした光通信用デバイスの製造・販売。

白色セラミックスのほか、黒・青・茶のカラーセラミックスを製造・販売。
アダマンドのセラミックスの特長は、研磨仕上げによる光沢と高級感。

低温焼成セラミックスLTCC(Low Temperature Co-fired Ceramics)は、
焼成温度が約900℃という低温で焼成することにより抵抗の低い銀などを導体に使うことが可能となり
低損失なことから、高周波用途に最適。多層化・平坦化が容易、収縮ばらつきが小さいことから高精度・高密度実装が実現可能。





</doc>
<doc id="3094160" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3094160" title="愛知時計電機">
愛知時計電機

愛知時計電機株式会社（あいちとけいでんき）は、愛知県名古屋市熱田区に所在する日本の企業。ガス・水道関連機器など、精密機器分野での製造を主要業務とする。

元は明治時代中期に名古屋市周辺で多く創業された掛時計メーカーの一つであり、2000年代以降においてもその系譜を継ぐ社名を保っているが、実際には時計とは離れた精密計測機器類のメーカーへと移行している。戦前から、時計製造による技術・資本蓄積によって派生した機械、電機、化学部門などを擁し、ついには航空機とそのエンジン製造にまで携わった。昭和初期には九六式艦上爆撃機、九九式艦上爆撃機などを設計、製造している。その後、それらの派生部門は愛知化学工業、愛知航空機などに分社された。





</doc>
<doc id="3219510" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3219510" title="いけうち">
いけうち

株式会社いけうち（英語: H.IKEUCHI Co.,Ltd.）は、大阪府に本社を置くスプレーノズル専門メーカーである。

日本におけるスプレーノズルのシェアはトップシェア。中国など日本国外にも積極的に進出しているが、現地メーカーと競合しない高付加価値商品の展開を行っている。

ミストを発生させその気化熱で空調の室外機などを直接冷却するための特殊ノズルを開発。約15 - 20%の省エネになるとしている。


霧のいけうち（公式サイト）


</doc>
<doc id="3233349" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3233349" title="JR東日本テクノロジー">
JR東日本テクノロジー

JR東日本テクノロジー株式会社（ジェイアールひがしにほんテクノロジー、JRTM）は、東京都新宿区に本社を置く、鉄道車両メンテナンスおよび鉄道車両製造を行う会社である。

東日本旅客鉄道（JR東日本）の完全子会社（連結子会社）。

東日本旅客鉄道や埼玉新都市交通などの鉄道車両及び車両基地設備に関する設計・メンテナンス・（総合車両製作所新津事業所において）車両製造などを行っている。メンテナンス業務では静態保存機などのアスベスト封じ込め・除去業務も行っている。



</doc>
<doc id="3280915" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3280915" title="テクノクオーツ">
テクノクオーツ

テクノクオーツ株式会社（Techno Quartz Inc.）は、東京都新宿区に本社を置く、半導体製造装置用部品メーカー。分光光度計用の石英硝子、パイレックス硝子等のセルの製造販売を目的にジーエルサイエンスの子会社として設立された。
旧社名は株式会社ガスクロ・ヤマガタ。











</doc>
<doc id="3280918" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3280918" title="ジーエルソリューションズ">
ジーエルソリューションズ

ジーエルソリューションズ株式会社は、東京都台東区に本社を置く、非接触ICカードリーダライタの開発・自動認識事業に関わるシステムの販売を行う目的としてジーエルサイエンス100%出資の子会社として設立された。


沿革詳細





</doc>
<doc id="3376330" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3376330" title="シチズン時計マニュファクチャリング">
シチズン時計マニュファクチャリング

シチズン時計マニュファクチャリング株式会社（英称："Citizen Watch Manufacturing Co., Ltd."）は、埼玉県所沢市に本社を置く日本の企業で、シチズングループにおける時計類及び時計部品製造の中心企業である。

2013年7月1日、親会社であるシチズンホールディングス（現：シチズン時計）は、自社時計生産能力の国内強化を図るため、それまで国内各地の関連会社でバラバラに行われていた時計部品の製造・組み立てを一元的に運営する企業として、2007年に事業子会社として継承分離したシチズン時計株式会社（2016年にシチズンホールディングスへ吸収合併）の時計製造関連部門と国内主要時計製造グループ企業5社（シチズン平和時計、シチズンマイクロ（旧会社）、シチズン東北、シチズン時計ミヨタ、シチズン時計河口湖）を統合して設立した。スローガンは「世界一優良なる時計製造工場の実現！」で、スイスなどの海外高級時計グループが渦巻く国際社会において長期に渡って培ってきた高い技術力と品質に経営資源を集中させることで対抗しうる競争力の強化を見込んでいる。

"※ 統合前の沿革の詳細（一部）については「シチズン時計」「シチズン平和時計」「シチズンマイクロ」「シチズンファインデバイス」を参照。"



もともとはシチズン時計が各子会社や事業部ごとに不定期開催していた技能研修会の名称であったが、時期不定であることや系統だった講習等が行えないなどの課題があり、2005年4月から恒常的な教育組織として集約・開設されたもの社内技能教育組織である。

所属部署の違いはもちろんのこと、一般事務職員や現場技術者などの分け隔て一切なく、業務にかかわるすべての社員が受講可能な教育である。各人が3年間の目標シートを作成し、それに基づき受講講座を選択し、技術・知識の向上を行ってゆく。社内検定では「Sランク」を筆頭に「S、A、B、C」の格付けが行われうえ、「Sランク」に認定されるためには厚生労働省が行う「現代の名工」に認定されるなどの社会的実績を持つものでなければならない。Sランク認定を持たない技術職員は自社最高級腕時計「The CITIZEN」の開発・製造に一切携われないのはもちろん、Sランク認定を持たない事務職員も「The CITIZEN」の流通販売等マーケティングにすら一切携わることができないなど非常に厳格なものとなっている。カリキュラムでは時計修理技能士などの資格取得にも挑戦するほか、技能五輪全国大会や時計技能競技全国大会などの他流試合へも積極参加してゆく。各資格取得の有無や各大会での成績など、時計学校における成績は各人の昇給や業績評価の主軸に置かれており、人事評価に大きくかかわるものとなっている。







</doc>
<doc id="339650" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=339650" title="JR東日本メカトロニクス">
JR東日本メカトロニクス

JR東日本メカトロニクス株式会社（ジェイアールひがしにほんメカトロニクス、JREM）は、東京都渋谷区に本社を置く、システムインテグレータおよび駅務機器製造メーカーで、メンテナンス会社である。

東日本旅客鉄道（JR東日本）の完全子会社（連結子会社）。

それまで首都圏のJR東日本および旧日本国有鉄道の機械区に属した出改札機の設置工事・保守部門を分社化する形で1992年（平成4年）に設立され、その後の取扱エリア拡大に伴い東北地方・信越地方にも支店等の拠点を開設している。その後他社IC乗車券をサポートするため、札幌、福岡等、地方主要都市にも展開している。

初代社長は現在JR東日本相談役の松田昌士であり、当時JR東日本の取締役副社長と兼任した。また、JR東日本の秋田・（初代）横浜支社長などを歴任した植田哲也が1998年（平成10年）から2006年（平成18年）まで、千葉・仙台支社長を歴任した鈴木俊一が2013年（平成25年）まで社長を務めた。現在の社長は、元JR東日本IT・Suica事業本部副本部長兼企画部長で、Suicaの開発に関わった椎橋章夫である。


以前は、現在と同じ読みの「ジェイアール東日本メカトロニクス株式会社」という商号であったが、2012年（平成24年）4月1日にJR東日本のグループ内での事業の再編成により東日本トランスポーテック株式会社、東北交通機械株式会社、新潟交通機械株式会社の3社の機械設備（ホームドア、昇降機、消融雪装置等）部門に係わる事業がJREMに移管され、この再編に合わせ商号をJR東日本メカトロニクス株式会社に変更した。


設立当初は出改札機器の保守・運用管理を行っていたが、1995年から大宮総合車両センター内の大宮事業所で、日本信号やオムロンなどの機器メーカーからのOEM供給などによって出改札機器の自社開発・生産が開始された。

顧客は主にJR東日本と関連会社（東京臨海高速鉄道・東京モノレールなど）である。それ以外の事業者でもJREM製の機器の採用例はある（関東鉄道は自動改札機に使用（自動券売機は日本信号製）。また、バスの運賃箱などのIC部分はICカードがSuicaやその互換・類似規格である場合運賃箱のメーカーにかかわらずJREM製のIC関連機器を搭載していることが多い）。

なお、駅に作業員を派遣して行う出改札機器の保守業務は直轄ではほとんど行わず、メーカー系、JR系のサービス会社に委託している。主なサービス会社を下に記す。
過去に保守を担当していた会社

かねてからICカード乗車券（現在のSuica）システムの開発をJR東日本と共同で進め、2001年のSuicaサービス開始当初からジェイアール東日本情報システムと協調してシステムの運用を担っているほか、Suica電子マネー全般の運用や端末機を取扱店へリースする事業や、モバイルSuicaの開発を行うなど、Suicaの発展を担ってきた企業である。

2012年3月30日からJR東日本山手線各駅で開始した公衆無線LANサービスのAP(WAN回線はWiMAX)の設置・運用・管理を実施している。(2013年1月2日現在docomo Wi-Fi/au Wi-Fi SPOT/ソフトバンクWi-Fiスポット/Wi2 300が利用できる)

2012年4月より交通機械グループ3社の機械設備部門が移管されたので、3社で担当していた機械設備（ホームドア、昇降機、消融雪装置等）部門に係わる事業も取扱うことになった。同社ではこれら設備の保守管理業務や設置・撤去等の工事業務をJRより受注している。今後は出改札機器同様、これらの設備もJREMブランドとして開発・製造から携わる方向としている。





</doc>
<doc id="3430470" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3430470" title="ダイトデンソー">
ダイトデンソー

ダイトデンソー 株式会社（英称："DAITO DENSO CO.,LTD."）は、滋賀県栗東市に本社を置く、主にワイヤーハーネスの製造・販売をおこなう企業である。2017年1月1日、親会社のダイトエレクトロン(株)に吸収合併された。

1975年（昭和50年）に大都商事(株)<現ダイトエレクトロン(株)>の電装事業部としてハーネス事業を開始し、1994年（平成6年） にダイトデンソー株式会社として独立。

ワイヤーハーネスの製造、販売だけでなく、電子機器・電源機器の開発設計から製造、ハーメチックコネクタの開発設計および製造を行う。


など





</doc>
<doc id="3449300" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3449300" title="ブルカー">
ブルカー

ブルカー(英語:Bruker)は分析装置を開発、製造するアメリカ合衆国マサチューセッツ州ビレリカの企業。

1960年にドイツでGünther Laukienによって設立された。。1965年に独立した3チャンネルを備える全半導体式の最初の高分解能核磁気共鳴分光計であるHFX 90を発売した。この製品は欧州とアメリカでの市場で普及して会社の発展の原動力になった。
マサチューセッツ州ビレリカに本社があり、6000人以上の従業員を擁する。核磁気共鳴分光計の代表的な企業で日本国内の大学、研究機関にも多数の納入実績がある。1976年にはMRIを開発した。現在ではM&Aによって分析機器メーカーを傘下に収め、蛍光X線分析装置や赤外・近赤外・ラマンスペクトロスコピー、質量分析計や画像診断装置等を手がける。




</doc>
<doc id="3449316" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3449316" title="オックスフォード・インストゥルメンツ">
オックスフォード・インストゥルメンツ

オックスフォード・インストゥルメンツ(英名:Oxford Instruments)は分析機器を開発、製造するイギリスアビンドン＝オン＝テムズの企業。

Martin Woodによって1959年にオックスフォード大学からスピンオフして設立された。産学連携の代表例で超伝導磁石を使用した核磁気共鳴画像法の開発でも先駆的な役割を果たした。元々は電磁石のメーカーだったが、現在ではM&Aによって分析機器メーカーを傘下に収め、蛍光X線分析装置や原子間力顕微鏡、半導体製造装置等を手がける。





</doc>
<doc id="3452088" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3452088" title="Magritek">
Magritek

Magritek（マグリテック）は分析装置を開発、製造するニュージーランドとドイツの企業。

2004年にニュージーランドで設立された。。ドイツのアーヘン工科大学、ニュージーランドのマッセー大学、ヴィクトリア大学ウェリントンの研究チームによって初期の技術と知的財産が開発された。
永久磁石式核磁気共鳴分光計Spinsolveが主力商品。




</doc>
<doc id="3534760" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3534760" title="PANalytical">
PANalytical

PANalytical（Spectris PANalytical事業部）は分析機器を開発、製造するオランダアルメロの企業。

フィリップスの分析機器部門が2002年にSpectrisに買収され、X線回折（XRD）と蛍光X線（XRF）による分析装置を製造、販売する。

アルメロとイギリスブライトンのサセックス大学に研究拠点を構え、オランダの2箇所に生産工場と教育センターを設置している





</doc>
<doc id="3585991" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3585991" title="朝日レントゲン工業">
朝日レントゲン工業

朝日レントゲン工業（あさひレントゲンこうぎょう）は、京都府京都市南区に本社を置く、精密機器、医療機器の製造、販売をおこなう企業。

輸出を含めた歯科用レントゲンの国内生産台数でシェアトップであり、2007年6月期の売上高は約44億円、経常利益は2億5000万円だった。





</doc>
<doc id="3586029" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3586029" title="近畿レントゲン工業社">
近畿レントゲン工業社

株式会社近畿レントゲン工業社（きんきレントゲンこうぎょうしゃ）は、京都府京都市上京区に本社を置く、精密機器、医療機器の製造、販売をおこなう企業。

X線発生装置を自社で設計、製造する。医療、歯科用だけでなく、非破壊検査装置も手がける。





</doc>
<doc id="361023" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=361023" title="タニタ">
タニタ

株式会社タニタ（英：TANITA CORPORATION）は、体重計など計測器の大手メーカー。

シガレットケースや貴金属宝飾品などの製造販売を手がけた金属加工メーカーとして創業。独自の技術力で様々な製品を製造するが、かつてはOEMによる受託生産が主で、自社ブランド製品は少なかったというが、1992年の「乗るだけで計測できる体脂肪計」の発売と、1994年の世界初となる「家庭用体脂肪計付ヘルスメーター」を発売して以降、自社ブランドの確立に至ったという。

日本で初めて家庭用体重計を製造・販売。「ヘルスメーター」と命名した。世界で初めて体脂肪計や体組成計を製造・販売するなど、常に先進の健康機器を提供している。その他、料理はかり、タイマー、活動量計、歩数計、医療施設向け体組成計・体脂肪計等を製造・販売している。


同社の経営理念である「我々は『はかる』を通して世界の人々の健康づくりに貢献します」を自ら実践する場として、1999年に社員の健康の維持・増進を目的に東京都板橋区の本社に社員食堂をオープン。「おいしく、お腹いっぱい食べていたら、知らないうちにやせていた」をコンセプトに運営するスタイルを伝えたオンライン情報誌の取材がNHKの関係者の目にとまり、同局のテレビ番組『サラリーマンNEO』のコーナー「世界の社食から」に取り上げられ（2009年4月19日放送分）、これを見ていた大和書房の編集者からのオファーによって『体脂肪計タニタの社員食堂』(ISBN 4479920250) という書籍が発売され、これがシリーズ累計420万部発行という爆発的なヒットとなった。2013年にはこのレシピ本およびエピソードをベースとした映画『体脂肪計タニタの社員食堂』が優香主演で製作されている（ただしストーリーそのものはフィクション）。

上述の社員食堂は社員向けであり、社員・関係者以外の利用は出来ないが、2012年1月11日に上記書籍のレシピを基にしたメニューを提供する「丸の内タニタ食堂」を東京・丸の内にオープンした。1店舗当たり年間7200万円の売上モデルを構築しており、1号店の状況を見極めた上で店舗数の拡大を検討するとした。その後、関西や地方都市を含めて店舗を増やしている。

2012年6月15日には、NTT東日本関東病院のレストラン棟に2号店となる「NTT東日本関東病院タニタ食堂」をオープンした。1号店・2号店は業務提携によってライセンスを受けた飲食チェーンの「株式会社きちり」が事業を実施している。2014年には「福岡薬院タニタ食堂」（福岡市中央区薬院、学習塾などを展開する「アネムホールディングス」が運営）、「あきたタニタ食堂」（秋田市中通、フィデアホールディングス等の出資した「あきた食彩プロデュース」が運営）がオープンしているほか、北海道大学病院や住友病院、アピカルイン京都内にそれぞれ提携店舗を展開している。

なお、これらの「タニタの『社員食堂』を起点とするビジネス展開」は、2012年4月に日本マーケティング協会の選出した「第4回日本マーケティング大賞」を受賞している。

2018年には「タニタカフェ」の出店も開始した。







</doc>
<doc id="364096" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=364096" title="シグマ (カメラ)">
シグマ (カメラ)

株式会社シグマ () は、日本の光学機器製造企業。神奈川県川崎市麻生区に本社を置く。旧社名はシグマ研究所。一眼レフカメラ用交換レンズが主力で、カメラ用レンズメーカーとして認識されているが、カメラ本体も製造している。他メーカーが製品を海外生産に移行するなか、ほとんどの製品を福島県の会津工場で生産している。

多様なレンズを生産するとともに、他のレンズメーカーに先駆けて超音波モーターや手ぶれ補正機構などの技術を導入した。手ぶれ防止機構はOS ("Optical Stabilizer")、超音波駆動モーターはHSM ("Hyper Sonic Motor") と呼称している。近年はデジタル一眼レフカメラ用レンズの開発に力を入れており、デジタル一眼レフカメラ用大口径標準ズームや超音波モーター搭載の標準レンズを開発している。またフォーサーズ・システムに早期に賛同し、対応レンズを製造している。

超望遠域のレンズを比較的安価に提供しており、レンズメーカーで500mmと800mmを製造しているのは同社だけである。マクロレンズはカメラメーカーを含めても最多のラインナップである。

2008年11月には、自社のデジタルカメラで採用していたFoveon X3を開発するFoveon社を買収し完全子会社化。キヤノン、ソニーに続き、本体、レンズ、撮像素子を自社製とするメーカーとなった。

2018年9月、ライカ、パナソニックとの協業である「Lマウントアライアンス」への参画を発表。同時に、既存のSAマウントにおけるカメラ本体の開発終了を告知した。


マウントは固定式であるが製造当時は実費で改造修理扱いによる交換も可能であった。Kマウント、オリンパスOMマウント、キヤノンFDマウント、コニカARマウント、ニコンFマウント、フジカAXマウント、ミノルタMDマウント、コンタックスRTS/ヤシカマウント、M42マウント、ローライQBMマウントがあり、またOEMでPRAKTICA Bマウントのズームレンズを製造していた。ピントリングの回転方向も各メーカーの純正レンズと同方向になるように右周り・左周りと二通りの回転方向が設定されていた。

デジタル一眼レフの特性に合わせたレンズ。35mmフルサイズに対応する。


DGシリーズの上位シリーズ。光学性能と操作性を向上させている。

デジタル一眼レフカメラ専用レンズ。APS-Cサイズ相当の固体撮像素子に合わせて設計されており、より小型・軽量化が図られている。
DCシリーズの上位シリーズ。光学性能と操作性を向上させている。

ミラーレスカメラ用レンズ。

ユニバーサルマウントのM42マウントを採用。

ユニバーサルマウントのKマウントを採用。

オートフォーカス化に伴い、独自のSAマウントへ変更。物理的にはKマウントと類似しているが、信号伝達方式やフランジバックが変更されている。超音波モーター、手ぶれ補正機構搭載レンズに対応。公称では視野率100%の機種は存在しないが、SD9とSD10には「スポーツファインダー」が採用され、実際に写る範囲外の部分も確認できるようになっている。（SDシリーズのスポーツファインダーは、一般に言われるスポーツファインダーとは異なり、あくまで一眼レフのレフレックスファインダーである）


撮像素子には光の三原色を1画素で捕らえることができるFoveon X3が採用されており、偽色の発生を抑え、鮮明で正確な色再現であることを謳っている。











</doc>
<doc id="3652464" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3652464" title="吉田製作所">
吉田製作所

吉田製作所（よしだせいさくしょ）は、東京都墨田区江東橋に本社を置く、精密機器、医療機器の製造、販売をおこなう企業。

1906年11月に山中卯八が28歳で開業した。数々の医療機器を製造、販売する。




</doc>
<doc id="3736410" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3736410" title="エレファンテック">
エレファンテック

エレファンテック株式会社（旧:AgIC）は、東京都中央区に本社および工場を置く、プリンテッド・エレクトロニクス技術を手がけるスタートアップ企業。

「必要な部分にのみインクジェットプリンターで金属を印刷し、さらにめっき技術で金属を成長させる」独自の製造方法で、フレキシブル基板を製造している。

P-Flex™は、ピュアアディティブ™法によって製造されるフレキシブル基板（FPC）である。





</doc>
<doc id="3788979" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3788979" title="日本コンタクトレンズ">
日本コンタクトレンズ

株式会社日本コンタクトレンズは、かつてコンタクトレンズの製造・販売を行っていた日本の企業。「ニチコン」ブランドのコンタクトレンズで知られていた。

「日本のコンタクトレンズの父」と呼ばれた眼科医である水谷豊が、1958年に合名会社日本コンタクトレンズ研究所として創業。1964年に株式会社へ改組。日本におけるコンタクトレンズメーカーのパイオニアとして、酸素透過性レンズ、円錐角膜用や角膜移植後の角膜不正乱視向けハードコンタクトレンズ、遠近両用ハードコンタクトレンズなどの製品を開発し、ニチコンブランドは高い知名度を有した。

1996年2月期には約38億7000万円の売り上げを記録したが、その後は国内外の同業他社が台頭し、さらに使い捨て型ソフトコンタクトレンズが登場。当社は使い捨てコンタクトレンズ市場で他社に出遅れを取ったと同時に、シェアを他社に奪われた上に業績は悪化。再建策として2013年11月に同業のアイミー株式会社を買収したが業績回復には至らず、2016年2月期の売り上げは約20億700万円までに低下したと同時に赤字に転落。このため、2016年11月15日に関連会社である株式会社日本コンタクトレンズ株式会社（東京本社）とともに、名古屋地方裁判所へ民事再生法適用を申請し、同年11月29日に民事再生手続開始決定を受けた。

2018年3月23日に名古屋地方裁判所から再生計画認可決定を受けたが、スポンサー契約の条件を満たせなかったことから、日本コンタクトレンズと日本コンタクトレンズ（東京本社）は、同年5月1日に名古屋地方裁判所に民事再生手続廃止を申請したと同時に事業停止し、従業員は全員解雇された。そして同年5月30日に名古屋地方裁判所から破産手続開始決定を受けた。

なお、当社がが製造・販売していた製品の製造販売承認の権利は破産管財人からアイミーへ譲渡された。当社が製造を受託していたアイミーの一部製品の供給にも影響が出てきており、販売を終了した製品もある。アイミーは日本コンタクトレンズに代わる新たな製造元を探すとしている。






</doc>
<doc id="3809665" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3809665" title="FIG (企業)">
FIG (企業)

FIG株式会社（Future Innovation Group, Inc.）は、大分県大分市に本社を置く日本の持株会社。モバイルクリエイト株式会社と株式会社石井工作研究所の共同株式移転によって設立された。

モバイルクリエイトは、2002年の設立以来、タクシー関連機器の製造・販売や、沖縄本島内の路線バスの総合案内サイトバスなび沖縄の運営などを行い、2016年には、後工程向け半導体製造装置メーカーである石井工作研究所を連結子会社化した。

モバイルクリエイトと石井工作研究所は2018年6月1日に、同年7月2日付で両社の共同株式移転方式によって、FIG株式会社を設立することを発表。2018年7月2日付で持株会社となるFIG株式会社を設立し、モバイルクリエイトと石井工作製作所はFIGの完全子会社となった。





</doc>
<doc id="3822278" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3822278" title="JR西日本テクシア">
JR西日本テクシア

株式会社JR西日本テクシア（ジェイアールにしにほんテクシア）は、兵庫県尼崎市に本社を置く西日本旅客鉄道（JR西日本）の連結子会社である。

JR西日本グループの設備・システムの企画・開発、新設工事、稼働開始後のメンテナンスおよび駅集中管理システム（改札口コールシステム）導各駅の監視などを行う。
ワンマンICOCAの試験や仮想駅でロボットによる異常早期発見なども行なっている。
省エネ診断や熱源機器新設、エスカレータリニューアルもしている。
社内に教育センターがある。

出典：

日本信号やオムロンなどの機器メーカーからのOEM供給、ライセンス生産などによって出改札機器の自社開発・生産が開始された。







</doc>
<doc id="396838" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=396838" title="セイコーインスツル">
セイコーインスツル

セイコーインスツル株式会社（）は、マイクロメカ・腕時計・電子デバイス・情報システム機器・計測分析機器等の製造メーカー。略称SII（エスアイアイ）。

創業者一族の服部家を主要株主とする未公開（非上場）企業であった（2007年度に上場要件を満たすことを目標としていた）が、2009年10月にセイコーホールディングスと経営統合して、同社の完全子会社となった。

本社は千葉県千葉市美浜区幕張新都心にある。

セイコーホールディングスとセイコーエプソンとともに「セイコーグループ」の中核企業であった。







</doc>
<doc id="409305" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=409305" title="テルモ">
テルモ

テルモ株式会社（"TERUMO CORPORATION"）は、東京都渋谷区幡ヶ谷に本社を置く、医療機器の製造・販売の国内最大手。医薬品製造企業でもある。現社名に変更するまで森下グループであった。

医療用機器の製造を広く行っており、カテーテルや人工心肺装置などの心臓・血管領域商品群では世界で高いシェアを持つ。注射器に予め薬品が充填されている「プレフィルドシリンジ」シリーズは、日本国内での同系統製品の中でトップシェアである。一般向け商品では、体温計・血圧計・尿検査試験紙などが有名。体温計を作る目的で作られた同社の、国内体温計シェアは二位であるが、売り上げの占める比率は1%程度であり、現在利益の殆どを占めているのは医療機器、医薬品、心臓・血管領域商品群の製品である。

新聞連載広告を書籍化したブックレットを、読者に頒布していた（現在は「テルモライブラリ」となっている）。


1921年9月、それまでドイツ製に頼っていた体温計の国産化を目的として、北里柴三郎をはじめとする医学者が発起人となって、赤線検温器株式会社として設立。そのため、社名「テルモ」の由来は、ドイツ語で体温計の意味である"Thermometer" （テルモメーター）から。
2005年には世界一細い注射針ナノパス33でグッドデザイン大賞に選ばれた。

TBS系



連結子会社39社、持分法適用関連会社2社、持分法非適用関連会社2社。



</doc>
<doc id="410514" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=410514" title="オーバル (企業)">
オーバル (企業)

株式会社オーバルは、元日産自動車社長村上正輔が発明したオーバル歯車の企業化を目指し、加島淳が昭和24年に創業した企業である。
流量計をはじめとする流体計測機器の専業最大手。主に工業用流量計及び付属機器、関連システムを製造、販売している。東京証券取引所一部上場。
本社は東京都新宿区。





</doc>
<doc id="425319" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=425319" title="タムロン">
タムロン

株式会社タムロン（ ）は、日本のレンズメーカー。埼玉県さいたま市見沼区に本社を置く。

1950年泰成光学機器製作所として創業。自社ブランドで各社一眼レフカメラ用交換レンズを販売するほか、カメラメーカー、電機メーカーに各種レンズをOEM供給している。
同社のブランドであり、社名の「タムロン」は、光学設計の第一人者であり同社の光学技術の基礎を築いた田村右兵衛の姓を由来としたもの。


小型軽量かつ安価なレンズの生産を得意とする。工業用のプリズム原器やレンズ原器製作の技術を持ち、コーティング技術に優れる。同社はBBAR（Broad Band Anti-Reflection）コーティングの他、ナノテクノロジーによるeBANDコーティング技術を持つ。品数は同業者のシグマより少ないが、個々の評価は高い。近年はフィルムカメラ用レンズのデジタル対応化とデジタルカメラ専用レンズ（フォーサーズ・システム用を除く）の充実化を進めている。また、キヤノン製純正EFレンズ等が採用しているレンズ内での手振れ補正機構も、自社独自方式のVC（"Vibration Compensation" ）として実現し、高倍率のズームレンズ製品を中心にVC機構を実装した製品の展開を始めている。タムロンの手振れ補正は他社レンズと比べて効果が強い傾向にある。

ポートレート撮影にも配慮し、ガウスタイプの光学設計を採用した90mmF2.5マクロ（52B）を1979年に発表。このモデルは「ポートレート・マクロ」と呼ばれて大ヒットした。その後52Bは鏡胴に工業プラスチックを採用した52BBやオートフォーカス版の152Eに改良されて販売が続けられたが、このモデルはハーフマクロであったため新しく登場したカメラメーカー純正の等倍マクロレンズに較べるとスペック上で見劣りするようになり、1996年に等倍の90mmマクロ（172Eおよび72B）にフルモデルチェンジした。現在はマニュアルフォーカス版の72Bは生産完了となり、オートフォーカス版がデジタルカメラ向けのコーティングに改良された272Eとなっている。この他、180mmF3.5マクロおよび60mmF2.0マクロ（APS-C専用）を加え、2009年7月現在は3種類のマクロレンズが存在している。
2013年現在、同社90mmマクロの最新型である「F004」が発売されている。これはリングタイプの超音波モーター「USD」と手ブレ補正機構「VC」を搭載している（ニコン用・キヤノン用のみ）。

28-200mmのヒットにより高倍率レンズというジャンルを確立、望遠側を伸ばした28-300mmや広角側を伸ばした24-135mmなどを発売。近年はさらにラインナップが充実し、18-200mm（35mm判換算で27-300mm相当）、18-270mm（同27-405mm相当）、16-300mm（同24-450mm）などが存在する。

大口径標準レンズといえば重量800g前後の重量級かつ大柄で10万円前後と高価であったが、同社が発売した28-75mmF2.8は重量510gで軽量かつスリムでなおかつ5万円程と安価であった。また最短撮影距離0.33mで近接性能にも優れる。更にデジタル一眼レフの画角を意識したデジタル専用の17-50mmF2.8も発売された。

2013年現在、最新モデルとして24-70mmF2.8「A007」と70-200mmF2.8「A009」が発売されている。両製品ともにリングタイプの超音波モーター「USD」と手ブレ補正機構「VC」を搭載している（ニコン用・キヤノン用のみ）。

タムロンのマニュアルフォーカスレンズは交換マウント方式を採用しており、別売専用マウントアダプターと組み合わせることで各種のカメラに対応することができた。しかしオートフォーカスでは信号伝達が電子化複雑化しており交換式で各社マウントに対応することが難しくなり、マニュアルフォーカスレンズの需要減に伴い2006年7月に生産を順次打ち切ることを表明した。使用されたマウントとしてTマウント、アダプトマチック、アダプトール、アダプトール2が存在する。

写真用レンズと同様バリフォーカルレンズ（ズームレンズからフォーカス連動機能を抜いて簡略化したもの）を主な武器として大きなシェアをもつ。

カメラつき携帯電話やデジタルカメラに内蔵するレンズユニットなどを生産。

またコニカミノルタの17-35mmF2.8-4と28-75mmF2.8、ペンタックスの28-200mmF3.8-5.6等一部のオートフォーカス一眼レフカメラ用レンズがメーカー純正品として供給されていたが、現在はいずれも廃番となっている。

1995年にブロニカカメラの株式を取得、1998年に吸収合併し中判カメラシステムを展開していたが2005年に製造終了した。

交換マウントはペンタックスK、ペンタックスKA、オリンパスOM、キヤノンFD、キヤノンEOS、ミノルタMD、ミノルタα、エクサクタ、ニコンAi-E、ニコンAiツメ付、フジカAX、コニカAR、マミヤZE、コンタックス/ヤシカ、ローライ、ペンタックスS/プラクチカ（M42）、ペンタックスES、フジカST、プラクチカB200用、ライカR4用、リコーXR-P用、Cマウント用があった。





</doc>
<doc id="485833" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=485833" title="清原光学">
清原光学

株式会社清原光学（きよはらこうがく）は、東京都板橋区に本社を置く干渉機やレンズなどの光学機器製造会社。

関連会社には、コプティック星座館を直営しキヨハラソフトの販売元でもあった株式会社コプティックや、キヨハラソフトを製造していた清原光学研究所がある。

2015年7月に、株式会社エスケーエレクトロニクスの子会社となった。


ヴェスト・ポケット・コダックのレンズを流用した「ベス単フード外し」という手法で得られる軟焦点レンズを簡単に使用できるよう市販化されたもの。ベス単が次第に減って入手が困難になりつつあることについて桜井栄一がカメラレビュー編集長の河原茂艸に「どこかでこんなレンズを作ってくれるところはないかなあ」と話していたところ、清原光学の社長が製作を申し出てプロジェクトが発足した。桜井の指導の下で綿密に光学ガラス調査から行なって清原が製作した試作品が桜井に提供され、ベス単フード外しの季刊写真誌『光大』1986年4月号に「VR70R試作完成」という見出しで発表された。関連企業の清原光学研究所が製造し、コプティックが販売していた。

以下は24×36mm（ライカ）判用。

以下は中判用。

1986年頃に清原光学研究所が製造販売していた。




</doc>
<doc id="517620" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=517620" title="マミヤ・デジタル・イメージング">
マミヤ・デジタル・イメージング

マミヤ・デジタル・イメージング株式会社（社長：緑川俊夫）は、デジタル技術事業およびカメラ・デジタルカメラなどの光学機器事業を扱う会社である。本社は東京都文京区。

旧社名コスモ・デジタル・イメージング。マミヤ・オーピーから、光学機器事業を継承するにあたり現社名に変更した。コスモ・サイエンティフィック・システムの子会社であり、マミヤ・オーピーおよびその前身マミヤ光機とは資本関係にない。

マミヤの創業者で発明家の間宮精一が1940年に、新規に考案したバックフォーカシング方式（実用新案登録第294734号{実公昭15-014673}）の距離計連動6×6cm判スプリングカメラ「マミヤシックス」を設計・発売。その後、間宮精一が16mmフィルム使用の超小型カメラ「マミヤ16」を開発し1949年に発売。1957年世界初レンズ交換式6×6cm判二眼レフカメラ「マミヤCシリーズ」を開発。1960年6×9cm判プレスカメラ「マミヤプレス」を発売、1970年レボルビングバッグ機構を備えた6×7cm判一眼レフ「マミヤRB67」を発売、1975年6×4.5cm判の一眼レフ「マミヤM645」を発売、1982年にRB67を電子化した「マミヤRZ67」を発売。中判カメラに強みがあり、一方35mm判カメラに関しては輸出向けは好調だった時期もあったが、国内向けには弱く、頻繁にレンズマウントが変わっていた。

しかし1984年2月29日、当時のマミヤの主要株主であり海外でのカメラ販売を手がけてきた大沢商会が事実上倒産。マミヤもあおりを受け、同年3月5日に会社更生法に基づく更生手続を開始している。この過程で、ミラクルマウントを搭載した35mmフィルムカメラであるマミヤZEシリーズから撤退。得意分野である中判カメラの製造に特化することとなった。

1992年10月、マミヤ光機は釣具機器メーカーのオリムピックと合併、合併後の社名はオリムピックとなるが、翌1993年4月同社はマミヤ・オーピーと改称。合併後も、カメラのブランドは変わらず「Mamiya」のままで継続された。

カメラのデジタル化時代に対応するため、デジタルバックに対応し、直接電子製版原版作成が可能な現行の電子中判カメラを発売。6×7cm判でありながらも8×10判に比肩するカメラとして、「マミヤRZ67プロフェッショナルIID」は2130万画素の電子製版直結のプロ用カメラとして発売された。また6×4.5cm判の「マミヤM645」も自動焦点化した。

また、35mmフルサイズを超える撮影素子サイズを持つ2130万画素機、マミヤZDも発売されたが、同製品は発売が大きく遅れた上、カメラ本体のみで130万円という価格設定もあって販売は振るわず、マミヤ・オーピーが光学機器事業を手放す一因となる。

2006年4月、マミヤ・オーピーは、コスモ・デジタル・イメージング株式会社へ、子会社の光学器械製造部門の「マミヤ株式会社」を含む同社光学器械関連部門を営業譲渡すると発表。2006年9月1日コスモ・デジタル・イメージング株式会社がマミヤ・デジタル・イメージング株式会社に商号変更し、「マミヤ」ブランドおよび全てのカメラ関係の製造、販売を継承、アフターサービスもマミヤ・デジタル・イメージング東京新宿マミヤS.C.からマミヤ・デジタル・イメージング本社営業課に移行した。

2007年からは、シュナイダー・クロイツナッハ及びアルパ・キャパウル&ウェバーの代理店業務を開始しており、これまでの旧マミヤの光学器械器具関連の製品だけでなくシュナイダー製レンズ・アクセサリーや、アルパ製中判カメラ「アルパ12」及び専用レンズなどの取り扱いを開始している。

2007年11月13日にはフェーズワンとデジタル分野における業務提携を締結、2008年第一四半期に両社の技術を融合させ、新型の中判デジタルバックシステム、マミヤmシリーズをラインアップした。

2011年4月、マミヤ・デジタル・イメージング株式会社は、フェーズワン社、リーフ社（）との3社提携製品であるマミヤ645DFカメラ、DMデジタルバック、AFレンズ群の日本国内販売業務・サポートの提供・広告宣伝を含むマーケティング活動等を全てフェーズワン社へ移管した。この移管により国内販売、サポート、広告宣伝を含むマーケティングをデンマークのPhaseOne社の日本総代理店である株式会社DNPフォトイメージングジャパン(DNP大日本印刷の写真関連事業の子会社)が引き継ぐ。マミヤ・デジタル・イメージング株式会社は、開発と製造のみを行う。

2015年12月1日、フェーズワンはマミヤ・デジタル・イメージングの光学事業を買収し、新たにフェーズワン・ジャパン株式会社を発足させた。

"製品についてはマミヤ・オーピーのカメラ製品一覧を参照のこと。"




</doc>
<doc id="519974" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=519974" title="ソニーマニュファクチュアリングシステムズ">
ソニーマニュファクチュアリングシステムズ

ソニーマニュファクチュアリングシステムズ株式会社（）は、CD、DVD、Blu-ray Discに代表される次世代光ディスクの量産や、デジタルカメラや携帯電話等の液晶画面のバックライト等の製造に欠かせない生産精密機器や実装関連機器、測長器などを製造していたソニーグループのメーカーである。2014年にソニーイーエムシーエス株式会社（後のソニーグローバルマニュファクチャリング&オペレーションズ株式会社）に吸収合併された。


ほか




</doc>
<doc id="541654" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=541654" title="オプトウェア (足利市)">
オプトウェア (足利市)

オプトウエア株式会社は、栃木県足利市に本社を置く光学機器やレーザー機器を中心とする精密機器メーカー。




</doc>
<doc id="570800" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=570800" title="エルモ社">
エルモ社

株式会社エルモ社（エルモしゃ、）は、光学機器、電気機器、精密機器の製造および販売を主業務とする企業。1988年より発売の書画カメラで世界首位。本社は愛知県名古屋市瑞穂区。

かつて製造販売していた8㎜カメラ（フィルム式）や120フィルムを使用し6×6cm判のエルモフレックスはそれぞれその分野で代表的な製品であった。

スライド映写機やOHPもかつての同社主力製品の一つであったが、1990年代末頃よりそれら機器が教育およびプレゼンテーションの場でも第一線を退いた過去の機器にもなっているため、同社のメインストリームからは外れている。

8㎜カメラの修理などのサポートは2008年8月で終了。16㎜カメラ、OHPの修理・部品供給も2012年8月末で打ち切りとなった。

2010年4月には親会社である株式会社タイテックと共同持株会社「テクノホライゾン・ホールディングス株式会社」を設立した。

現在は監視用カメラ、資料提示用プロジェクターなどの製造販売を行なっている。

書画カメラのシェアは世界で40%、日本で60%と多く、アメリカでは書画カメラの事を『エルモ』と勘違いされている。








</doc>
<doc id="601993" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=601993" title="東邦機械">
東邦機械

東邦機械株式会社（トーホー）は、東京都北区の精密機器メーカー。

元来は受注により設備機械の製造を請け負っていたが、現在は主に大判カメラと音響製品を製作している。

同社は1990年に大判カメラ市場に参入した。組立暗箱ではない大型ビューカメラは商品撮影や建築撮影を専門とする業者以外はあまり使用しないため規模の小さな市場であり、いわばすでに飽和状態であって新規に参入するメーカーはほとんどなく、不況時の参入は業界関係者を驚かせた。

最初の製品はFC-45Aで重量が1.1kgと軽量であるのがセールスポイントである。

その後8×10in判のFC-810、5×7in判のFC-57、アオリ機構を排してさらに小型軽量化したFC-45miniを製作。また以前より高級オーディオ用トーンアームを製作している。




</doc>
<doc id="602452" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=602452" title="コニカミノルタプラネタリウム">
コニカミノルタプラネタリウム

コニカミノルタプラネタリウム株式会社（）はプラネタリウム関連機器、映像ソフトの製作会社。日本のプラネタリウムメーカーである。


ミノルタ株式会社のプラネタリウム事業の沿革も併せて記述する。




















コニカミノルタプラネタリウム満天 in Sunshine City（コニカミノルタプラネタリウムまんてんインサンシャインシティ）は、コニカミノルタプラネタリウム株式会社が、池袋サンシャインシティワールドインポートマート屋上において運営しているプラネタリウム。2011年7月7日にリニューアルオープンし、その後サンシャインシティの改装のために再度2015年にリニューアル。旧称は「サンシャインスターライトドーム満天」。

投映機はINFINIUM-S（一球式）、SKYMAXを使用していた。

2015年12月1日にリニューアル・オープン。
Infinium Σ投影機はLED照明が恒星原板ごとに装備され、原板で7等星の恒星まで投影可能。その他に23個の1等星と3個の変光星は個別の恒星投影機で色や瞬きを再現、また惑星投影機で5個の惑星、月、太陽を投影することができる。館では一般的な楽しみ方以外に、持参の双眼鏡による鑑賞も勧めている。

通常の宇宙に関する番組の他に、有名アーティストによるナレーションや音楽付きの番組や、投影中にアロマオイルの香りを場内に漂わせた「ヒーリングプラネタリウム」が投影される。詳細は「公式サイト」を参照。

コニカミノルタプラネタリウム天空 in 東京スカイツリータウン（コニカミノルタプラネタリウムてんくうインとうとうきょうスカイツリータウン）は、コニカミノルタプラネタリウム株式会社が、東京スカイツリータウン7階において運営しているプラネタリウム。2012年5月22日開業。

投映機は光学式プラネタリウム「INFINIUM S」とデジタルプラネタリウム「SUPER MEDIAGLOBE-II 4K」の2種で構成される統合型プラネタリウムシステム「GEMINISTAR III TENKU」を使用、見やすくするために座席を階段状に配置しリクライニングシートを使用している。

オフィシャルパートナーとしてJ-WAVEが参画しており、今後共同でイベントなどを行う予定となっている。公認サポーターとして過去に「満天」でナレーションを行った事のある天野ひろゆき（キャイ〜ン）と水樹奈々、オープニング作品のナレーションを担当した竹中直人と楽曲提供を行った平原綾香が選ばれている。

『満天』と同様、有名アーティストによるナレーションや音楽付きの番組や「ヒーリングプラネタリウム」が投影される。詳細は公式サイト」を参照。




</doc>
<doc id="604913" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=604913" title="水戸ニコンプレシジョン">
水戸ニコンプレシジョン

株式会社水戸ニコンプレシジョンは、かつて茨城県那珂市菅谷に存在した株式会社ニコンの子会社である。
2009年に株式会社栃木ニコンプレシジョンに吸収合併された












</doc>
<doc id="615978" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=615978" title="鷺宮製作所">
鷺宮製作所

株式会社鷺宮製作所（さぎのみやせいさくしょ）は、東京都新宿区に本社をおく自動制御装置を中心に製造する企業。



タイ
ポーランド
アメリカ
メキシコ
中国

以前の後楽園球場の右中間スタンドの後方から見られる広告があり（外堀通り沿いのビル屋上の広告）その方向に打球が飛んだ時の延長上に「サギノミヤ」の文字が見えていた。




</doc>
<doc id="628204" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=628204" title="イシダ">
イシダ

株式会社 イシダ（英称："ISHIDA CO.,LTD."）は、京都府京都市左京区に本社を置く主に業務用の計量・包装機の製造販売をおこなう企業である。
主に自動計量機とその周辺機器類の製造販売をおこなう。計量機類メーカーの中では国内最古参メーカーの一社としてその名を知られると共に、「はかりのイシダ」と呼ばれるように、業務用計量機器でその強さを誇る。各分野にシェアを持つ中で、特に食品生産ラインでのシェアは70%以上に及ぶ。

長年培った計量技術をコアとして、計量から包装、検査、表示、箱詰め、情報ネットワークまで全て自社製品による一連のシステム提案を得意としている。これにより主力の食品から農産物の出荷、産業用まで幅広い分野での課題解決を一貫して支援できる。国内外に決算連結しているグループ社が30社あり、国内外問わず食の安全・安心、省力化、省人化のニーズに対してグローバルに製品展開している。

創業当初から、計量器を主力製品としてきたが、近年では計量・包装・検査・値札貼りなど一連の作業機械や、各種計量・生産管理システムの製造など物流分野への動きも強まっている。2016年には製薬や病院向けの医療・医薬事業において、外来患者案内システムを開発・納入しており、医療・医薬事業への参入と強化を図る。











かつて1980年代後期には、同じ姓であることから石田ひかりを同社のイメージキャラクターとして起用していたことがある。

京都のFM局、α-STATIONの番組「α-MONTHLY COLORS」にて2010年3月まで単独スポンサーを務めた。現在は「J-AC TOP40」のスポンサーのほか、スポットでラジオCMを放送している。また1990年代後期から2000年代中期にかけて、大阪のFM局、FM802で当時昼の時間帯に放送されていた「FLOWER AFTERNOON」内でラジオCMを放送していたこともある。最近では年末を中心に、スポットで2012年年末からおすぎとピーコ、2013年年末から国生さゆりと稲川淳二、2014年年末から内田裕也を起用したテレビCMを放送している。

また、2018年9月にはびわ湖放送にて単独スポンサー番組として「ロザンのシガQ」（司会：ロザン）が放送された。（なお同番組では、予選会をイシダ滋賀事業所にて行い、その模様も放送。）





</doc>
<doc id="642778" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=642778" title="日本電産コパル">
日本電産コパル

日本電産コパル（にほんでんさんコパル）は、日本電産グループの精密機器メーカーである。カメラ用シャッターで世界首位のシェアを持つ。

戦後、レンズシャッター専門メーカーとして創業。セイコー、シチズン、MSK、NKSなど国内のメーカー、海外のコンパー、プロンターなどと争った。倒産、撤退したメーカーも少なくなかったが、トップシェアを達成し、現在まで維持している。

また、カメラメーカーと協力して、OEM用フォーカルプレーンシャッターのコパルスクエアを商品化。ユニット化を実現するためには容積を減らす必要があり、製造が困難な縦走りの金属幕を採用した。結果として、故障が少なく、長期間に渡って高精度が維持される優れたシャッターとして評価された（基本設計をおこなったのはエフシー製作所の茶谷薫重）。

現在は従来のフィルムカメラ用シャッターだけでなく、デジタルカメラ用シャッターも生産している。また、デジタルカメラの筐体金型、光学部品も設計、生産し、電気メーカーに供給している。

シャッターと平行して、8mm映写機、ミニラボ（小規模DPE）、置時計（いわゆる「パタパタ時計」）、電子部品（トリマ、スイッチ、圧力センサなど）などの製造にも進出。電子部品は営業部門をコパル電子（現在の日本電産コパル電子）として独立させるほど成功したが、他の主な製品からは撤退した。

富士通と資本提携したことにより、一時期は磁気ディスク製品も生産していたが、これも撤退した。

1990年代に入り、不安定な経営状況に陥っていたが、日本電産の傘下に入り、再建を図った。その後、完全子会社化が実施された。

現在は、これまでに培った光学、モーター、センサー、精密金型などの基礎技術を応用し、自動車、医療機器、家電、モバイル機器、デジタルカメラなどの分野で、各メーカーに製品を供給している。






</doc>
<doc id="644784" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=644784" title="川澄化学工業">
川澄化学工業

川澄化学工業株式会社（かわすみかがくこうぎょう、"Kawasumi Laboratories, Inc."）は、医療機器・医薬品製造販売を行う日本の企業である。

人工腎臓や人工心肺装置、カテーテルや採血・輸血・輸液システムなどの医療機器・医薬品などが有名。

本社は東京都港区港南2-15-2。また、大分県佐伯市の佐伯工場内に本社機能の一部を有する本店を置く。生産は大分県内の3工場及びタイランドの100%出資子会社KAWASUMI LABORATORIES (THAILAND)CO., LTD.の2工場で行われる。






</doc>
<doc id="658726" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=658726" title="リズム時計工業">
リズム時計工業

リズム時計工業株式会社（リズムとけいこうぎょう）は時計等の製造を行う精密機器メーカー。

家庭用時計（掛時計、置時計、めざまし時計）・自動車用時計の製造販売、電子部品・アミューズメント関連機器・映像関連機器・産業用機械の製造販売、宝飾品の製造販売を行っている。

シチズンホールディングスから出資を受ける他、商標の相互使用契約を締結しており、国内向けクロック（業界では時計を「ウオッチ」と「クロック」に大別している）に商標「CITIZEN」を使用している。

第二次世界大戦後の1946年（昭和21年）に精工舎の南桜井工場を引き継ぎ設立された株式会社農村時計製作所が1950年（昭和25年）10月で解散。その事業を引き継いで別会社として設立された。農村時計が生産していた時計のブランド「RHYTHM（リズム）」が社名の由来となっている。2014年（平成26年）に国内向け商品で45年振りに「RHYTHM」ブランドを復活させた。






</doc>
<doc id="66576" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=66576" title="ニコン">
ニコン

株式会社ニコン（）は、日本の光学機器メーカー。カメラ、デジタルカメラ、双眼鏡、望遠鏡、顕微鏡、ステッパー、メガネ、測定機、測量機、光学素材、ソフトウェアなど光学関連装置の大手メーカーであり、三菱グループの一員。三菱金曜会及び三菱広報委員会の会員企業である。

現在の社名「ニコン（"Nikon"）」は、元は、戦後に参入した35mmフィルムカメラの商品名ないしブランド名である（ニコンのレンジファインダーカメラ製品一覧#ニコンSシリーズを参照。後続のモデルとの区別のため現代では「ニコンI型」といわれることが多い）。アメリカ合衆国では「ナイコン」と発音されているが、他では「ニコン」の発音が主流である。


事業規模としては2008年（平成20年）3月期時点でカメラなど映像事業が売上げの61%、半導体製造装置などの精機事業が同30%、光学測定器・顕微鏡などのインストルメンツ事業が同6%となっている。

ライカ判一眼レフカメラのニコンFシリーズ、デジタル一眼レフニコンDシリーズ、コンパクトデジタルカメラCOOLPIXシリーズなどで知られる。2007年（平成19年）にはデジタル一眼レフカメラはそれまで首位だったキヤノンを抜いて国内年間シェアナンバーワンであった（BCN調べ）。

また、シャープから「液晶ビューカム」のOEM供給を受け「液晶トリム」という商品名で、Hi8ビデオカメラを発売していたこともあった。

2006年（平成18年）1月12日、フィルムカメラ部門を大幅に縮小しデジタルカメラ部門に集中することを発表した。当初、デジタルカメラの一部機種は三洋電機からのOEMによる供給であった。他にもフィルムカメラ時代からパナソニックのOEM供給が続いており、一部デジタルカメラのRAWデータのフォーマットが同社の一眼レフと互換性がないこと、USB端子が汎用ミニB端子でなく、パナソニックの社内規格であるのは、パナソニックの仕様に則っているためである。

レンジファインダーを持つレンズ交換式のカメラについては 

銀塩フィルムを使うニコンFシリーズやAPS一眼レフカメラなどの一眼レフカメラについては 

銀塩フィルムのコンパクトカメラについては 

水中で撮影できるカメラのニコノスシリーズについては

デジタル一眼レフカメラについては

コンパクトデジタルカメラについては

レンズ交換式アドバンストカメラについては

フルサイズミラーレスカメラについては

受注生産による天文台向け大型望遠鏡や周辺装置を手掛けているほか、一時期、小型で個人むけの屈折式天体望遠鏡を量産していた。

天文、バードウォッチング、船舶など多分野で幅広く使われている。
Fマウント対応で写真撮影が可能な携帯型光学顕微鏡「ネイチャースコープ ファーブルシリーズ」。

半導体や液晶ディスプレイの製造に用いる露光装置であるステッパー（縮小投影型露光装置）を1980年（昭和55年）に日本で初めて製品化し、以後日本および世界市場で事業を行っている。2003年（平成15年）度出荷台数においては、世界シェア44%（ガートナー調べ）と首位の座を占めていたが、オランダのASMLに押され、2014年（平成26年）におけるシェアは15%である（首位ASMLのシェアは80%）。紫外線を用いたi線ステッパーのほか、KrF,ArFエキシマレーザー・ステッパーやEB（電子ビーム）露光装置などの装置に強みがある。


ニコン初のコンパクトカメラ「ピカイチ」の発売までは、有名タレントを起用した広告宣伝は行っていなかった。







</doc>
<doc id="673388" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=673388" title="ジェイ・エム・エス">
ジェイ・エム・エス

株式会社ジェイ・エム・エスは、広島県広島市に本社を置き、輸液や輸血、透析用の使い捨て医療器具などを製造・販売する東証1部企業である。設立者は土谷太郎。


（本社）
（工場）
その他、全国に支店・営業所を持つ。




</doc>
<doc id="685890" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=685890" title="東京精密">
東京精密

株式会社 東京精密（とうきょうせいみつ、英称:TOKYO SEIMITSU CO., LTD.）は、半導体製造装置と精密計測機器の製造販売を行うメーカーである。

東京証券取引所第一部上場、本社所在地は東京都八王子市石川町2968-2である。

コーポレートブランドは、“ACCRETECH”（アクレーテク）。2001年より導入。「ACCRETECH」とは、Accrete(共生)とTechnology(技術)を合体させた造語。「世界中の優れた技術・知恵・情報を融合して世界No.1の商品を創り出し、皆様と大きく成長していく」という企業理念を一語で表したものである。

シンボルマークは東京精密のモットーを象徴させたもの。高速回転する金色の物体は、世界中から集めたリソース（人、物、金、情報）を表しており、この力を凝縮し、明確なターゲットをもって、最先端の強力な製品を次々と市場に投入していくさまが、物体中央から噴出している高速ジェット流で表現されている。「コマ」や「惑星」を表現したものではない。

真円度・円筒形状測定機は国内トップシェアであり、また半導体製造用プローバーでは世界トップシェアを占めている。

2002年4月より、社内カンパニー制を導入し、社内を半導体社、計測社、業務会社の3つのカンパニーに分けている。






ホームページ


</doc>
<doc id="704830" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=704830" title="栃木ニコン">
栃木ニコン

株式会社栃木ニコン（とちぎ-）は、栃木県大田原市にある、ニコンの子会社である。







</doc>
<doc id="717157" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=717157" title="ソキア・トプコン">
ソキア・トプコン

株式会社ソキア・トプコン（"Sokkia Topcon Co., Ltd."）は、神奈川県厚木市に本社を置く測量機器のメーカーである。

ブランド名、旧社名であるSokkia（ソキア）は、元の社名である測機舎（そっきしゃ）を略したものである。


事業規模としては2008年3月期時点で、測量機器事業が売上げの94%、計測機器事業が同6%となっている。




</doc>
<doc id="720312" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=720312" title="タレックス光学工業">
タレックス光学工業

タレックス光学工業株式会社(タレックスこうがくこうぎょう）は、大阪市生野区に本社を置くサングラスの偏光レンズ専門メーカーである。1938年（昭和13年）5月設立。代表者は田村皖一（代表取締役）。資本金1400万円。本社所在地　は、大阪府大阪市生野区田島4-5-6。




</doc>
<doc id="720605" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=720605" title="ニコン・トリンブル">
ニコン・トリンブル

株式会社ニコン・トリンブル（英称：Nikon-Trimble Co., Ltd.）は、株式会社ニコンと米国Trimble Inc.との合弁企業であり、大手測量機器メーカーのひとつである。株式会社ニコンの持分法適用会社として、ニコングループの測量機器部門を担当している。





</doc>
<doc id="725043" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=725043" title="長野計器">
長野計器

長野計器株式会社（ながのけいき）は、東京都大田区に本社を構える。圧力計や圧力センサを中心とする各種センサなどの精密機器を開発、製造、販売している企業である。競合会社の規模が比較的小さい為、機械式圧力計の国内での市場シェアは圧倒的に高いが、圧力センサは後発組で、国内と海外の市場シェアは未だ低いままである。燃料電池自動車（FCV）の水素ステーション用に高性能の圧力計や圧力センサも生産している。創業当時の本社および工場は長野県上田市にある。


圧力計、圧力センサ、圧力スイッチ、温度計、流量計など




</doc>
<doc id="731251" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=731251" title="セコニック">
セコニック

株式会社セコニック（"SEKONIC CORPORATION"）は東京都練馬区に本社を置く精密機器メーカーである。持株会社の株式会社セコニックホールディングス（"SEKONIC HOLDINGS CORPORATION"）が東京証券取引所市場第2部に上場している。

1951年の成光電機工業創業。以来、写真用露出計を主力商品とし、かつては8mm映写機等も手掛けていた。また光学機器・計測器の技術を活かしてOMR・OCR装置や監視カメラの製造を行っている。

1971年に小西六（後のコニカ、現・コニカミノルタ）からの複写機の受託生産を開始して以来、この分野の比重が大きくなっている。かつてはコニカ資本も入っており、実質上コニカの生産子会社であった時期もあるが、コニカミノルタの成立に伴い資本提携を解消した。その後は機械系商社・CBC→TCSグループの傘下に入った。


株式会社セコニック

株式会社セコニック電子

株式会社セコニック通商
株式会社セコニック技研

他に海外現地法人として下記3法人がある。

本社の西側に西武バスの「都民農園セコニック」停留所がある。かつて本社所在地の周辺には、東京都練馬区大泉学園町と埼玉県新座市栄にまたがる東京工場があり、バス停はこの工場跡に面した位置にある。現在東京工場跡地のうち西側はスーパーマーケットいなげやなどが入る複合商業施設となっている。本社は建物の2階にあり、商業施設の看板などには当社のロゴタイプが入っている。東側の跡地には日本出版販売ねりま流通センターがある。

なお、バス停の所在地は新座市栄であり、本社住所は東京都練馬区大泉学園町と案内されているが(住所地にも一応オフィスはあるようだが)、現在「本社」が存在するセコニックビルは実際には新座市にある。いなげやは大泉学園店を名乗るが、こちらも店舗敷地はすべて新座市側にあり、同社は店舗所在地を新座市としている。
コラムニストの泉麻人の著書『大東京バス案内』で当バス停が取り上げられているが、セコニックが社名に由来していると知らず、「農園」との組み合わせからヨーロッパ風の農園が拡がる様子をイメージして来訪したところ、実際の状況が想像と著しく異なっていたと記している。なお、都民農園とはかつて東京都が計画していた、都市住民に対してレクリエーション農園を提供するという構想に由来するものであり、結果として実現はしなかった。

バスの行先表示や車内表示での「セコニック」の英字綴りは長らく「SEKONIKKU」であったが、2000年代後半に入ってから「SEKONIC」に改められた。



</doc>
<doc id="734682" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=734682" title="朝日インテック">
朝日インテック

朝日インテック株式会社（あさひインテック、）は、主に、医療機器を製造する企業。本社は愛知県瀬戸市。

1972年（昭和47年）に朝日ミニロープ工業所として創業。産業用の極細ワイヤーロープのほかガイドワイヤーやカテーテルの製造・販売を行っている。中でも血管内治療用ガイドワイヤーは国内トップシェアを誇る。

2017年3月1日、名古屋出身女子プロゴルファーの服部真夕とスポンサー契約を締結している。







</doc>
<doc id="752640" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=752640" title="ジェコー">
ジェコー

ジェコー株式会社（）は、埼玉県行田市に本社を置く自動車用時計・計器・モーターなどを製造する企業。トヨタグループの企業が株式の過半数を所有している。





</doc>
<doc id="753037" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=753037" title="LPL (写真)">
LPL (写真)

株式会社LPL（えるぴーえる）は、引き伸ばし機、自動現像機、三脚などの写真関係の機材の製造などを手がけるメーカーである。本社は埼玉県所沢市。




</doc>
<doc id="768473" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=768473" title="IMV">
IMV

IMV株式会社（）は、大阪府大阪市西淀川区に本社を置く振動試験装置、地震計や振動計などの業務用計測器メーカーである。

地震計測機器や電気試験装置の開発・製造を専業とする。この他、輸送機器類の振動の受託試験をおこなうテストラボを、同社が本社を置く大阪市内、神奈川、愛知に設立し、各企業からの種振動実験をおこなっている。またこの他にも、環境評価測定機器や電気試験装置など、主に特殊計測機器類の開発で強みを持つ。

元々は1957年に株式会社 国際機械振動研究所として設立されたが、1974年10月に起こったオイルショックによる過剰在庫等で会社更生法を申請し、倒産を経験した。その後、当時公認会計士だった小嶋成夫（現・同社代表取締役）が更生管財人となり、大口のスポンサーの援助も絶って、ほぼ独力で再建を進めると共に、1985年には会社更生手続を終了。2004年12月に生産品目の統合により、明治製菓より同社大阪工場（現・本社同所）を買収し、試験装置工場を設置すると共に本社機能も移転。2005年よりJASDAQ市場に上場している。




</doc>
<doc id="770752" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=770752" title="エー・アンド・デイ">
エー・アンド・デイ

株式会社エー・アンド・デイ（"A&D Company, Limited" ）は、計量・計測機器、医療機器などを製造する日本の企業。本社は東京都豊島区。

事業展開の基盤は、重さや音といったアナログ量をデジタル数値に変換したり（A/D）、デジタル数値をアナログ量に変換する（D/A）技術で、社名もそこに由来している。

また、目黒区青葉台3丁目に所在する株式会社 エー・アンド・ディ（代表取締役社長　山口　仁）との関連は全くない。





</doc>
<doc id="786438" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=786438" title="オーパス (企業)">
オーパス (企業)

オーパス株式会社（英:"OPUS Co., Ltd."）は、東京都渋谷区代々木にある、OA機器や通信端末など情報通信機器の工事・保守サービスを手がけている企業である。かつては情報通信機器の開発・製造・販売などを行っていた。

1918年に東京市本所区石原町に発足した渡辺製作所（1948年に法人化し、神田通信工業株式会社として設立）を前身とし、1971年、神田通信工業から独立する形で、株式会社ケーイーエスとして設立。2006年にレカムの傘下に入り、その後、2008年10月、レカム（同日付でレカムホールディングスに改称）との共同新設分割により、一部事業を新設会社のレカム（旧レカムの事業を譲受）に継承した上で、社名を株式会社アスモに変更した。

2006年からウィルコム向けPHSの製造・開発も手がけていたが、2009年9月30日よりネットインデックス（現・ネクス）に移管された。

2013年9月に情報通信機器製造事業を三洋化成製作所へ譲渡、工事・保守サービスに業態を変更。同年10月1日、社名をオーパス株式会社に変更した。







</doc>
<doc id="818519" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=818519" title="入曽精密">
入曽精密

株式会社入曽精密（いりそせいみつ）は、埼玉県入間市に本社を置く、金属精密加工を行う企業である。

主にレースマシンのエンジン部品、人工衛星の部品など、金属精密部品作製を手がけている。

2005年度 日経ものづくり大賞を受賞。「MC造形システム」

2013年度　ドイツハノーバ　5軸加工プロセスコンテスト　世界第3位

一般消費者向けの製品としては、次のようなものがある。



</doc>
<doc id="820978" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=820978" title="松風 (京都府)">
松風 (京都府)

株式会社松風（しょうふう）は、歯科医院・歯科技工所向けに歯科器材の製造販売を行う企業。近年は、歯科材料の製造技術を応用しネイルケア材料の製造も行っている






</doc>
<doc id="835110" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=835110" title="日機装">
日機装

日機装株式会社（にっきそう、"Nikkiso Co., Ltd."）は特殊なポンプや航空機用部品、血液透析装置、複合材の製造、販売を行う日本大手工業メーカー。業界の中ではトップシェア商品を多数所有する。

人工腎臓は日本国内のシェアが70%、人工膵臓も手掛けており、腎不全、糖尿病患者の生命を支えるメーカーといえる。

社内に主に以下の4つの事業部が置かれている。






</doc>
<doc id="839539" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=839539" title="非破壊検査 (企業)">
非破壊検査 (企業)

非破壊検査株式会社（ひはかいけんさ）は大阪府大阪市西区に本社を置く工業用プラントの保守・点検等を行う企業である。

その名の通り、モノを壊さずに欠陥・異常を検出する業務を主におこなう。近年では異常の検出よりも、異常に対する原因究明に関連する業務が多くなっている。

また近年では耐震偽装問題に絡んで、コンクリート製の建築物に関する内部調査・劣化を調べるという案件も多い。

もともと日経産業新聞に広告を多く出稿していたこともあって、発行元の日本経済新聞社ならびにテレビ東京系列局との関係が深く、テレビ大阪製作テレビ東京系の単発番組の提供スポンサーになることも多い。

みどり会の会員企業であり三和グループに属していると同時に大輪会の会員企業である。





</doc>
<doc id="852893" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=852893" title="ボシュロム・ジャパン">
ボシュロム・ジャパン

ボシュロム・ジャパン株式会社（Bausch&Lomb Japan）は、東京都品川区に本社を置くコンタクトレンズ、その関連商品、および眼科手術用機器のメーカーである。




（2009年2月3日をもってピュアビジョンから「メダリストプレミア　一週間連続装用」へ名称変更）



(カラーレンズケース（ホワイト）は2008年5月末に販売終了)













(特注範囲:-25.00D～-10.00D,+0.25D～+25.00D)
(特注範囲:8.00mm～10.00mm)



</doc>
<doc id="863807" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=863807" title="ナカニシ">
ナカニシ

株式会社ナカニシは、栃木県鹿沼市に本社を置く医療用ハンドピースなどを製造する企業。世界トップシェア。海外135ヶ国で販売し、14ヶ国に現地法人がある。





</doc>
<doc id="889118" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=889118" title="アルテル">
アルテル

株式会社アルテル (ALTEL Inc.) は日本で設立され、現在は中華人民共和国・上海市にグローバル事業統括拠点を置く通信機器販売会社。

主に、親会社のエイビットが製造・開発した独自の企業向けIP電話セットなどを販売していた。2010年9月まではコンシューマ向けとしてウィルコムの通信モジュール、W-SIMのRX420AL・RX430ALの販売・サポートも手がけていた。

現在は、上海市にグローバル事業統括拠点、摂津市に日本国内拠点を設置している。

日本国内では、法人市場へIP-PBX等が不要なP2P対応のSIP-IP電話機、また文教市場へキッズ救急という学校放送と連携した緊急通報システムを営業展開している。なおキッズ救急は京都市238校5,000教室以上へ導入実績を持っている他、多くの自治体へ導入実績がある。

上海市のグローバル事業統括拠点は中国市場への進出が目的と見られるが、現状実績は見られない。





</doc>
<doc id="910906" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=910906" title="マックストア">
マックストア

マックストア (Maxtor Corporation ; NYSE:MXO) は、かつて存在したアメリカ合衆国の精密機器メーカーである。

1982年に創立、1985年に株式公開。主にコンピュータのハードディスクドライブの製造を手がけ、2005年12月時点でのシェアは世界第3位であった。デスクトップパソコンやサーバ向けのハードディスク開発を行い、ディスクアクセス速度よりもディスク容量の向上に焦点をあてていた。2006年、競合するシーゲイト・テクノロジー社と合併。同社は一部の製品でマックストアブランドを継続して使用していたが、現在はSeagateブランドに統一されている。

日本では「マックスター」や「マクスター」などと表記される場合もあるが、日本法人は日本マックストア株式会社（旧：日本マクストル）であり、コンピュータ機器の展示会などでの同社ブースでも（ブランド名として）マックストアやマクストルと表記されていた。

マックストアの創設者、ジェームズ・マッコイとジャック・スワーツ、そしてレイモンド・ニズウィッキーは、1981年に資金源を探し始めた。彼らは旧IBMの従業員で、サンノゼ州立工科学校の卒業生であった。1982年初めに、B・J・カッシンとチャック・ハゼル（ベイ・パートナー社）が、初期の300万ドルの資金を提供し、会社は公式には1982年7月1日に業務を開始した。マックストア社は、最初の製品を1983年2月にコンヴァージェント・テクノロジー社に出荷し、すぐさま第2期の資金として550万ドルの追加を受け取った。マックストア社は、海外の製造拠点をシンガポールに決める際に、良い条件の場所を求めてシンガポール経済開発庁 (EDB) との交渉を始めた。そして、シンガポール開発銀行 (DBS) はシンガポールにおけるマックストア社の発展を支援することに同意した。1983年、マックストア社は日本の東京に営業所と代理店を設立した。1984年には、追加の資金を約3700万ドル受け取り、その翌年の1985年には、主監事証券会社をゴールドマンサックス社として株式を公開した。

しかし1992年、倒産の危機に直面したマックストア社は、5.25インチのSCSIドライブ市場からの撤退を迫られた。それは一時的なものと思われたが、市場においてその種の製品をなくしてしまう結果となった。このとき、7,000種のSCSIドライブが生産中止となり、サンノゼにおける全ての技術活動は、MiniScribeの設計技術のスタッフを残して1993年の終わりに停止した。立て直しを迫られたマックストア社は役員の交代後、本社をカリフォルニア州ミルピタスの近くに移動させ、徐々にシリコンバレーの技術スタッフの雇用を再開した。2000年にマックストアは、クアンタム社のハードディスク部門を買収した。この動きは、マックストア社をその競合相手、特にシーゲイト・テクノロジー社よりも大きくし、サーバ用SCSIドライブ市場に復帰することができた。

1990年、マックストアは、コロラド州ロングモントの破産したミニスクライブ社の資産（負債は除く）を購入し、大量生産の市場に進出した。この変化は大変なもので、初期の生産品は品質とデザインに問題を抱えていた（特に、7120 3.5インチ120MBドライブ）。そんな初期の問題を挽回するかのように、後期の生産品は好評を博し、1996年にはハードディスクの生産ラインを完全に再構成。テキサスインスツルメンツ製のDSPを搭載したDiamondMaxシリーズを発表した。9年間の開発後、元のXTシリーズのドライブは1ギガバイトの容量を達成することができた。マックストア社は1990年代中ごろ同シリーズの権利をSequel社に売却し、サーバ用SCSIドライブ市場から撤退した。Sequel社はディスクドライブのメーカーではなく、むしろ彼らは既存の顧客ベースに存在するドライブを再構成することを専門としていた。

2001年にクアンタムのHDD事業を取得。短期間ではあるが、クアンタムのブランドであったFireballを冠した製品を出荷した。

外付け用HDDの市場に進出し、コンシューマー向けのMaxtor One-Touchシリーズを発表した。また、ノートパソコンやデジタルオーディオプレーヤーの普及により急速な成長を見せていた2.5インチHDD市場にも進出を試みたが、2005年の初めに断念した。

2005年12月マックストアは競争相手であるシーゲイト・テクノロジー社と合併することに同意した。その金額は、19億ドル (USD) であった。その後しばらくはシーゲイト社の下でマックストアのブランドは存続したが、ほどなくしてシーゲートに一本化され、マックストアのブランドは消滅した。



</doc>
<doc id="921462" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=921462" title="鎌倉光機">
鎌倉光機

鎌倉光機株式会社（かまくらこうき）は双眼鏡および望遠鏡を製造する日本のメーカーである。ニコン、キヤノン、ペンタックスなどの大手光学機器メーカーに製品をOEM供給（相手先ブランドによる供給）している。特に双眼鏡は日本国内のみならず、カール・ツァイス以外のほとんどの双眼鏡・望遠鏡メーカーにOEM供給しているため、双眼鏡業界では圧倒的な知名度を誇る。

自社ブランドによる販売は国内では一般には行なっておらず、台湾など一部地域においてKAMAKURA ブランドによる製品販売を行なっている．

近年はブシュネルなどの海外メーカーにレジャー用・ゴルフ用のレーザー測距計をOEM供給しており、売れ行きが好調である。

望遠鏡メーカー一覧



</doc>
<doc id="949498" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=949498" title="東洋ガスメーター">
東洋ガスメーター

東洋ガスメーター（とうようガスメーター）はガスメーターを中心とするガス供給機器の専門メーカー。

本社は富山県射水市にあり、市内に本社工場と七美工場を有している。
岩谷産業との関わりが深く、中華人民共和国遼寧省丹東市に合弁でガスメーターの工場を有している。


ガスメーターでは内部機構の扇状バルブ主流であるが日本初のロータリーバルブ方式を開発。
大阪ガスが採用するM型メータ内部にも現在組み込まれている。ロータリーバルブ方式を組み込むことにより小型化が可能となる。
LPガスメーターでは国内で唯一のオープンヘッド方式を採用。カウンター表示を見通せる窓孔部にポリカーボネートを採用し更なる小型化を成功させた。
ポリカーボネートはサンスター文具のキャッチフレーズが有名な象がふんでも壊れないアーム筆入と同じ材質。




</doc>
<doc id="98076" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=98076" title="HOYA">
HOYA

HOYA株式会社（ホーヤ、"HOYA Corporation"）は、日本の光学機器・ガラスメーカー。三水会・みどり会の会員企業であり三和グループに属しているが、ペンタックスを合併してからは第一勧銀グループにも属している。

社名は、発祥の地である東京都保谷市（ほうやし、現 西東京市）に由来する。現在は当地に社屋は無く、本社は、新宿区中落合を経て、西新宿に移転している。

マスクブランクス・半導体素子製造用フォトマスクなどの半導体部門、HDDプラッタなどのディスク部門、メガネやコンタクトレンズなどのアイケア部門、眼科医療用の眼内レンズ、内視鏡などのメディカル部門、光学レンズなどの光学部門、情報システム・ASP・カスタマーソリューションなどのサービス部門、等の事業部門を持つ。眼鏡部門は国内トップクラスであるが、海外における市場占有率は高くはない。半導体製造用のマスクブランクス、HDD用のガラス基板事業における世界市場占有率はいずれも70パーセントを超えている。

先の大戦中に創業した軍需向けレンズ等の光学ガラス生産が終戦で行き詰まり、戦後は江戸切子職人他の人材を集め高級硝子食器の生産へ参入する。GHQ向けの受注を機に、海外向けを含むクリスタルガラス食器・シャンデリア生産へ拡大して基礎を確立する。

ドッジライン・オイルショック等の課題を経て、眼鏡レンズ、さらに半導体フォトマスク、コンタクトレンズ、HDDなどの生産へと進出。多角化戦略の結果、各部門でトップシェアを誇るなど、日本を代表する精密機器・ガラス企業となる。


カメラ大手ペンタックスと2007年（平成19年）10月をめどに新会社「HOYAペンタックスホールディングス」を設立し、医療向け事業の拡大やカメラ・レンズの一貫生産体制をはじめとした各事業の統合・効率化を図る方針であったが、ペンタックスの創業家である松本家が鈴木洋のカメラ事業を転売を示唆させる発言に激怒したことを背景にして、2007年（平成19年）4月にペンタックス側の経営陣が合併反対に動いたことから計画は白紙撤回された。これを受けて、HOYAは友好的買収による子会社化を発表。当初ペンタックス側はこれを拒否し、単独での経営を目指した中期経営計画を発表したが、阿部修平率いるスパークス投資顧問やフィデリティなどの大株主と資本市場に評価されず、結局5月22日、株式公開買付 (TOB) による買収の受諾を通知した。これにより、HOYAは、7月3日からTOBを開始、8月6日までに90.59パーセントの株式を取得し、8月14日にペンタックスを連結子会社としたが、経営陣の鈴木洋らは身内であるはずのHOYA創業家の一員である山中裕からも、買収価格の不適切さや手続きについて日経ビジネス2007年5月28日号上で強い批判を受けた。

2007年10月29日、HOYA・ペンタックス両社は当初の計画通り合併による事業の統合・効率化がベストと判断し、2008年（平成20年）3月31日を効力発生日とする合併契約を締結した。2008年（平成20年）3月31日、HOYAを存続会社とする吸収合併方式にペンタックスと合併。ペンタックスは解散した。合併後の社名は「HOYA株式会社」だが、「PENTAX」ブランドは維持される。また一部HOYAと旧ペンタックスとで重複する製造部門・部署があるが、経営統合後も事業統合は行わなかった。合併前のHOYAは三和グループに属していたが、第一勧銀グループに属していたペンタックスとの合併によりHOYAは三和色と第一勧銀色を併せ持つ企業となった。

ペンタックスより引き継いだ測量機器事業（現：TIアサヒ株式会社）は2009年11月30付で台湾儀器行に、デジタルカメラ・交換レンズなどのイメージング・システム事業（現：リコーイメージング株式会社）は2011年10月1日付けでリコーに譲渡された。



1996年（平成8年）5月頃から2002年（平成14年）11月頃まで販売していた、眼鏡レンズの耐衝撃性強化加工「シプラスコート」（加工料、レンズ1枚につき2,000円）について、この加工を全く行わず計36,000枚（7200万円相当）を出荷していた。これが不当景品類及び不当表示防止法に違反する（優良誤認）として、公正取引委員会より排除命令を受けている。問題発覚後、マスコミの取材に対して「加工済みかどうかはレンズを割らないと判断できないため、交換・返金は極めて難しい」とコメントした。積極的な交換・返金に応じていないとの批判を受けている。2009年（平成21年）4月現在、同社のウェブサイトでシプラスコートに関する記述は、2003年4月7日付のニュースリリースと2003年6月13日付のニュースリリースを除いて見つけることができない。

2001年、米国ローレンス・リバモア国立研究所のレーザー核融合施設「国立点火施設」（; NIF）にレーザー光線増幅用の特殊ガラスを納入したことに対して、核兵器の性能維持・開発に協力するものとして、原爆被爆者、広島市長、長崎市長、原水禁などから批判を受けている。



提供クレジットが「HOYAメガネ」表記となっているものは、いずれも旧社名・保谷硝子時代当時のものである。


__目次強制__

</doc>
