<doc id="1039756" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1039756" title="中央電気工業">
中央電気工業

中央電気工業株式会社（ちゅうおうでんきこうぎょう、CHUO DENKI KOGYO CO.,LTD.）は、新潟県妙高市に本社を置くマンガン合金鉄や水素吸蔵合金、マンガン系化学品などを製造、販売する企業である。

新日本電工の子会社。工場は新潟県妙高市（妙高高原駅前）、茨城県鹿嶋市（鹿島臨海工業地帯）と和歌山県和歌山市にある。





</doc>
<doc id="1059049" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1059049" title="協材興業">
協材興業

協材興業株式会社（きょうざいこうぎょう、英文名：Kyozaikohgyo Co.LTD.）は、日本国内発生スケールの約70%以上を取扱う国内最大手のスケールリサイクル企業である。

　　　　　　　　　　　　　　 実験プラント／サンプル品製造・出荷開始


</doc>
<doc id="109875" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=109875" title="川崎製鉄">
川崎製鉄

川崎製鉄株式会社（かわさきせいてつ、英文社名：Kawasaki Steel Corporation）は、日本の大手鉄鋼メーカーJFEスチール株式会社のかつての商号である。略称は川鉄（かわてつ）。

1950年に川崎重工業（川崎重工）より独立して発足してから、2003年に日本鋼管（NKK）との間で事業統合しJFEスチールに商号を変更するまで、この川崎製鉄を商号とした。この項目では、JFEスチールが川崎製鉄という商号であった期間について記述する。

高炉を所有し、鉄鉱石を原料に最終製品の鋼材の生産までを一貫して行う、「高炉メーカー」と呼ばれる比較的大規模な鉄鋼メーカーの一つ。年間の粗鋼生産量ベースで、新日本製鐵（新日鉄・現：新日鐵住金）・NKKに次ぐ日本国内で3番目の鉄鋼メーカーであった。鋼板・条鋼・鋼管など鉄鋼製品を製造・販売する「鉄鋼事業」を中心に、製鉄設備・パイプライン・橋梁・鋼構造建築物などの設計・建設を行う「エンジニアリング事業」、化成品（主にコールタール加工品の石炭化学品）を製造・販売する「化学事業」を手がけた。

本社は兵庫県神戸市。千葉県千葉市にある千葉製鉄所と、岡山県倉敷市にある水島製鉄所の東西2か所の銑鋼一貫製鉄所を拠点とした。東京証券取引所（東証）・大阪証券取引所（大証）・名古屋証券取引所（名証）の第一部と、福岡証券取引所（福証）に株式を上場していた（証券コードは「5403」）。

前身は川崎重工業（旧・川崎造船所）の鉄鋼部門で、戦後の企業再建の一環として1950年に同社より独立した。独立後の1953年に会社初の銑鋼一貫製鉄所の千葉製鉄所を建設し高炉メーカーへと転換。さらに1967年には水島製鉄所を建設した。1980年代以降は事業が多角化し、鉄鋼事業だけではなくエンジニアリング事業や集積回路 (LSI) を製造するLSI事業などにも進出した。

2000年に、国内2位のNKKと物流・補修・購買の3分野で提携した。このNKKとの関係は事業統合・再編へと発展し、第一段階として2002年9月に両社の持株会社となるJFEホールディングスを設立し、「JFEグループ」を創立。翌2003年4月に両社間で事業再編が実施され、NKKの鉄鋼事業を統合してJFEスチールへと商号を変更し、JFEグループの鉄鋼事業を担当する企業へと転換した。


日本の鉄鋼メーカーが他国の鉄鋼業に参画する例は1950年代後半以降ウジミナス（ブラジル）や宝山鋼鉄（中華人民共和国）などがあるが、川鉄はブラジルのツバロン製鉄 ("Companhia Siderúrgica de Tubarão S.A.", CST) の計画に携わった。

計画が浮上したのは1970年代前半で、当時千葉・水島製鉄所を建設していた川鉄は、第3の拠点の建設を目指していた。1973年、川鉄がツバロン製鉄のプロジェクトに参画することが決定する。そして1974年、ブラジル政府が推進主体として設立した鉄鋼公社・シデルブラスと、イタリアのフィンシデルの3社の共同出資で、ツバロン製鉄が設立された。9年後の1983年11月、エスピリトサント州ヴィトーリアにおいて銑鋼一貫製鉄所の火入れが行われ、ブラジルで4番目の一貫製鉄所として操業を開始した。

操業開始後も取引・資本関係を持ち、JFEグループの発足後も資本関係があったが、2005年に当時約10%保有していたツバロン製鉄の株式をすべてアルセロール（現・アルセロール・ミッタル）に売却したため資本関係が解消された。その後ツバロン製鉄はアルセロール・ミッタルのグループ会社となり、2007年にアルセロールミッタル・ツバロン ("ArcelorMittal Tubarão") に社名を変更している。



川鉄の「取締役社長」は、合計7人。名前と在任期間は以下の通り。

「取締役会長」は、合計8人。空席となった時期もある。

JFEスチール発足直前の2003年3月末時点で、川崎製鉄のグループ会社は子会社138社と関連会社61社で構成され、「鉄鋼」「エンジニアリング」「化学」「LSI・情報通信」「その他」の5部門に関連する事業を行っていた。このうち、鉄鋼部門のグループ企業を中心に、NKKとの再編後にNKKの子会社と合併した企業が多く存在する。主なグループ企業は以下の通り。






</doc>
<doc id="1128976" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1128976" title="新関西製鐵">
新関西製鐵

新関西製鐵株式会社（しんかんさいせいてつ）は、平鋼・構造用丸棒・角鋼・異形鋼メーカー。

製造品目は平鋼・構造用丸棒・角鋼・異形鋼と多岐に渡り、中でも平鋼製品は、サイズと鋼種のバリエーションが業界トップである。

道路や橋、建築物などで使用されるグレーチングは業界最大シェアのトップランナー。車のスリップや歩行時の事故防止に配慮して開発したノンスリップ型アイバーは、パテントを取得した主力製品のひとつ。

みどり会の会員企業であり三和グループに属している。








</doc>
<doc id="1154931" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1154931" title="日鐵住金建材">
日鐵住金建材

日鉄建材株式会社（にってつけんざい、英文社名 "Nippon Steel Metal Products Co., Ltd."）は、建築や土木分野に使用される鉄鋼製品を製造する企業である。日本製鉄が出資する。

建築や道路、土木部門向けの鉄鋼製品のメーカーである。大手鉄鋼メーカーの日本製鉄が出資している。

製品は主に鋼板の加工品である。建築物の鉄骨に使用される軽量形鋼、床・屋根に使用されるデッキプレート、土木用資材の軽量鋼矢板・コルゲートパイプ、ガードレールといった冷間ロール成形形鋼のほか、建築物用の塗装鋼板、構造材に使用される電縫鋼管（角形鋼管）などを製造する。特に、電縫鋼管は日本国内での生産シェアが業界第4位（2008年度）。また、工事現場で使用される仮設足場（ビティ足場）、照明柱などに用いられる「スミポール」、シカと列車の衝突を防ぐ「ユクリッド」、製鋼過程で使用される製鋼助材も製品である。

本社は東京都江東区木場2丁目にあり、札幌市・仙台市・新潟市・静岡市・名古屋市・富山市・大阪市・高松市・広島市・福岡市の10都市に支店を構える。製造拠点は以下の合計8か所である。





</doc>
<doc id="1156455" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1156455" title="日鉄鋼管">
日鉄鋼管

日鉄鋼管株式会社（にってつこうかん、英文社名 "Nittetsu Steel Pipe Co., Ltd."）は、かつて存在した新日鐵住金グループの鋼管メーカーである。

大手鉄鋼メーカーの新日鐵住金が出資する鋼管メーカーである。親会社の新日鐵住金とは異なり、鋼管の中でも小径の電縫鋼管（電気抵抗溶接鋼管）を専門に製造する。製品には、自動車・バイクなど機械の部品として使用される機械構造用鋼管や、主に建築部門で使用される一般構造用鋼管、配管用鋼管、電線用の電線管がある。日本国内での電縫鋼管の生産シェアは第6位（2008年度）。

本社は東京都品川区大崎1丁目にあり、愛知県東海市・大阪市・福岡市の3都市に支店を構える。製造拠点は4か所で、東海市の新日鉄名古屋製鐵所構内に名古屋工場、川崎市川崎区に川崎工場、堺市堺区に堺工場、福岡県豊前市に九州工場がある。

現在では新日鐵住金グループの一員であるが、1933年の設立当初は東芝グループに属していた。また、かつては東京証券取引所市場第2部（東証2部）に株式を上場していた（証券コードは5462）が、新日鉄の完全子会社となったため2004年に上場を廃止している。

2013年10月に同じ新日鐵住金グループの住友鋼管と合併し、日鉄住金鋼管が発足した。




</doc>
<doc id="1211245" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1211245" title="合同製鐵">
合同製鐵

合同製鐵株式会社（ごうどうせいてつ、英文社名："GODO STEEL, Ltd."）は大阪市を本拠とする鉄鋼メーカー（電気炉メーカー）である。かつては銑鋼一貫製鉄所を持つ高炉メーカーであったが、1994年（平成6年）に撤退した。新日鐵住金のグループ企業。略称は合鐵（ごうてつ）。

鉄スクラップを原料とし電気炉によって鋼材を生産する、電気炉メーカーと呼ばれる鉄鋼メーカーである。製品はいずれも条鋼に分類されるもので、形鋼・線材・棒鋼・異形棒鋼・軌条などがある。

製造拠点は、大阪製造所（大阪市西淀川区）・姫路製造所（兵庫県姫路市）・船橋製造所（千葉県船橋市）の3か所。いずれも電気炉を持つ工場である。このうち大阪製造所はかつて高炉を構える銑鋼一貫製鉄所であった。本社は大阪市北区堂島浜2丁目にあり、東京都千代田区に営業所（東京営業所）を置く。

新日鐵住金が株式の約15%を保有しており、筆頭株主である。持株比率の引き上げにより、2007年（平成19年）より新日鐵住金（当時は新日鉄）の持分法適用関連会社となっている。






</doc>
<doc id="1214676" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1214676" title="神鋼鋼線工業">
神鋼鋼線工業

] 

神鋼鋼線工業株式会社（しんこうこうせんこうぎょう、英文社名:"SHINKO WIRE COMPANY, LTD."）は神戸製鋼グループの鋼材などを製造・販売する企業。







</doc>
<doc id="1232937" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1232937" title="大平洋金属">
大平洋金属

大平洋金属株式会社（たいへいようきんぞく、）は、青森県八戸市に拠点を置くフェロアロイ（合金鉄）メーカー。フェロニッケル製錬の大手企業である。

社名の読みは「たいへいよう」で英文社名も「Pacific」を使うが、大平洋金属であり太平洋金属ではない。

鉄とニッケルの合金で、ステンレス鋼の原料となるフェロニッケルの専業メーカーである。フェロニッケルは鉱石を電気炉で製錬して製造されるが、その製錬過程で発生するスラグを加工した人工砂・石の製造も行う。かつてはステンレス鋼そのものの製造も行っていたが、1999年（平成11年）に撤退している。

製造拠点の八戸製造所は、青森県八戸市河原木にある。登記上の本店（東京本店と称する）は東京都千代田区大手町1丁目の大手町ビルにあるが、実質的な本社機構（八戸本社と称する）は八戸製造所と同地にある。このほかにも、大阪市と仙台市に事務所を、鉱山開発関連でフィリピン・タギッグとインドネシア・ジャカルタに海外事務所を置く。

1949年（昭和24年）に、日曹製鋼として日本曹達より独立して発足したが、現在では同社と資本関係はない。1970年（昭和45年）に現社名となっている。






</doc>
<doc id="1234133" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1234133" title="大和工業">
大和工業

大和工業株式会社（やまとこうぎょう、）は、ヤマトスチール株式会社や大和軌道製造株式会社などを傘下に置く日本の持株会社であり、そのグループの中核企業。

1944年に川西航空機の協力工場として設立された。第二次世界大戦の終戦を機に鉄道向け軌道用品の製作・修理に事業転換。そして1956年に電気炉を完成させ操業を開始した。

以後は独立系の電気炉メーカーとして鉄鋼製品の製造・販売を行う。2003年には鉄鋼事業と重工加工品事業をヤマトスチールとして分社化し、単体としては大和工業グループ（大和グループ）をまとめる持株会社となる。日本国内だけでなく米国に持分法適用会社を、タイと韓国に子会社を持つ。バーレーンとサウジアラビアにも合弁会社を設立。

日本の企業ではあるが、タイと韓国の事業規模は国内の事業規模とほぼ同規模であり、子会社と持分法適用会社を含めた米国での事業規模は、国内の事業規模よりも遙かに大きい。
米国の関連会社からは、持分法による投資損益という形で営業外損益を計上するため、経常利益は営業利益と乖離することが多い。





</doc>
<doc id="1243781" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1243781" title="日本金属工業">
日本金属工業

日本金属工業株式会社（にっぽんきんぞくこうぎょう、英文名称:"Nippon Metal Industry Co., Ltd."）は、かつて存在した日本の鉄鋼メーカー。

2012年10月に日新製鋼と経営統合し日新製鋼ホールディングスの完全子会社となったが、2014年4月1日に日新製鋼ホールディングス及び日新製鋼と合併し、解散した。


ステンレス鋼
機能材料


</doc>
<doc id="1264229" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1264229" title="新日本電工">
新日本電工

新日本電工株式会社（しんにっぽんでんこう）は、フェロアロイ（合金鉄）の生産を主な事業とする日本の鉄鋼メーカーである。

鉄とその他の金属の合金であるフェロアロイ（合金鉄）の製造および販売を手がけるフェロアロイメーカーである。フェロマンガンやシリコマンガンなどマンガン系合金鉄の製造を中心に、フェロクロムやフェロバナジウム、フェロシリコンなどの合金鉄も扱う。合金鉄の用途は主に製鋼過程における添加剤であり、その関係で大手鉄鋼メーカーの新日鐵住金が資本参加している。2010年には、新日鉄（当時）が日本電工（当時）を持分法適用関連会社とした。

合金鉄のほか、マンガン酸リチウムなどの新素材、ホウ素製品などの工業薬品、水処理装置（主に金属回収装置）の製造・販売を手がける。

本社は東京都中央区。徳島工場（徳島県阿南市）・鹿島工場（茨城県鹿嶋市）・妙高工場（新潟県妙高市）・北陸工場（富山県射水市）・高岡工場（富山県高岡市）・日高工場（北海道様似郡様似町）・郡山工場（福島県郡山市）の7工場を持つ。このうち徳島工場と北陸工場・鹿島工場は、電気炉を保有する合金鉄の生産拠点である。また、南アメリカの鉱業業者と提携し、現地に合弁会社を設立している。


2016年12月末時点で、日本電工グループは日本電工およびその子会社13社と関連会社3社により構成されている。主なグループ企業は以下の通り。


日高工場のある様似町の幌満川中流に、民間企業所有ダムの幌満川第3発電所ダムと水力発電所を設置している。


ほか




</doc>
<doc id="1264995" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1264995" title="モリ工業">
モリ工業

モリ工業株式会社（モリこうぎょう、英称："MORY INDUSTRIES INC."）は大阪市中央区難波に本社を置く鉄鋼、ステンレス管の製造をおこなう企業である。みどり会の会員企業であり三和グループに属している。

創業者の森明長が1929年に大阪・堺で自転車用の前ホーク製造を開始する。のちにステンレス管の製造を開始。さらに自動パイプ切断機などの製造も開始し、事業を拡大してゆく。

自動車や建築向けに強く、高いシェアを誇る。ステンレス条鋼を育成中。関西地盤であるが関東も進出している。

一般向けでは、後述の物干し用品「きらきらポール」のCMで話題を呼んだ。


「きらきらポール」のCMは、関西テレビ・フジテレビ系列で放映されていた「三枝の愛ラブ!爆笑クリニック」などの番組スポンサーとして全国に放送された。関西地盤のため、台詞に関西弁を使うなどが特徴である。1991年頃に制作されたCMでは大阪府の中小バス会社である金剛自動車の路線バスが使用された。他にも香港の高層住宅に住む上と下の階に住む住人が争う様子を映したCMもある。




</doc>
<doc id="1278050" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1278050" title="東京鐵鋼">
東京鐵鋼

東京鐵鋼株式会社（とうきょうてっこう）は、栃木県小山市に本社を置く鉄筋コンクリート用棒鋼などを製造、販売する電気炉メーカーである。なお、小山市には東京鋼鐵も工場を構えているが、資本関係もなく別会社である。

主に建設企業向けに、鉄筋コンクリート用棒鋼、機械式の継手や鉄筋定着金物、鉄筋加工製品などの製品を製造・販売している。栃木県小山市に本社工場を、青森県八戸市に八戸工場をそれぞれ有する。






</doc>
<doc id="1283851" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1283851" title="明鋼材">
明鋼材

明鋼材株式会社（あきらこうざい）は、愛知県名古屋市中川区八熊一丁目11番15号に本社を置く、鉄鋼専門商社。






</doc>
<doc id="1292757" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1292757" title="日本カタン">
日本カタン

日本カタン株式会社（にっぽんカタン-）は、日本の製造メーカー。住友商事の完全子会社。





</doc>
<doc id="1298712" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1298712" title="タタ・スチール">
タタ・スチール

タタ・スティール（英語：Tata Steel Limited）は、インドマハーラーシュトラ州ムンバイに本社を置く製鉄会社。インドの財閥、タタ・グループの中核となる鉄鋼メーカー。インド国内はもとよりタイ、ベトナム、イランなどにも子会社を展開している。

インド最大の民営総合製鉄企業。1905年に植民地政府の通産省と契約、10年にわたり毎年2万トンの鋼鉄レールを納入するなど、国家的事業に関わってきた。

オリッサ鉱床は、出身のインド人学者P・N・ボースが1904年2月に手紙でジャムシェトジー・タタへ発見を知らせた。また、このタタ・スチール管理職は第一次世界大戦の際に日本の製鋼所を見学に来た。そして、ジェネラル・エレクトリックのベンガル人出身者とカーネギー工科大学のインド人出身者を重用した。外部研修もしたが、行き先はGE の他にウェスティングハウスもあった。

現在では年間粗鋼生産量は約400万トン規模に成長し、他の国営製鉄企業の生産効率や利益率において国際競争力不足にあるなかで2000年代には世界最低価格での生産を実現しており、低コストをもって国際競争に参加している。

2000年代初頭の粗鋼生産量は、世界第50位にも入らない中小企業であったが、2007年に粗鋼生産量世界第8位の鉄鋼メーカーであった旧栄蘭系のコーラス社（本社イギリス、オランダ）を120億ドルで買収して（）、一躍世界第6位相当の規模に成長した。小が大を飲む買収劇で、感激のあまり涙を流した幹部もいたというが、2016年3月現在は中国企業の安価製品の流入などにより、赤字体質が常態化してしまい、従業員のリストラを数回行った結果、当初の4万人以上の数が3万人に減員した。

一方、インド国内でも年間1,000万トン規模という世界トップレベルの粗鋼生産能力を有する大規模な製鉄所を建設すると発表しており、世界の鉄鋼業界の買収、合従連衡の中心になる企業のひとつとして注目を浴びている。

2002年に自動車用鋼板製造に関する技術提携を結んだほか、2007年には合弁企業を設立し、自動車用鋼板の製造を行う話し合いが進められている（ただし、タタを含む他の鉄鋼メーカーからの買収には否定的で、ポスコや住友金属と資本提携を進めている）。

→後者と合併して2012年10月に新日鐵住金となる。

2006年にインド発着のばら積み国際貨物を取り扱う合弁企業の設立に合意している。




</doc>
<doc id="1326663" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1326663" title="豊平製鋼">
豊平製鋼

豊平製鋼株式会社（とよひらせいこう、）は、かつて北海道札幌市に本社を置いていたJFEスチール完全子会社の電気炉メーカー。





</doc>
<doc id="1327098" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1327098" title="吉川工業">
吉川工業

吉川工業株式会社（よしかわこうぎょう）は、福岡県北九州市八幡東区に本社を置く鉄鋼、エレクトロニクス・精密機器、エンジニアリング機器関連メーカーである。

なお、「吉川工業」という名称の企業は他にも全国に幾つか存在するが、それらとは全く別の企業である。

新日鐵住金の協力会社。創業時は官営八幡製鐵所（現・新日鐵住金八幡製鐵所）で製鋼くずパイレン破砕作業を行なう鉄鋼事業関連の会社であったが、1970年代から他の事業にも参入。エレクトロニクス事業や精密機器事業などを行なう複合経営企業として発展した。近年ではRFID事業にも参入している（これはかつて新日鐵が行なっていた事業を引き継いだものである）。


※支店は主に日本各地の新日鐵住金の製鉄所がある所に置かれている



新日鐵住金、新日鐵住金ステンレス、日本鋳鍛鋼、三菱製鋼室蘭特殊鋼、三菱重工業、神戸製鋼所、東邦チタニウム、エプソントヨコム、デンソー、村田製作所、パナソニックグループ、リコー、旭化成、TDK、シャープ、小松製作所、日之出水道機器、横河工事、ブリヂストン




</doc>
<doc id="1328162" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1328162" title="中部鋼鈑">
中部鋼鈑

中部鋼鈑株式会社（ちゅうぶこうはん、英文社名 "Chubu Steel Plate Co., Ltd."）は、愛知県名古屋市に本社を置く電気炉メーカー。主に厚鋼板の製造を行っている。日本で唯一、厚鋼板製造を専業としている電気炉メーカーである。名古屋証券取引所第一部単独上場銘柄のひとつである（証券コードは5461）。







ほか



</doc>
<doc id="1388477" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1388477" title="ナストーア">
ナストーア

ナストーア () は、東京都中央区京橋1丁目に本社をおく、NASグループ（日本冶金工業グループ）のステンレス溶接鋼管メーカーである。

日本におけるステンレス溶接鋼管のトップメーカーであり、ステンレス専業メーカーとして国内最大手である「日本冶金工業（株）」の連結子会社である。

社名に冠されている「NAS（ナス）」とは、「Nippon-Yakin Austenite Stainless Steel」の略で、日本冶金工業が製造するステンレス鋼の商標のこと。








</doc>
<doc id="1388485" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1388485" title="ナス鋼帯">
ナス鋼帯

ナス鋼帯株式会社（なすこうたい、英文名称：NAS STAINLESS STEEL STRIP MFG.CO.,LTD.）は、大阪府大阪市中央区高麗橋4丁目に本社をおく、NASグループ（日本冶金工業グループ）のステンレス鋼帯メーカーである。

日本初のステンレス鋼帯の専門メーカーであり、自動車、電子機器、医療関係等のステンレス鋼帯は、産業のあらゆる分野で使用されている。
また、ステンレス専業メーカーとして国内最大手である「日本冶金工業（株）」の連結子会社である。
会社名に関されている「NAS（ナス）」とは、「Nippon-Yakin Austenite Stainless Steel」の略で、日本冶金工業が製造するステンレス鋼の商標のこと。

日本冶金工業から熱間圧延品、冷間圧延品を半製品として調達し、製鋼メーカーが注力していない、主に厚さ1mm以下の精密圧延の領域の冷間圧延を手掛けている。(ステンレス精密圧延品)








</doc>
<doc id="1388488" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1388488" title="YAKIN川崎">
YAKIN川崎

株式会社YAKIN川崎（やきんかわさき）は、かつて存在した神奈川県川崎市川崎区に本社をおく、NASグループ（日本冶金工業グループ）の企業である。

ステンレス専業メーカーとして国内最大手である「日本冶金工業（株）」の連結子会社。日本冶金工業の製造部門（工場）としてステンレス鋼板を生産していた同社の川崎製造所が、2003年に分社化（新設分割）され、新たに設立された生産子会社であった。その後2010年に日本冶金工業に統合され、再び同社の川崎製造所になった。







</doc>
<doc id="1388490" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1388490" title="YAKIN大江山">
YAKIN大江山

株式会社YAKIN大江山（やきんおおえやま）は、かつて存在した、京都府宮津市に本社をおく、日本冶金工業グループの生産子会社である。

ステンレス専業メーカーとして国内最大手である「日本冶金工業（株）」の連結子会社。同社の製造部門（工場）としてフェロニッケルなどを生産していた大江山製造所が、2003年に分社化（新設分割）され、新たに設立された生産子会社であった。その後、2010年に日本冶金工業に統合され、再び同社の大江山製造所となった。







</doc>
<doc id="1416865" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1416865" title="日本金属">
日本金属

日本金属株式会社（にっぽんきんぞく、英文社名 "NIPPON KINZOKU CO., LTD."）は、日本の鉄鋼メーカー。特殊鋼の圧延を主力とする。

ステンレス鋼を中心に、高炭素鋼や工具鋼、クロムモブリテン鋼、軸受鋼などの冷延鋼帯（磨帯鋼・ステンレス精密圧延品)の圧延（冷間圧延）を手がける圧延メーカーである。

新日鐵住金ステンレスや日新製鋼、日本冶金工業等の大手製鋼メーカーから熱間圧延品、冷間圧延品を半製品として調達し、製鋼メーカーが注力していない、主に厚さ1mm以下の精密圧延の領域の冷間圧延を手掛けている。(ステンレス精密圧延品)

これらの鋼帯を加工した形鋼や鋼管などの加工品や、マグネシウム合金の製造も手がける。

本社は東京都港区芝5丁目にあるが、登記上の本店所在地は東京都板橋区舟渡4丁目にある。この本店所在地は、製造拠点のひとつである板橋工場の所在地にあたる。製造拠点はこのほかにも岐阜工場（岐阜県可児市）、福島工場（福島県白河市）の2か所がある。また、大阪市中央区に支店と名古屋市中区に営業所がある。

出資比率は約13%と低いが、大手ステンレス鋼メーカーの新日鐵住金ステンレスが筆頭株主である。










</doc>
<doc id="1574913" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1574913" title="朝日工業">
朝日工業

朝日工業株式会社（あさひこうぎょう、英文社名 " Asahi Industries Co., Ltd."）は、東京都豊島区に本社を置く電気炉メーカー。主に異形棒鋼の製造を行っている。鉄鋼建設資材事業比率70％。








</doc>
<doc id="1658702" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1658702" title="メトーカケフ">
メトーカケフ

株式会社メトーカケフは、鉄鋼2次製品を扱う加工製造会社。 戦後まもない1948年（昭和23年）に創業者である掛布静雄がトタンの販売を始めたことが最初の事業となる。

1958年（昭和33年）に合資会社掛布金属材料店として法人化される。以後 板金建築材料を起点とし、鉄鋼1次製品（鋼材等）・コイルセンター・住宅部材製作・スチールハウス等、鉄鋼製品を多岐に扱う会社へと展開する。




</doc>
<doc id="1682615" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1682615" title="唐栄鉄工廠">
唐栄鉄工廠

唐栄鉄工廠（とうえいてっこうしょう）は台湾の企業家である唐栄が1940年に創立した民営企業である。

最初は唐栄鉄工所として鋼鉄加工事業で起業した。第二次世界大戦終了後に台湾に遺留された日本資本の製鉄設備を買い入れて唐栄鉄工廠と改名した。かつては台湾で最大の民間企業であり、多くの鋼鉄加工事業所を建てた。後に陳誠と蒋経国の政治闘争に遭遇し、董事長の唐榮は陳誠と交友があり蒋経国とはそうではなかった。事業体はついに中華民国政府に接収されて1962年より台湾省省営事業となった。唐榮は失意のうちに亡くなった。その後台湾が飛躍的な経済成長を遂げた時、産業保護条例により守られていたので、国外の同業他社の競争力上昇について行けずに業績は下降した。1999年の政府制度改革により経済部に属する国営事業となった。2006年8月には株式上場を果たして再び民営化へ向かった。

2002年、唐栄鉄工廠は鉄道部門を分けて、中国鋼鉄、日本車輌、住友商事と合わせて4つの企業による合弁で台湾車輌を設立し、鉄道車両の生産を継続した。その他に唐榮車輌科技股份有限公司を設立してバス生産を分社化した。






</doc>
<doc id="1762796" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1762796" title="日本精線">
日本精線

日本精線株式会社（にっぽんせいせん、）は、大阪府大阪市中央区に本社を置くステンレス鋼線メーカーである。

かつては日本冶金工業のグループ企業だったが、2007年大同特殊鋼の連結子会社となった。






</doc>
<doc id="1939338" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1939338" title="関包スチール">
関包スチール

関包スチール株式会社（かんぽうスチール、英文社名 "KANPOH Steel Corporation"）は、大阪市に本社を置く鉄鋼メーカーである。



　　　　　　　　　　　仙台工場（昭和56年11月9日稼働開始）




</doc>
<doc id="197412" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=197412" title="JFEホールディングス">
JFEホールディングス

ジェイ エフ イー ホールディングス株式会社（）は、大手鉄鋼メーカーのJFEスチールやJFEエンジニアリング、大手造船メーカーのジャパン マリンユナイテッドなどを傘下に持つ持株会社である。

JFEによれば、社名のJFEは日本（Japan）、鉄鋼（鉄の元素記号Fe）、エンジニアリング（Engineering）を組み合わせたものであり、また日本を代表する未来志向の企業グループ（Japan Future Enterprise）を意味する。


JFEの誕生には、日産自動車のカルロス・ゴーン社長のゴーン・ショックが遠因となったという見方をされている。日産自動車は調達コスト見直しのために、自動車生産にとって不可欠の材料である鉄鋼材料についても仕入先の見直しを行うことになった際に日本鋼管(NKK)が外れてしまったことが、川崎製鉄との合併に踏み切ったというものである。NKKは日産自動車とおなじ芙蓉グループであった点からみても、日産の当時の日本の商習慣から見てドラスティックな判断が、産業界を代表する業界のひとつである大企業の合併につながったといえる。
経緯を振り返ると、経営難に陥った多角化企業NKKの分割解体と、川崎製鉄によるNKK鉄鋼部門の吸収という見方ができる。本当の意味でのリストラクチャリングを成功させた。

JFEスチール誕生後の同社の戦略は、リストラによる財務環境の良化と人事融合が挙げられる。人事の融合に関しては、日本鋼管出身者（社内では旧Nと呼ぶ）と川崎製鉄（同じく旧川と呼ぶ）の人事はよくある「たすきがけ人事」ではなく、完全な「相手の理解」を狙ったところはこれまでの経営統合の事例では異色である。互いの製鉄所においては同じ部門の責任者は、他方の工場の責任者へと異動したり昇進人事の凍結を行うなどした。2004年期の業績好調を受け、首脳陣の交代が決まった。

歴代の「代表取締役社長」は以下の通り。
歴代の「代表取締役会長」は以下の通り。

JFEホールディングスが直接出資する企業4社は以下の通り。


社名の「JFE」は、中国語では「傑富意」（、）と表記する。中国のグループ企業に、この表記が見られる。



</doc>
<doc id="203608" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=203608" title="神戸製鋼所">
神戸製鋼所

株式会社神戸製鋼所（こうべせいこうしょ、）は、日本の大手鉄鋼メーカー（高炉メーカー）。統一商標・国際ブランド名は、「KOBELCO」。大手鉄鋼メーカーの中では最も鉄鋼事業の比率が低く、素材部門・機械部門・電力部門を3本柱とする複合経営が特徴。素材部門では線材や輸送機用アルミ材、機械部門ではスクリュ式非汎用圧縮機などで高いシェア。電力部門も電力供給事業としては国内最大規模を誇る。第一勧銀グループ・三和グループの一員であり、みどり会の会員企業である。また、神戸商工会議所の会頭職を川崎重工業と交互に担ってきた。日経平均株価構成銘柄。

旧鈴木商店系の大手鉄鋼メーカー。1905年（明治38年）に合名会社鈴木商店が小林清一郎の経営する小林製鋼所を買収し、神戸製鋼所として創業したことに始まる。日露戦争後の日本海軍が民間工場育成方針を採る中で、呉海軍工廠を始め、舞鶴、横須賀の各工廠より技術指導を受け、また注文を受けることでその規模を拡大した。

大手鉄鋼メーカーの中では最も鉄鋼事業の比率が低く、素材部門・機械部門・電力部門の3本柱の複合経営が特徴。鉄鋼事業でも他社とは異なり、規模よりも特殊用途の付加価値の高い商材の開発に注力している。薄板分野では高張力鋼板（ハイテン）に強みを持ち、素形材分野では複雑な形状の自動車用部品に使用される鉄粉で国内シェアの50%を占めるほか、船舶用の組立型・一体型クランクシャフトで世界シェアの40%を占めている。また、鉄以外にもアルミ、チタン、銅など複数の金属素材を手掛けており、世界に類を見ない複合素材メーカーである。アルミ分野では、自動車用アルミパネル材や自動車サスペンション用アルミ鍛造部品、鉄道車両用アルミ形材で国内首位。チタン分野では国内初のチタン工業化を成功させたパイオニアであり、航空機エンジン部品向けチタンに強みを持つ。銅分野では、自動車端子・コネクタ用銅合金で国内首位。

機械部門は圧縮機や産業機械、真空成膜・表面改質装置、超高圧装置などを手掛ける。圧縮機分野では、非汎用圧縮機においてスクリュ式、ターボ式、レシプロ式の3種類すべてを取り扱う世界唯一のメーカーである。特にスクリュ式非汎用圧縮機では世界シェアの50%を占め、近年は市場拡大が見込まれる大型ターボ圧縮機市場へ参入している。また、産業機械分野ではタイヤ・ゴム混錬機が世界シェア40%、樹脂機械がHDPE向け樹脂混錬機で世界トップシェアを占める。

そのほか、電力部門は2002年に稼働した神戸発電所1,2号機に加えて、2019年には真岡発電所を、2022年には神戸発電所3,4号機を稼働させる計画であり、四国電力とほぼ同規模の発電能力を得ることになる。

長い鉄の冬の時代に加え、阪神大震災では高炉などに大きな打撃を受け経営不振に陥ったが、2002年（平成14年）以降の鋼材価格高騰により息を吹き返している。近年はアルミや機械、電力など鉄鋼以外の分野への注力が目立ち、「鉄鋼メーカー」を脱し、「鉄鋼も手掛けるメーカー」へのシフトを目指す姿勢が鮮明である。子会社213社。関連会社56社。

2001年（平成13年）に新日本製鐵と鉄鋼事業で包括提携を結び、2002年（平成14年）からは住友金属工業を加えた三社提携戦略を取っていた（前述2社は2012年10月に合併し、新日鐵住金となった）。

スポーツ事業では、 トップリーグ参加のラグビーチーム・コベルコスティーラーズは国内で屈指の強豪として知られる。




※神戸製鉄所は2017年10月31日高炉停止。

加古川製鉄所・神戸製鉄所は、鉄鋼事業部門に属す、グループの拠点たる銑鋼一貫製鉄所である。加古川製鉄所は厚板・薄板・線材・棒鋼などの鋼材やチタン製品などを、神戸製鉄所は線材・棒鋼を生産している。

高砂製作所は両製鉄所に次ぐ主要拠点である。鉄鋼事業部門および機械事業部門の製品である鋳造鋼や鍛造鋼、鉄粉などの鉄鋼・チタン加工品や各種機械類を生産している。

この他、藤沢事業所・茨木工場・西条工場・福知山工場の4か所は溶接事業部門、真岡製造所・長府製造所・大安工場の3か所はアルミ・銅事業部門、播磨工場は機械事業部門の生産拠点となっている。
















USスチール、フェストアルピーネとは自動車用鋼板で、REP、アスコメタルとは特殊鋼関連で技術提携し、日米欧の世界三極で高級鋼材を供給できる体制を整えている。


神戸製鋼グループの社会に対する約束事であり、グループで共有する価値観。


神戸製鋼グループに属する全社員がKOBELCOの3つの約束を果たすための誓い。


優秀な社員を兵庫県尼崎市の産業技術短期大学（1962年一般社団法人日本鉄鋼連盟が設立）に派遣して、人材育成を行っている。具体的には、「製造現場における知識創造と人材の多機能育成政策・綿密な能力開発策のひとつとして、企業内選抜を経て中堅技術者への昇進に結びつく産業技術短期大学への派遣を行う政策の実行」であり、このような人材育成形態（教育訓練形態）を「オフ・ザ・ジョブ・トレーニング・OFF-JT」という。

グループブランドである「KOBELCO」の由来は、神戸を表す「KOBE」、鉄鋼を表す「STEEL」の「L」、会社を表す「COMPANY」の「CO」からなる造語である。

1969年10月、東亜相互企業株式会社から、福島県西郷村小田倉の、馬場坂と黒森の両地区合わせて82万m²を購入した。市場地価は坪単価850円から2000円で、この価格で東亜相互企業も買収していたが、神戸製鋼に対する売値は坪あたり12000円という高値であった。警視庁が恐喝等の疑いで捜査するも、神戸製鋼側は「工業用地として買った」と言い張り、事件は立証されなかった。神戸製鋼の本社のある神戸の暴力団は、事件を知り大挙上京した。


2005年（平成17年）発覚の橋梁談合事件に加わっていたことが判明している。

加古川・高砂両製鉄所と長府製造所が、加古川・高砂・下関各市の市議会議員計5人（現役社員3人、OB2人。いずれも労働組合が推薦）の後援会に対し、選挙事務所設営費や人件費などの選挙資金を肩代わりしていたことが発覚。政治資金規正法に違反する疑いがある。この事態を受け、当時の同社の水越浩士会長と犬伏泰夫社長が、2009年（平成21年）3月末を以って引責辞任した。


土壌汚染・地下水汚染の発生

同社のグループ会社である神鋼鋼線ステンレスが、2007年4月から2016年5月にかけ製造したばね用の鋼材のうち、7,400トン中55.6トンについて、強度が日本工業規格を満たさないにもかかわらずJISマーク表示をしていたことが、2016年6月9日に明らかになった。

2017年10月8日、アルミニウム、銅、鉄粉などに関し性能データの改竄や顧客に了解を得ない特採が常態化していたことが発覚した。製品は航空機、自動車、鉄道などで幅広く使用されており、三菱重工業、川崎重工業、IHI、SUBARUなどでデータが改竄された素材を使用した製品が販売されていたことが判明した。

影響は海外の取引先にも及び、2017年10月17日の世界鉄鋼協会年次総会でも話題となった。世界鉄鋼協会会長の進藤孝生は「データ改ざんが起きた原因や影響の分析が必要だ」とした。

この問題に関し、松井巖弁護士（元福岡高等検察庁検事長）を委員長とする外部調査委員会が設置され、その後社内品質ガバナンス再構築検討委員会や品質問題調査委員会における検討結果と併せて、2018年3月6日に「当社グループにおける不適切行為に関する報告書」と題する最終報告書が発表された。要旨は以下の通り。

ほか




</doc>
<doc id="2037849" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2037849" title="新北海鋼業">
新北海鋼業

新北海鋼業株式会社（しんほっかいこうぎょう、英文社名 "SHIN-HOKKAI STEEL CO., LTD."）は、かつて存在した鉄鋼メーカー（電気炉メーカー）。北海道小樽市を拠点としていた。大阪製鐵および新日鐵住金グループ。

電気炉を持ち、鉄スクラップを原料に製鋼を行い鉄鋼製品を生産する、「電気炉メーカー」と呼ばれる鉄鋼メーカーの一つであった。主に、鉄筋コンクリート用の丸鋼と異形棒鋼を生産していた。小樽市銭函に、本社と製造拠点の本社工場を置いていた。

親会社は大阪製鐵と新日鐵住金であるが、大阪製鐵も新日鐵住金の子会社にあたる。




</doc>
<doc id="2040223" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2040223" title="高砂鐵工">
高砂鐵工

高砂鐵工株式会社（たかさごてっこう、英文社名 "TAKASAGO TEKKO K.K."）は、東京都を拠点とする鋼板圧延業者である。新日鐵住金のグループ企業。

冷延鋼板（磨帯鋼）およびステンレス製品の製造をメインとする圧延業者（リローラー）である。建築物の内外装などの用途向けのステンレス鋼板や、ステンレス加工品、機械部品用のみがき帯鋼などを製造する。東京都板橋区新河岸1丁目に本社及び製造拠点がある。かつては、みがき帯鋼の製造拠点は東京都江東区大島3丁目にあったが閉鎖された。

筆頭株主は新日鐵住金グループのステンレスメーカー・新日鐵住金ステンレス (NSSC) で、同社が30%余りを出資している。






</doc>
<doc id="2050950" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2050950" title="王子製鉄">
王子製鉄

王子製鉄株式会社（おうじせいてつ、英文社名 "Oji Steel Co., Ltd." ）は、平鋼を主力とする鉄鋼メーカー（電気炉メーカー）である。日本製鉄グループの企業。

電気炉を持ち鉄スクラップを主原料として鋼を製造する、電気炉メーカーと呼ばれる鉄鋼メーカーである。条鋼の一種で長方形の断面を持つ平鋼や、正方形の断面を持つ角鋼を製造する。群馬県太田市にある群馬工場が拠点。本社は東京都中央区にある。

前身は理研グループの企業である。大同特殊鋼の前身・大同製鋼に統合された後1956年（昭和31年）に再独立し、王子製鉄が発足した。そのため長らく大同特殊鋼の傘下であったが、2007年（平成19年）に親会社が大同特殊鋼から新日本製鐵（現・新日鐵住金）へ移行した。





</doc>
<doc id="2074070" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2074070" title="北海製鉄">
北海製鉄

北海製鉄株式会社（ほっかいせいてつ、英文社名 "HOKKAI IRON & COKE CORPORATION"）は、日本製鉄傘下の鉄鋼メーカーである。当時の新日本製鐵（新日鉄）室蘭製鐵所の製銑部門を分離して設立された。

北海道室蘭市にある銑鋼一貫製鉄所である室蘭製鐵所のうち、銑鉄の製造工程（製銑工程）を新日鉄から分離するために設立された鉄鋼メーカーである。鉄鉱石とコークスを原料として半製品である銑鉄を製造する装置の高炉と、コークスを製造するためのコークス炉などを保有する。1994年（平成6年）3月末に発足し、同年4月に営業を開始した。

製品には、室蘭製鐵所の製鋼工程へ送られる銑鉄の他、コークス炉から回収される硫酸アンモニウム（硫安）・コールタール・タール軽油といった化成品がある。

筆頭株主は日本製鉄で、同社が資本金の80%を出資する。残りの20%は、室蘭製鐵所構内に製造拠点（三菱製鋼室蘭特殊鋼室蘭製作所）を持つ三菱製鋼が出資する。



</doc>
<doc id="2081007" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2081007" title="日亜鋼業">
日亜鋼業

日亜鋼業株式会社（にちあこうぎょう、）は、兵庫県尼崎市に本社を置く鉄鋼二次製品メーカー。新日鐵住金（旧新日本製鐵（新日鉄））のグループ企業である。

鉄鋼二次製品のうち、線材と呼ばれる鋼材を加工した線材二次製品のメーカーである。軟鋼線材を加工した鉄線や亜鉛めっき鉄線、硬鋼線材を加工した自動車産業向けの硬鋼線・ピアノ線、鉄骨構造物の接合に用いられるボルト（高力ボルト）、三次製品の撚り線・フェンスなどを製造する。

本社事務所は兵庫県尼崎市道意町6丁目にあるが、登記上の本店は運河の対岸にある本社工場の所在地（尼崎市中浜町）である。本社工場の他にも、茨城工場（茨城県北茨城市）・大阪工場（大阪市東成区）の2か所の工場を持つ。支店が東京都中央区、営業所が日本国内6都市にあり、中国の北京市にも駐在所を置く。

東京証券取引所第一部（東証一部）に株式を上場する。筆頭株主は大手鉄鋼メーカーの新日鐵住金で約23%の株式を保有し、日亜鋼業を持分法適用会社としている。一方傘下には、鋼線・ケーブルメーカーのジェイ-ワイテックスなどがある。





</doc>
<doc id="2081110" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2081110" title="日鉄住金SGワイヤ">
日鉄住金SGワイヤ

日鉄SGワイヤ株式会社（にってつエスジー ワイヤ、）は、ピアノ線などの鋼線を製造する鉄鋼二次製品メーカー。日本製鉄グループの企業である。

鉄鋼二次製品のうち、線材と呼ばれる鋼材を加工した線材二次製品のメーカーである。ばねや楽器の弦に用いられるピアノ線、主にばねに用いられる硬鋼線・オイルテンパー線、コンクリート補強用のPC鋼線、幅広い分野で使用されるチタン線などを製造する。

本社は東京都千代田区丸の内一丁目にあり、大阪市と名古屋市に支店を構える。製造拠点は千葉県習志野市にある習志野工場のみだが、傘下に複数の加工製品メーカーを持つ。2009年には、ヨーロッパ・北アメリカ・中国に拠点を持つ自動車用鋼線メーカーのスズキ・ガルピッタンを買収した。

親会社は、材料の供給元でもある鉄鋼メーカーの新日鐵住金。長らく新日鉄（当時）の持分法適用会社であったが、2009年に持株比率上昇に伴い連結子会社となった。2015年9月には株式交換により完全子会社となった。





</doc>
<doc id="2121093" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2121093" title="JFEスチール">
JFEスチール

JFEスチール株式会社（ジェイエフイースチール、英名："JFE Steel Corporation"）は、日本の大手鉄鋼メーカー（高炉メーカー）である。持株会社・JFEホールディングスを頂点とする「JFEグループ」の中核企業。

粗鋼生産量において、日本国内では新日鐵住金に次いで第2位、世界では第8位の規模を持つ。2003年に、川崎製鉄（川鉄）と日本鋼管 (NKK) が統合して発足した。

高炉を所有し、鉄鉱石を原料に最終製品の鋼材の生産までを一貫して行う、「高炉メーカー」と呼ばれる鉄鋼メーカーである。JFEグループの中核企業で、グループ全体の売上高のうち約80%を占める鉄鋼事業を担当する。2002年に川鉄とNKKが経営統合してJFEグループが発足した後、翌2003年に行われた事業再編の際に両社の鉄鋼部門が統合し、JFEスチールは発足した。なお、手続上は川鉄が非鉄鋼部門を分離した上でNKKの鉄鋼部門を継承して社名変更した形を採っており、一方のNKKは川鉄のエンジニアリング部門を継承してJFEエンジニアリングに社名を変更している。

鉄鋼メーカーの規模の指標である粗鋼の年間生産量は約3029万トン（2016年）で、日本国内では新日鉄に次いで第2位。世界鉄鋼協会の統計によれば、粗鋼の生産量は世界第8位（2016年時点）である。

製造拠点は、神奈川県および千葉県にある東日本製鉄所、岡山県および広島県にある西日本製鉄所、愛知県にある知多製造所、宮城県にある仙台製造所の4つがある。そのうち、東日本・西日本両製鉄所は高炉を構える「銑鋼一貫製鉄所」と呼ばれる大規模な工場である。これらの製造拠点において、鋼板類や条鋼類、鋼管などの鋼材を中心とする製品を製造している。鋼材は、国内では建築および土木・自動車・産業機械・電気機械などの分野向けに販売されるが、およそ半数が韓国・中国・ASEAN諸国向けを中心とする輸出に回される。

傘下の企業は約200社ある。高炉メーカーよりも小規模な電気炉メーカーや半製品を加工し鋼材とするメーカーなどの鉄鋼メーカーが中心だが、2次製品のメーカー、化学メーカー、鉱業業者、建設業者、あるいは情報システム企業も含まれる。

日本国外への進出は前身企業時代の1980年代から本格化しており、2010年3月時点では韓国・中国・タイ・アメリカなどに出資する鉄鋼メーカーがある。出資企業には高炉メーカーは含まれず、電気炉メーカーも韓国の東国製鋼のみで、輸出した半製品を鋼材に加工するタイプのメーカーがほとんどであったが、2012年2月にインドの大手高炉メーカーJSWスチールの株式15％を取得、持分法適用会社とすることを発表した。その他の国外大手高炉メーカーでは、ドイツのティッセンクルップ、カナダのドファスコとそれぞれ自動車用鋼板の分野で技術提携をしている。

JFEスチールの事業は、国内の4拠点（実質7工場）において展開されている。製品は、鋼材では、船舶や大形構造物に使用される厚板、自動車・電気製品・缶などに使用される薄板・表面処理鋼板、モーターなどに使用される電磁鋼板、建築・土木分野で使用されるH形鋼・鋼矢板などの形鋼や軌条、自動車部品や建築物に使用される棒鋼・線材、流体の輸送や機械部品などに使用される鋼管が主なもの。鋼材以外では、粉末冶金などに使用される鉄粉、広い分野で使用されるチタン圧延品の製造も行う。
工場とその所在地、主な生産品目を以下に示す。

本社は、東京都千代田区内幸町二丁目2番3号の、「日比谷国際ビル」に入居する。これに対し支社は、国内9都市（札幌市・仙台市・新潟市・名古屋市・富山市・大阪市・広島市・高松市・福岡市）にある。

日本国外の海外事務所は、アメリカ・メキシコ・オーストラリア・ブラジル・イギリス・インド・シンガポール・タイ・インドネシア・フィリピン・韓国・中国の12か国である。一部を除き、JFEスチールとは別の現地法人が運営している。


JFEスチール発足後（2003年以降）の「代表取締役社長」は、以下の通り。

「代表取締役会長」は以下の通り。

2010年3月末時点でJFEスチールの傘下には、JFEホールディングスの連結子会社162社および持分法適用会社33社が属する。

主なグループ企業は以下の通り。



ほか




</doc>
<doc id="2185051" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2185051" title="現代ハイスコ">
現代ハイスコ

現代ハイスコ（ヒュンダイハイスコ、朝鮮語：、英語："Hyundai Hysco"）は、大韓民国（韓国）の鉄鋼メーカーである。

韓国の自動車メーカー・現代自動車の傘下で、現代-起亜自動車グループの一員。1975年設立。当初は京一工業という社名であったが、1980年に現代鋼管に社名を変更した。現在の社名となったのは2001年からである。

自動車や家電、建築物などに使用される冷延鋼板およびめっき鋼板と、配管用や構造用などの鋼管を製造する。製造拠点は、本社所在地でもある鋼管工場の蔚山工場（蔚山広域市）、鋼板工場の順天工場（全羅南道順天市）および唐津工場（忠清南道唐津市）の3か所を持つ。

日本の鉄鋼メーカー・JFEスチールが株式の約13%を保有している。同社とは2000年から、冷延鋼板の素材である熱延鋼板の供給と、冷延鋼板に関する技術供与で提携している。

2015年7月1日付で、現代製鉄と合併した。



</doc>
<doc id="2262431" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2262431" title="JFE条鋼">
JFE条鋼

JFE条鋼株式会社（ジェイエフイーじょうこう、英文社名 "JFE Bars & Shapes Corporation"）は、JFEスチール傘下の鉄鋼メーカー（電気炉メーカー）である。

スクラップ（鉄屑）を原料とし電気炉を用いて鉄鋼製品を製造する、電気炉メーカーと呼ばれる鉄鋼メーカーである。建築・機械等に使用される形鋼・平鋼、自動車部品や機械部品等に使用される棒鋼、鉄筋用の異形棒鋼、鉄線や鋼線に使用される線材などを製造する。豊平製造所（北海道札幌市）・鹿島製造所（茨城県神栖市）・東部製造所（埼玉県三郷市）・姫路製造所（兵庫県姫路市）・水島製造所（岡山県倉敷市）の5工場を持つ。

大手鉄鋼メーカーのJFEスチールが資本金の全額を出資する（JFEスチールの完全子会社）。JFEスチールの発足前は日本鋼管 (NKK) のグループ企業で、旧社名はエヌケーケー条鋼。東京証券取引所第一部（東証1部）に上場していた電気炉メーカートーア・スチールが1999年に解散したのに伴い、同社の事業を引き継いでいる。

2012年4月、同じくJFEスチールグループの電炉メーカーであるダイワスチール、東北スチール、豊平製鋼を吸収合併した。





</doc>
<doc id="2398178" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2398178" title="エブラズ・グループ">
エブラズ・グループ

エブラズ（、）は、ロシアを主な事業基盤とする大手鉄鋼メーカー。エブラズ plc社（、）を親会社とする企業グループの名称で、エヴラズ、エフラスなどとも表記される。現在、エブラズ plc社の本社所在地はイギリス・ロンドンにあるが、エブラズ全体の資産管理などをする中心的企業エブラズ・ホールディングLLC社はモスクワにある。

国際的な垂直統合型企業で、ロシアの他アメリカ合衆国、チェコ、イタリア、ウクライナなどに鉱山会社・製鉄所などをもつ。世界の15大鉄鋼企業のひとつに数えられる。

1992年に鉄鋼製品販売会社エブラズメタル（）として設立され、1995年にニジニ・タギル製鉄所を、1999年から2003年にかけてノヴォクズネツクにある二つの鉄鋼コンビナートを傘下に収めた。2004年12月31日、グループの親会社としてエブラズ・グループ S. A. 社が設立され、本社をルクセンブルクに置いた。2006年7月、ロマン・アブラモヴィッチの投資会社ミルハウス・キャピタルがエブラズ株の41％を取得した。2011年9月、本社をロンドンに移転し、親会社はエブラズ plc（）となった。

2006年11月、エブラズは米国の鉄鋼メーカー、オレゴン・スチール・ミルズを23億ドルで買収する見通しであることが明らかとなった。この買収取引は2007年に完了している。

2007年末、米国の圧延鋼メーカー、クレモント・スチールを5億6480万ドルで取得する契約を交わした。

2007年12月、ウクライナの鉱山冶金グループ『プリヴァト』（総帥イーホル・コロモイシキー）の鉄鋼関連資産を買収した。資産は、スハヤ・バルカ社株の99.25％、ペトロフスキー記念冶金工場株の95.57％、バグレイコークス社株の93.74％、ドニエプロコークス社株の98.65％、ドニエプロジェクジンスク・コークス化学工場の93.83％であり、南採鉱・選鉱コンビナートの株50％も売却された。売却金額は20億 - 22億ドルと言われ、その一部（10億ドル）が現金で、残りがエブラズ株でコロモイシキーに支払われた。

2008年2月、中国の鉄鋼会社、徳龍控股（デロンホールディングス）株の14億9000万ドル相当（出資比率51％分）の株式を取得する可能性があると発表した。

2009年12月末、エブラズの創設者の一人アレクサンドル・カトゥニンと投資家グループが、対外経済活動銀行（ヴネシュエコノムバンク、VEB）の関与の下、ウクライナの鉄鋼大手ドンバス工業連合株の50％＋2株を買収していたことが明らかとなった。ドンバス工業連合の支配株主となったカトゥニンら投資家グループがエブラズの意向に沿うように活動しているとの見方もある。

エブラズ社の株式は、2011年4月30日時点では Lanebrook Ltd が71.24％、 BNY (Nominees) Limited が28.76％保有している。オーナー企業である Lanebrook 保有株の一部（エブラズ株全体の1.63％）は、国際預託証書（Global Depositary Receipt、GDR）としてロンドン証券取引所で取引されている。このLanebrook 株は、取締役会議長アレクサンドル・アブラモフとCEOアレクサンドル・フロロフが両者併せて50％、残り50％を富豪ロマン・アブラモヴィッチが所有するミルハウス・キャピタル社が保有する。

2008年5月中旬の時点での、エブラズ・グループの大株主（間接的株主）は、ロマン・アブラモヴィッチ（36.44％）、アレクサンドル・アブラモフ（24.29％）、アレクサンドル・フロロフ（12.15％）、イーホル・コロモイシキー（イーゴリ・コロモイスキー、9.72％）となっている。

2011年のエブラズ・グループ取締役は以下の9名。

2008年12月、世界金融危機対策として対外経済銀行（、ヴネシュエコノムバンク）から18億ドルの融資を受けた後、アレクサンドル・アブラモフが取締役会議長に、アレクサンドル・フロロフが社長にそれぞれ就任した。

鉄鋼製品、鉄鉱石、石炭の生産・採掘を主な事業としており、製鉄所施設の3分の1はロシア国外にある。

主要な子会社製鉄所（、冶金コンビナート）及び製鋼所:
2011年2月、西シベリア冶金コンビナートとノヴォクズネツク製鉄所を近く合併する予定であることが発表された。

ロシア国内の他の子会社:
など。

エブラズ地域別売上高 （2010年）:

エブラズの粗鋼生産量は、2009年は1530万トン、2010年は1630万トンであった。売上高は、2008年は203億8000万ドルであったが、2009年は世界的な不況の影響から97億7200万ドルまで落ち込んだ。2010年は133億9400万ドルまで持ち直している。


</doc>
<doc id="265641" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=265641" title="旭テック">
旭テック

旭テック株式会社（あさひテック、 ）は、自動車や産業機械の部品などを製造する企業である。

かつては日本碍子系であったが、2003年にリップルウッド・ホールディングス（RHJインターナショナル）、2012年からユニゾン・キャピタル、2018年にトピー工業の傘下となった。

2007年に子会社化したメタルダインの経営破綻によって多額の損失を計上したため、遊休資産の売却に加え、事業の分割・譲渡とそれに伴う大幅な減資を行った。


アルミニウムの鋳造、鍛造品を主に手がける。



旭テックグループは、2018年6月1日現在、連結子会社3社で構成されている。

かつて旭テックの事業部門もしくは子会社であった企業の一覧。現在は旭テックとの資本関係はない。



</doc>
<doc id="2715010" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2715010" title="日新製鋼ホールディングス">
日新製鋼ホールディングス

日新製鋼ホールディングス株式会社（にっしんせいこうホールディングス、）は、高炉メーカー日新製鋼と鉄鋼メーカー日本金属工業を傘下に持つ持株会社であった企業。

2014年4月1日に3社が合併し、日新製鋼株式会社に社名変更した。以降については日新製鋼の項目を参照。

2004年よりステンレス事業で提携していた、高炉国内4位の日新製鋼とステンレス専業の日本金属工業が2012年10月1日に共同株式移転し、日新製鋼ホールディングスの傘下に入る形で設立された。株式移転比率は日新1.00に対し日金工0.56。

2014年4月1日、日新製鋼ホールディングスを存続会社として、日新製鋼と日本金属工業を吸収合併し、日新製鋼に社名変更した。


関連企業は日新製鋼#関連企業、日本金属工業#関連企業を参照。


</doc>
<doc id="281212" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=281212" title="ポスコ">
ポスコ

ポスコ（POSCO）は、大韓民国（韓国）最大の鉄鋼メーカー。

1973年、日韓基本条約に伴う対日請求権資金などによる資本導入で朴正煕大統領の肝いりで京釜高速道路と共に設立され、八幡製鐵と富士製鐵（後に新日本製鐵），日本鋼管の技術供与で急速に発展して、設立当時1人あたりの国民所得が200ドル程度だった韓国の経済発展に大きく貢献した。

かつては浦項総合製鉄（ポハンそうごうせいてつ）という社名だったが、2002年5月に英文社名の「Pohang Iron and Steel Company」から取った略称を正式社名とした。

1968年4月に浦項製鉄の建設に着工。しかし、1969年2月の建設途中に世界銀行やアメリカなどが「韓国はまだ時期尚早」だと資金撤回。朴泰俊会長は側近に「会社の清算計画」を準備しておくよう極秘の指示を出すなど計画破綻危機に陥る。しかし、1973年に日韓基本条約に伴う対日請求権資金などによる日本の資金5億ドル（無償3億ドル、有償2億ドル）の内、資金全体の23.9％の約1億1950万ドルを投入し、慶尚北道浦項市に国営の浦項総合製鉄所第一期設備を建設された。浦項製鉄所は韓国の基幹産業を軽工業から重化学工業へ転換させた。また、この際に八幡製鐵及び富士製鐵（両社は1970年に合併し新日本製鐵となった後、現在は新日鐵住金）と日本鋼管（現・JFEスチール）の3社からの技術導入を受けた（後述）。技術導入後、ベトナム戦争への参戦を契機とした急激な経済成長の中で、日本の援助により3回に亘る拡張事業の末、1983年、粗鋼生産能力910万トン規模の浦項製鉄所を完成させた。

1985年からは全羅南道光陽市に最新鋭の製鉄所である光陽製鉄所第一期設備着工。1992年には、四半世紀に亘る製鉄所建設の総合竣工。現在は光陽の製鉄所が主要拠点になっている。

2000年に完全民営化され、2002年に現在の「ポスコ」に社名を改めた。

2005年11月22日には東京証券取引所第一部に上場した（証券コード：5412）。日本の株式市場に上場するのは韓国企業で初めてであったが、2015年に系列会社の赤字の影響により、創設以来初の赤字に陥り、同年12月14日に上場廃止した。

浦項総合製鉄第1期工事（1973年）の総額は外国資本約1億6800万ドル、韓国国内資産463億3000万ウォンにのぼり、外国資本が約60パーセントを占めた。国際協力銀行の文書によると、外国資本の内訳は次の通り。

新日鉄住金が、ポスコなどを相手取り高級鋼板の製造技術を不正に取得したとして損害賠償の支払いなどを求めた訴訟である。

ポスコの製鉄技術は2004年頃から急激に向上し、新日本製鐵の高品位製品のシェアを奪っていったが、これは1990年代に新日鐵を退職した技術者が、新日鐵が数十年と数百億円をかけて開発した門外不出の「方向性電磁鋼板」の技術をポスコに流出させたことが関連したとされる。

2012年5月に新日鐵は、ポスコと新日鐵の元技術者らを、不正競争防止法の「営業秘密の不正取得行為」にあたるとして、1000億円の損害賠償と高性能鋼板の製造・販売差し止めを求めて、東京地裁に提訴した。この裁判において、ポスコ本社の社長の意思決定により日本から機密情報が盗用されており、同社東京研究所の実態については、「研究所とは名ばかりで実験設備は何もなく、もっぱら日本の鉄鋼メーカーの情報を収集し韓国の本社に送っていた」とする同社元社員の陳述書を、新日鐵住金（提訴後に合併により社名変更）が提出した。

2015年9月30日、ポスコから300億円の支払いを受けることで和解したと発表した。これに伴い両社は日本と韓国、アメリカで起こした訴訟3件を取り下げた。元従業員らに対する訴訟については継続し、元従業員らが罪を認め謝罪を行い、解決金を支払うことで和解し、2017年3月27日付で訴訟を取り下げ終結した。

ニューヨーク証券取引所、ロンドン証券取引所、韓国取引所に上場している。新日鉄住金とは、互いの株を持ち合っている。

2016年5月16日、新日鉄住金が保有するポスコの株式の約3分の1を売却すると発表した。保有する約439万株のうち150万株を売却する。ポスコへの出資比率は5.04％から3.32％に下がる。直近のポスコの株価で計算すると300億円規模になるという。

子会社としては韓国最大のシステムインテグレータ会社のポスデータ（2010年、POSCONと合併しPOSCO ICTに社名変更）や建設会社などを抱える。2002年SKテレコムに吸収合併された、新世紀通信という携帯電話事業者の筆頭株主だった。出資する財団で浦項工科大学校や光陽製鉄高校などの学校を運営している。スポーツではKリーグの浦項スティーラース、全南ドラゴンズのメインスポンサーになっている。

自動車用鋼板分野では、1982年にヒュンダイの「ポニー」用に納品を始め、1994年からはホンダ、日産、スズキなど日本の自動車メーカーに輸出した。

2000年代に入ってGM、フォルクスワーゲン、FCA、シトロエン、ダイムラー・クライスラー（現ダイムラー並びにFCA US）など世界主要13社の自動車メーカーに納品している。

世界で最も厳しい品質基準を持つといわれるトヨタには、日本の代表的な鉄鋼メーカーである新日鐵と関係が深いことを理由に納品を断られてきたが、数十回という交渉の末に2005年から輸出が開始された。




</doc>
<doc id="286404" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=286404" title="八幡製鐵">
八幡製鐵

八幡製鐵株式會社（やわたせいてつ、英文社名 "Yawata Iron & Steel Co., Ltd."）は、日本の大手鉄鋼メーカー新日鐵住金のかつての商号（会社名）である。

1950年（昭和25年）に日本製鐵（日鉄）の後継会社として発足してから、1970年（昭和45年）に富士製鐵と合併して新日本製鐵（新日鉄：現・新日鐵住金）に商号を変更するまで、八幡製鐵を商号とした。この項目では、新日鐵住金が八幡製鐵という商号であったこの20年間について記述する。

前身の日本製鐵（日鉄）は財閥解体の対象となり、過度経済力集中排除法（集排法）の適用を受けて1950年（昭和25年）4月に解体された。日鉄解体に伴って発足した後継会社の一つがこの八幡製鐵である。日鉄の鉄鋼部門を引き継いだ高炉メーカーで、粗鋼生産量は日本国内トップで、同じく日鉄の後継会社である富士製鐵と並ぶ大手高炉メーカーであった。

製鉄所は日鉄から継承した伝統のある八幡と、八幡製鐵発足後に建設した光・堺・君津の4か所で、光を除き銑鋼一貫製鉄所である。これらの製鉄所やその他の工場を拠点に展開する鋼材の製造・販売を主力の事業とした。鉄鋼業の指標となる粗鋼の生産量は発足当初は約150万トン（1950年度実績）であったが、度重なる設備の拡張で1969年度には約11倍の1600万トンに達した。事業はこれらの鉄鋼の製造のほかにも、橋梁・配管工事や建築物の建設、製鉄関連設備の製作も行っていた。

1968年（昭和43年）に、富士製鐵との合併を発表。合併によって巨大高炉メーカーが発足するため公正取引委員会による反対もあったが、2年後の1970年（昭和45年）3月に富士製鐵と合併、新日本製鐵（新日鉄）として発足した。この合併では、手続上は八幡製鐵が存続会社となって新日鉄に社名を変更し、富士製鐵は解散したという形を採っている。

1950年（昭和25年）4月1日、日本製鐵（日鉄）の解体に伴って、富士製鐵・日鐵汽船（現・NSユナイテッド海運）・播磨耐火煉瓦（現・黒崎播磨）の後継会社3社とともに八幡製鐵は発足した。

前身の日鉄は、1934年（昭和9年）に官営八幡製鐵所を中心に官民の製鉄業者を合同（＝製鉄合同）して発足した企業である。法律で規定された国策会社で、日本の鉄鋼生産量の大部分を生産する巨大企業であったが、その規模ゆえに太平洋戦争後の占領下で財閥解体の対象となり、過度経済力集中排除法（集排法）の適用を受けた。1948年（昭和23年）12月に解体が決定、その1年半後に日鉄解体が実施され、八幡製鐵と上記企業の計4社が発足した。富士製鐵が4工場を継承したのに対し、八幡製鐵は八幡製鐵所のみを継承した。

発足時の八幡製鐵は、銑鉄生産能力が富士製鐵に次ぐ日本国内第2位、粗鋼・鋼材の生産能力が国内第1位であった。八幡製鐵所は旧日鉄の中核をなす製鉄所で、戦前から「鋼材のデパート」呼ばれ、厚板・熱延/冷延薄板・ブリキ・珪素鋼板・形鋼・軌条など多品種の生産設備を持っていた。その一方で設備の改善が遅れていたため、八幡製鐵発足時には明治時代からの工場が残っているなど老朽化が進んでいた。

八幡製鐵はまず、設備の近代化を中心に企業活動を始めた。その最初の計画が「第1次合理化」計画である。

第1次合理化は、1951年度（昭和26年度）を初年度とする計画として策定された。内容は主に、アメリカなどの技術先進国からの技術導入による設備の近代化である。1957年度（昭和32年度）までに、八幡製鐵所ではアメリカ式製鋼法の導入、転炉の新設、珪素鋼板の技術改良、連続式圧延機（ストリップ・ミル、太平洋戦争勃発直前に日鉄が購入）の操業技術の導入、厚板工場の統合などがあり、溶融/電気亜鉛めっき鋼板や電気ブリキ（従来は熱漬ブリキ）が外国からの技術導入により生産が開始された。1955年（昭和30年）には、老朽化した八幡製鐵所の線材工場を置き換えるため新たに光製鐵所が建設され、ここに西ドイツから輸入した線材圧延設備を新設した。

工事はおおむね1955年度（昭和30年度）までに終了し、1957年度までに計画されたすべての工事が完成した。粗鋼生産量は、1950年度は146万トンであったが、1955年度には236万トンに増加した。

第1次合理化に続いて、1956年度（昭和31年度）からの計画として「第2次合理化」が実施された。当初は1960年度（昭和35年度）までの計画であったが、後に1962年度（昭和37年度）までに変更された。第1次合理化が設備の改善を中心としたのに対し、第2次合理化では生産の拡大を中心とした。

計画の中心は、八幡製鐵所の戸畑地区における銑鋼一貫設備の建設である。1959年（昭和34年）に高炉が完成、加えて転炉も新設されて、戸畑地区はそれまでの鋼板工場から銑鋼一貫工場へと変化した。光製鐵所には1959年から翌1960年にかけて、ステンレス鋼を中心とする特殊鋼を生産するための電気炉と会社初の連続鋳造機が新設され、異形形鋼・異形鋼管を生産するためのユージンセジェルネ式熱間押出設備が新設された。

鉄鋼の主要消費地の一つである関西地方への進出を狙って堺製鐵所の建設を決定。第2次合理化の一環として高炉に先駆けて1961年（昭和36年）にH形鋼工場が設置された。東海地方での銑鋼一貫設備建設も計画したが断念し、冷延鋼板の調質拠点（名古屋工場）のみを設置した。また、化学部門の合理化を進めるため、化学部門を切り離して1956年に八幡化学工業（現・日鉄ケミカル&マテリアル）を設立した。

計画された工事はおおむね1960年度に終了し、同年度の粗鋼生産量は520万トンに増加した。

第2次合理化に続いて1960年度から、1965年度（昭和40年度）の粗鋼生産量908万トンを目標とする「第3次合理化」が進められた。主な内容は、堺製鐵所の建設と八幡製鐵所戸畑地区における高炉の増設である。堺製鐵所は1965年（昭和40年）に高炉が完成し、八幡・戸畑に続く3つ目の銑鋼一貫製鉄所となった。また、採算性が悪い光製鐵所にはステンレス冷延鋼板の製造設備が新設され、採算性向上が図られた。1962年（昭和37年）の不況と1965年の不況の影響で減産が行われたため工事が遅れたものもあるが、おおむね1965年度には終了した。1965年度の粗鋼生産量は775万トンとなり、目標に達していない。

合理化の一方、事業の多角化が進んだ。それまで社内需要を賄っていた工作部門を「工作本部」として1963年（昭和38年）に発足させ、製鉄所に関する機械の外販を開始した。海外での技術協力を開始したのもこのころで、複数のメーカーが参加して1960年代前半に操業を開始したブラジル・ウジミナスのプロジェクトに続いて、1965年にはマレーシアの現地資本と合弁でマラヤワタ・スチール (Marayawata Steel)を設立し、海外への技術協力を本格化させた。

日本企業として本格的な市場調査・需要予測の体制を整え始めた先駆けとなったのもこの時期である。1959年10月には社内に市場調査部が設置され、1961年より本格的な需要予測の公表を開始。大口顧客への聞き取り調査をメインとした本格的な短期の需要予測を行ったのは同社が日本初であるという。この需要予測で従来とは比較にならないほどの高い需要が見込まれたことが、その後の同社の合理化計画に大きな影響を及ぼしている（新日鐵住金君津製鐵所#設立までの背景も参照）。

第3次合理化終了後も、引き続き設備の合理化が行われている。そのメインは君津製鐵所の建設と八幡製鐵所の更新である。君津製鐵所は鉄鋼の大消費地東京を控える関東地方にあり、年間粗鋼生産量500万トンの大規模製鉄所を目指して建設が進んだ。当初は名古屋工場と同じく冷延鋼板の調質工場として操業を開始したが、1968年（昭和43年）に高炉が完成、それに前後してその他の工場も操業を開始し銑鋼一貫体制が完成した。この結果、新日鉄発足直前の1969年度の粗鋼生産量は1626万トンに増加している。君津建設の一方で1969年（昭和44年）に、八幡製鐵所の改造計画が発表された。主な内容は、高炉・製鋼部門の八幡から戸畑への集約と生産性工場である。一部に着手したのち、新日鉄発足を迎えた。

事業の多角化が推進され、鉄骨建築物の工事や配管・橋梁などの土木工事にも本格的に進出した。また、鋼管部門の強化のため1968年（昭和43年）、長らくグループ企業であった八幡鋼管を合併した。

八幡鋼管の合併の直後にあたる1968年（昭和43年）4月、八幡製鐵と富士製鐵の合併を発表した。日本の鉄鋼業界が成熟段階に入ったことによる需要の伸びの鈍化への対応、資本の集約による過剰な生産の調節、ヨーロッパ諸国における鉄鋼業の再編に対抗しうる国際競争力の確立などの事項を合併の理由としている。これに対し公正取引委員会（公取委）は独占禁止法（独禁法）に違反す疑いがあるとし、翌1969年（昭和44年）5月合併否認の勧告を行った。独禁法に違反するとされたのは、八幡製鐵側では鋼矢板・鉄道用軌条・ブリキ・鋳物用銑鉄の分野である。同年10月八幡製鐵は違反の排除計画を公取委に提出、その結果公取委は八幡製鐵と富士製鐵の合併を認めるにいたった。その後、鋼矢板・軌条は日本鋼管への製造技術の提供、ブリキは保有する東洋鋼鈑株式の東洋製罐・日本鋼管への譲渡、鋳物用銑鉄は神戸製鋼所への製造設備の譲渡と製造技術の提供を行い、独禁法違反を回避した。

1970年（昭和45年）3月31日、八幡製鐵と富士製鐵は合併し、富士製鐵は解散、存続会社となった八幡製鐵が社名を変更して新日鉄が発足した。


主力の事業は、鉄鋼の製造・販売を主力とする鉄鋼事業である。以下に示す工場を拠点とした（括弧内には所在地を示した）。


日鉄から継承したのは八幡のみ。光は1955年（昭和30年）に、堺は1961年（昭和36年）に、君津は1965年（昭和40年）にそれぞれ発足した。東京製造所は1968年（昭和43年）の八幡鋼管の吸収合併に伴い設置された。名古屋工場は1961年に設置されたが、新日鉄発足後まもなく閉鎖され、これのみ現存しない。高炉を持つ「銑鋼一貫製鉄所」は八幡・堺・君津の3工場である。

工場によって製品は異なるが、名古屋を除く5工場で鋼板（厚板・熱延薄板・冷延薄板・めっき鋼板など）や条鋼（棒鋼・線材・形鋼・鋼矢板・軌条など）、鋼管、特殊鋼の珪素鋼板、ステンレス鋼鋼材などの鋼材を生産した。また、鋳物用の銑鉄の生産も行っていた。なお、名古屋工場は冷延薄板に調質圧延を行うための工場である。

研究拠点の研究所（東京研究所）は、神奈川県川崎市井田に置かれた。

1963年（昭和38年）に建設業法に基づく登録を行い、建設業者となった。開発した鋼製建築材料や工法を市場に定着させ、拡大させることを目的とした。

1963年にまず橋梁工事を受注。その後水道などの配管工事、海底配管工事、シーバースなど海洋構造物の製作などに進出した。1964年（昭和39年）ごろからはビルや工場建物などの鉄骨建築物の工事受注が本格化した。

1969年（昭和44年）7月に事業を推進する「鉄構事業部」が設置され、全国的な工事施工体制が整えられた。また同年9月、北九州市若松区に大型構造物の加工基地として響灘工事事務所（後の日鉄トピーブリッジ若松工場）が新設された。

官営製鉄所時代から八幡製鐵所には機械などの製作を行う工作部門が付属していたが、1963年（昭和38年）10月より鉄鋼部門より独立して「工作本部」が発足、社内だけではなく社外の設備工事も行うようになった。設計・製作する設備は、転炉設備や圧延設備などの製鉄プラントである。八幡や堺を拠点とした。

発足当初は八幡製鐵所においてコークスを製造する際に発生するコールタールやコークス炉ガスなどを原料とする石炭化学事業を展開していた。製品は硫酸アンモニウム・ベンゼン・ピッチなど。

1956年（昭和31年）に八幡化学工業（現・日鉄ケミカル&マテリアル）を設立し、同社に全化学製品の販売と戸畑地区での生産を移管した。八幡地区での生産は設備の更新が実施され次第順次八幡化学工業に移管され、1960年（昭和35年）4月までに化学部門の全設備が八幡製鐵から切り離された。

八幡製発足時の八幡製鐵所には、炉材となる耐火煉瓦を自給する炉材工場があった。しかし、1956年（昭和31年）10月に系列の黒崎窯業（現・黒崎播磨）に譲渡された。

また、八幡では高炉から産出されるスラグを有効活用して高炉セメントが生産されていたが、化学事業と同様に1956年に八幡化学工業に移管された。

八幡製鐵のトップは「社長」で、20年間で以下の4人がこの役職を務めた。

初代社長の三鬼は日鉄の6代目社長、2代目社長の渡辺は日鉄の5代目社長を務めていた。4代目社長の稲山は、新日鉄発足後の1973年まで社長を務めている。

「会長」に就任したのは、3代目社長小島のみである。1962年に社長から異動し、1967年5月29日に退任した。

前身の日鐡は解体の過程で持ち株をすべて手放していたため、八幡製鐵発足時に日鉄から継承した他社の株式は皆無であった。また後継会社も日鐡と同様に「制限会社」に指定されたため、しばらくは他社の株式は保有できないままでいた。日鐡の制限会社の指定が解除されたのは1951年（昭和26年）4月で、それ以降八幡製鐵は製品の需要家や原料の取り引きのある会社、関連事業を展開する会社などに出資し、企業グループを形成した。

主な出資企業は以下のとおりである。

資本関係や製品供給関係のあった高炉メーカー・平炉メーカー・電気炉メーカー・特殊鋼メーカーを挙げた。出資比率はおおむね10%台以下である。


八幡製鐵の鋼材を使用し加工品を製造したメーカーで、主な出資比率が20%以上の企業を挙げる。


製鉄所に電力を供給するために電力会社（一般電気事業者）と共同で設立した会社は以下のとおり。









</doc>
<doc id="2911924" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2911924" title="大和重工">
大和重工

大和重工株式会社（だいわじゅうこう）は、広島県広島市安佐北区可部に本社をおく鋳造メーカー。

1831年（天保2年）創業。創業地の可部は鋳物産業（可部鋳物）が盛んで、戦前には日本国内の8割の五右衛門風呂を製造していた。

大和重工は、明治初期より五右衛門風呂の製造を開始、現在でも吉田工場で製造している。日本国内では唯一、五右衛門風呂の製造を継続しており、最盛期で月間1万本製造し、2012年時点でも月間50本製造している。

五右衛門風呂の技術を活かし、日本国内での鋳物ホーローバスのシェアはトップになっている。






</doc>
<doc id="3076020" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3076020" title="エンビプロ・ホールディングス">
エンビプロ・ホールディングス

株式会社エンビプロ・ホールディングス（）は、静岡県富士宮市に本社を置く日本の鉄鋼業の持株会社である。

建築廃材等を収集・分別し販売するリサイクル産業が主軸である。他、中古車輸出などを行う。





</doc>
<doc id="309201" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=309201" title="新日鐵住金ステンレス">
新日鐵住金ステンレス

日鉄ステンレス株式会社（にってつステンレス、英文社名 "Nippon Steel Stainless Steel Corporation"）は、日本のステンレス鋼メーカーである。旧新日本製鐵・旧住友金属工業両社のステンレス鋼部門が統合し2003年（平成15年）に設立された。略称は「NSSC」。旧社名は新日鐵住金ステンレス。

大手高炉メーカーである新日鐵住金が出資するステンレス鋼メーカーである。2003年に旧新日本製鐵・旧住友金属工業両社のステンレス鋼部門を会社分割（共同新設分割）により統合して発足した。事業領域は、ステンレス鋼の厚板・薄板・棒鋼・線材の製造および販売である。ステンレス鋼管については事業統合されず、両親会社が引き続き製造を行っている。

本社は東京都千代田区鉄鋼ビルディングに入居。2017年4月以前は大手町二丁目にある朝日生命大手町ビルに入居していた。支店は大阪市・名古屋市・福岡市・広島市・新潟市の5か所に配置され、タイのバンコクと中国広州市にも事務所を構える。

製造拠点は、旧新日本製鐵光製鐵所より分離され電気炉をもつ日本製鉄大分製鉄所光地区に隣接する光製造所（山口県光市）、日本製鉄八幡製鉄所構内にある八幡製造所（北九州市八幡東区）、新日鐵住金鹿島製鐵所に隣接する鹿島製造所（茨城県鹿嶋市）の3か所。製造所により製品が異なり、光製造所では棒鋼・線材やニッケル系薄板、鹿島製造所ではクロム系薄板、八幡製造所では厚板を製造する。また、新日鉄八幡製鐵所の設備も一部工程で使用しており、クロム系タンデム圧延薄板がここで製造されている。

NSSCは、2003年（平成15年）10月1日に発足した。事業統合の目的は、新日鉄・住友金属両社のステンレス事業の構造的な収益体質強化、とされる。

統合にあわせて実施された施策の一つに生産拠点の集約がある。会社発足時点では、八幡・鹿島の両製造所で厚板とタンデム圧延冷延材を、光・鹿島の両製造所でニッケル系・クロム系双方の冷延材を製造していた。この製造体制から、2004年（平成16年）4月より厚板製造を八幡に集約、同年7月よりニッケル系冷延材製造を光に、クロム系冷延材製造を鹿島に、タンデム圧延冷延材を八幡にそれぞれ集約し、生産性の向上を図った。

また会社発足にあわせて、住友金属が出資する日本ステンレス商事株式会社（現・NSステンレス）と、新日鉄が出資するコイルセンター事業者2社がNSSCの傘下になった。

2019年4月に親会社の新日鐵住金が日本製鉄の社名変更に伴い、当社も日鉄ステンレスに社名変更予定。また同時に日新製鋼のステンレス鋼板事業と新日鐵住金の特殊ステンレス鋼板事業の一部を当社が継承される予定。





</doc>
<doc id="3377066" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3377066" title="佐藤ホールディングス">
佐藤ホールディングス

株式会社佐藤ホールディングス（さとうホールディングス、"SATO HOLDINGS"）は、宮城県仙台市青葉区に本社を置く、建築資材の製造・販売をおこなう企業である。「佐藤製線（SATO SEISEN）」として知られている。佐藤製線グループ10社の純粋持株会社である。事業会社の株式会社佐藤製線所は、東北地方最大の線材二次製品メーカーであり、佐藤製線販売株式会社は、中堅規模の建築資材商社である。三井物産との関係が深い。

事業の本拠地は、宮城県亘理郡亘理町にある。

佐藤製線グループは、1946年11月、宮城県亘理郡亘理町に佐藤金治・康一父子によって創業した佐藤製釘所を起源とする。東北大学金属材料研究所の研究員であった康一が、研究所長の勧めで製釘機2台を購入したのが創業の動機であったという。1950年2月には改組して、株式会社佐藤製線所を設立した。当時の従業員はたったの6名であった。

戦後復興や、高度経済成長の時代背景もあり、社業は拡大し、東北地方の同業者を次々に買収し、東北地方最大の線材二次製品メーカーに躍進した。

1961年9月30日、営業部門を佐藤製線販売株式会社として分離したが、自社製品の販売のみならず、他社製品の販売を含め、多様な建築資材の卸売を通じて、中堅クラスの建築資材の総合商社として発展する。

2008年5月、佐藤製線販売を会社分割し、株式会社佐藤ホールディングスを設立し、持株会社制に移行した。

堅実な経営と、誠実な営業姿勢から、東北地方の建設業界の評価が高い。利益も従業員に還元する方針をとっており、そのために株式の非公開を貫いている。





</doc>
<doc id="3387975" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3387975" title="プロスチール">
プロスチール

株式会社プロスチール（）は、愛知県名古屋市緑区に本社を置く、特殊鋼とステンレス鋼を取り扱う豊田通商とメタルワンによる合弁企業。







</doc>
<doc id="346847" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=346847" title="日立金属">
日立金属

日立金属株式会社（ひたちきんぞく、"Hitachi Metals, Ltd."）は、日本の鉄鋼メーカー。

1956年（昭和31年）4月に日立製作所が全額出資して日立グループの鉄鋼業・金属部門を統合分立させた会社である。2013年（平成25年）7月、同じく1956年に日立製作所から電線部門を分離して設立された日立電線株式会社を吸収合併したため、日立グループで日立製作所に次ぐ規模となった。

委員会設置会社。三水会及びみどり会の会員企業であり三和グループに属している。

主力製品は刃物、金型に用いられる先端固体材料の高級工具鋼（YSSヤスキハガネ）、その他電子製品で使用されるインバー合金等の高級金属製品、高級自動車部材、磁性材料、鉄鋼用ロール配管製品、電子部品などを擁する特殊鋼・エコ製品を核とした総合素材メーカーである。2013年（平成25年）には旧・日立電線の製品である鉄道車両用電線・ケーブルや医療機器用電線、自動電装用部品、ブレーキホースなども製品群に加わった。

売上高鉄鋼メーカー第4位、時価総額第3位、高性能鉄鋼材料に特化している。特殊鋼、マレブル鋳鉄、ダクタイル鋳鉄、磁性材料の開発、製造に関し最も古い歴史を持つ、伝統と最先端技術の調和の取れた融合体となっている。永久磁石では最も強力とされているネオジム磁石は、日立金属の佐川眞人らによって開発された（開発は旧住友特殊金属在職時）。メセナの一環として、日本美術刀剣保存協会が行う玉鋼（マルテンサイト化する日本刀の素材）製造法たたら吹きの支援も行っている。

経済産業省と東京証券取引所が選ぶ女性活躍を推進している企業「なでしこ銘柄」に選定されている。


旧日立電線の沿革は日立電線を参照。

分野は、インフラ、自動車、エレクトロニクス、IT、半導体、環境エネルギー、鉄鋼、宇宙航空機、建機、工機、建築、医療用の材料及び部品で多角的な経営であるが、コア技術は鉄周辺の合金および製鋼・鍛造・熱処理などを主体とした製造技術と代表トライボロジー材料である工具鋼やそれより発展した磁性材料、電子部品、非鉄金属や無機/有機材料の鋳造、塑性加工、粉末冶金・射出成形品などの新素材および部品製造というまとまりがある。株式市場では鉄鋼部門に属するが、研究開発型企業を志向しているところも特徴的であり、Materials Magicをコーポレートブランドとして掲げている。鉄鋼メーカーであっても鉄鋼大手のような高炉を用いて製鉄をすることはなく、とくに鉄鋼材料においても最も合金設計が精密な高級特殊鋼分野に特化している。

また、グローバル化展開も他の特殊鋼メーカーより先んじた体制を2004年（平成16年）の傘下商社の再編により構築している。
ひょうたん印の継手は1910年（明治43年）、戸畑鋳物の時代からのブランドであり、上下水道、ガス等の配管で目にすることが多い。また特殊鋼の商標としてはYSSヤスキハガネの商標を持ち、工具鋼、刃物鋼から金型用鋼に至る丈夫な鋼材として評価を得ている（身近なところでは、日立製のシェーバーの刃に使用されている）。

加えて、2013年（平成25年）7月に加わった電線材料事業（旧・日立電線の事業）は、導体・高分子・接合技術をコア技術として産業用電線、医療用電線、自動車電装部品を中心に成長を図っている


以下の他に国内子会社、海外生産拠点を多数擁している。


ほか




</doc>
<doc id="3486730" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3486730" title="川金ホールディングス">
川金ホールディングス

株式会社川金ホールディングス（かわきんホールディングス）は、2008年10月1日に設立された川金ホールディングスグループの持株会社。東証2部上場企業。前身は川口金属工業（東証2部 5608、1961年上場）。

鋳物の街として知られる川口市を代表する鋳造会社の川口金属工業が2008年に60周年を契機にグループ持株会社として設立した。素形材事業、土木建築機材事業、産業機械事業などの分野において事業展開を行っている。

2016年10月、東理ホールディングスの子会社で、アルミダイカストの先進メーカーとして知られる東京理化工業所（現在の川金ダイカスト工業）の株式を東理ホールディングスより取得し、子会社化した。川金ホールディングスでは、東京理化工業所の取り扱うアルミダイカストを製品ラインナップに加えることにより、提供できる材質や形状をさらに拡充させることで、より包括的な受注活動を目指していくとしている。

当社の主幹事証券会社はSMBC日興証券、副幹事証券会社は東海東京証券が、株主名簿管理人は三井住友信託銀行がつとめている。メインバンクにはみずほ銀行を、その他の主な取引銀行には三井住友銀行、埼玉りそな銀行及び三菱UFJ銀行が選ばれている。






</doc>
<doc id="383087" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=383087" title="大同特殊鋼">
大同特殊鋼

大同特殊鋼株式会社（だいどうとくしゅこう、）は、愛知県名古屋市東区に本社を置く大手特殊鋼メーカーである。

事業は、特殊鋼鋼材、機能材料・磁性材料、自動車部品・産業機械部品、エンジニアリング、流通・サービスの5部門に分かれている。主力の特殊鋼は構造用鋼、軸受鋼、ステンレス鋼、チタン合金などを製造している。

航空機エンジン用シャフトでは世界シェア30%、携帯電話・ハードディスクドライブ (HDD) モーター用磁石は子会社のダイドー電子で生産し携帯電話用世界シェア35%、HDD用世界シェア50%以上、自動車用ターボチャージャー部品など、様々な製品で高シェアを確保している。

1950年（昭和25年）の事業再開当初は普通鋼の生産が中心であったが数年後に特殊鋼に特化した。1970年代の石油危機後は赤字に転落。1976年（昭和51年）に3社合併により大同特殊鋼となった。

2006年12月にはブラジル ゲルダウグループ ピラティニ社との技術提携強化、2007年1月にはアメリカのベアリング・特殊鋼メーカーのティムケンと特殊鋼生産に関する業務提携を発表した。

企業グループとしてはかつては日本興業銀行グループに属していたが、日本興業銀行がみずほフィナンシャルグループに編成される前後から資本関係としては密な関係ではなくなってきている。筆頭株主は新日鐵住金であるが、資本関係以外はあまり親密な取引関係はない。

社名「大同」は、戦前の五大電力業者の一つで、福澤桃介が設立し木曽川水系に水力発電所を多く保有していた大同電力（戦時統合で日本発送電を経て関西電力に統合）の電気製鋼事業部門が分離して設立されたことによる。

名古屋市南区大同町の地名は、同社（星崎工場）に由来する。





大同特殊鋼の企業スポーツは剣道部、ハンドボール部の専門部に始まり、バレーボール部、サッカー部、バドミントン部、ラグビー部、陸上競技部、ボウリング部などの準専門部も数多く活動している。

過去には全日本実業団大会で準優勝を果たすなどの古豪である。
近年、中部地区実業団ではトップクラスであるものの、優勝からは遠ざかっている。
一方、女子剣道部を発足し急成長を見せており、2016年に開催された第19回全日本実業団女子剣道大会において準優勝を納めた。

男子ハンドボールチームのフェニックスは、1973年（昭和48年）から3年連続で全日本実業団、国民体育大会、全日本総合、全日本選抜（NHK杯）の4冠を達成するなど、国内トップクラスの強豪チームである。獲得した全国タイトルは計63回（日本リーグ18回・全日本総合14回・全日本選抜3回・全日本実業団15回・全日本社会人2回・国体11回）で、全国社会人チーム中最多である。（2016年12月時点）

大同特殊鋼レッドスターはVリーグのチャレンジリーグに所属している。






括弧内は所在地の国名。

渋川工場で排出した、六価クロムなどの有害物質を含んだスラグを、業者に不正に販売していた疑いが浮上し、群馬県は2014年1月27日に、廃棄物処理法違反容疑で同工場に対する立入検査を実施した。産廃扱いを免れる目的だったと指摘されている。2014年8月までに渋川市、独立行政法人水資源機構、国土交通省関東地方整備局が道路工事等について砕石と直下の土壌を調査した結果、基準値を超えるフッ素と六価クロムが検出されたことが発表された。2015年9月11日には群馬県警が強制捜査を行い、2016年4月26日には大同特殊鋼と同社の役員、子会社の大同エコメットと同社の役員らが、廃棄物処理法違反容疑で書類送検されている。




</doc>
<doc id="3850467" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3850467" title="Schnitzer Steel Industries">
Schnitzer Steel Industries

Schnitzer Steel Industries, Inc.は鉄鋼業と金属スクラップのリサイクル業を営む企業であり、オレゴン州ポートランドに本社を置いている。

自動車・金属リサイクル部門は、自動車の斜体や家電製品、工業用機械、製造工程で発生するスクラップ、
橋梁や建物、その他の公共建築物の建設や解体に伴って発生する廃棄物を回収し、
リサイクルしている。
「Pick-n-Pull」と言うブランドで運営する52店舗で回収を行っている。
2016年度の自動車・金属リサイクル部門のリサイクルの実績は、鉄スクラップについて3.3百万トン、
非鉄金属スクラップについて510百万ポンドであった。

2016年には、リサイクルされた金属は24カ国の顧客に売却された。

鉄鋼部門は、異形鉄筋や鉄線、コイル鉄筋、条鋼などの鉄鋼製品をほぼ100%
自動車・金属リサイクル部門でリサイクルされた鉄で製造している。
2016年度には、鉄鋼部門は488,000ショートトンの鉄鋼製品を販売した。

1906年に、ロシアからの移民であったSam Schnitzerが個人商店の金属スクラップリサイクル業者として
操業した。

1946年に、法人化した。

1947年から1950年の間に、創業者の息子であるHarold Schnizerが入社した。

1993年に、新規株式公開により上場した。

2003年1月に、Pick-n-Pullを買収した。

2005年10月に、GreenLeaf Auto Recyclersを買収したが、2009年に売却した。

2005年10月に、アメリカ合衆国南東部に10拠点を持つ金属リサイクル業者であるRegional Recyclingを買収した。

2006年に、Advanced Recyclingを買収した。

2007年12月に、アメリカ証券取引委員会は、元会長兼CEOのRobert Philipを
中国の製鉄所に関する取引における連邦海外腐敗防止法における贈賄禁止規定違反により罰金を課した。

2008年11月に、Tamara LundgrenがCEOに、John Carterが会長に就任した。

2010年1月に、Schnitzer家が持株を売却し、20%以下の持分となった。

2010年4月に、モンタナ州ビリングスのリサイクル業者である
Golden Recycling & Salvageを買収した。

2011年にマサチューセッツ州アトルボロのState Line Scrap Co.を買収した。

2013年に、本社をオレゴン州ポートランドに移転した。

2015年に、自動車部品部門と金属リサイクル部門を統合し、自動車・金属リサイクル部門(AMR)とした。


</doc>
<doc id="3893802" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3893802" title="三菱製鋼室蘭特殊鋼">
三菱製鋼室蘭特殊鋼

三菱製鋼室蘭特殊鋼株式会社（みつびしせいこうむろらんとくしゅこう）は、三菱製鋼の子会社で、北海道室蘭市に拠点を持つ製鋼会社。

設備増強が困難な東京製作所(東京都江東区)の移転先を探していた三菱製鋼と、高炉休止などに伴い遊休設備や余剰人員対策に悩んでいた新日本製鐵との利害が一致する形で設立。大手鉄鋼各社の高炉休止による遊休資産活用法として、同業他社の大規模工場を移転するやり方は初めて。

高炉を含めた製銑工程を、新日鐵から分離し設立された北海製鉄は、新日鐵住金が資本金の80%を出資し、残りの20%を三菱製鋼が出資する。



</doc>
<doc id="46062" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=46062" title="新日本製鐵">
新日本製鐵

新日本製鐵株式會社（しんにっぽんせいてつ、）は、日本の大手鉄鋼メーカー（高炉メーカー）である新日鐵住金株式会社の旧商号。2012年（平成24年）10月1日、同じく日本の鉄鋼メーカーである住友金属工業（住金）と合併し、「新日鐵住金」に商号変更した。

統合前、2010年の粗鋼生産量において日本国内では首位、世界では第5位の規模を持っていた。1970年（昭和45年）に、日本製鐵（日鉄）を前身とする八幡製鐵・富士製鐵が合併して発足した。この時点で、日立製作所を抜いて売上日本最大のメーカーとなり、1980年代にトヨタ自動車に抜かれるまで、長年その位置を占め続けた。

略称は、「新日鉄」（あるいは旧字体の「新日鐵」）や英文社名に由来する「NSC」など。

官営八幡製鐵所を中心に複数の製鉄業者が合同して1934年（昭和9年）に発足した日本製鐵株式會社（日鉄）が前身である。日鉄は太平洋戦争後の過度経済力集中排除法により4社に分割される（財閥解体）が、このうち八幡製鐵株式會社と富士製鐵株式會社という鉄鋼メーカー2社が同法廃止後の1970年（昭和45年）に合併し、新日本製鐵（新日鉄）は発足した。

新日鉄は、高炉を構え、鉄鉱石を原料に銑鉄から鋼材までを一貫して製造する銑鋼一貫製鉄所を持つ「高炉メーカー」の一つである。鉄鋼業の指標となる粗鋼の生産量は年間2,750万トン（2009年度実績） で、日本国内ではシェア首位。イギリスの金属情報誌によれば、粗鋼の生産量は世界第6位（2009年時点） である。世界シェア首位のアルセロール・ミッタルとは粗鋼生産量でおよそ3倍の差があり、敵対的買収の脅威が高まっているとされているが、これに対し新日鉄では、同業や川下メーカー、商社との株式持ち合いや、日本国外の製鉄所建設を含めた増産計画などの対抗策を打ち出している。一方、国内シェアは2位のJFEスチールと拮抗するが、国内シェア3・4位の住友金属や神戸製鋼所と株式の持ち合いを進めるなど緩やかなグループ形成をしている。

生産拠点の銑鋼一貫製鉄所は、君津・大分・名古屋・八幡・室蘭の5か所。このほかにも高炉のない工場を5か所構える。これらの生産拠点において、鋼板や条鋼、鋼管など各種鋼材やチタン圧延材などの生産を行っている。製品は製造業向けの高級鋼材が7割を占める。

このように事業会社として動く一方、グループ企業を束ねる持株会社としての側面も持っており、新日鉄は事業持株会社として機能している。グループ企業は大阪製鐵などの鉄鋼業者のほか、建設業者の新日鉄エンジニアリングや化学メーカーの新日鐵化学、情報通信企業の新日鉄ソリューションズなど、鉄鋼業から派生した業種の企業を含んでいる。

新日鉄の中核事業である鋼材の生産は、国内の10工場によって展開されている。製品の鋼材の種類は工場によって異なるが、船舶や大形構造物に使用される厚板、自動車・電気製品・缶などに使用される薄板・表面処理鋼板、モーターなどに使用される電磁鋼板、建築・土木分野で使用されるH形鋼・鋼矢板などの形鋼や軌条、自動車部品や建築物に使用される棒鋼・線材、流体の輸送や機械部品などに使用される鋼管が主なものである。

工場とその所在地、主な生産品目を以下に示す。

このうち銑鋼一貫製鉄所は君津・大分・名古屋・八幡・室蘭の5工場。広畑・釜石・堺はかつて一貫製鉄所であったが、1989年（平成元年）から1993年（平成5年）にかけて高炉を停止している。ただし、広畑には高炉などに替わる製鋼設備（冷鉄源溶解設備）があり、他の一貫製鉄所と同様に粗鋼の生産を継続している。光工場は旧・光製鐵所で電気炉があったが、新日鐵住金ステンレス設立の際に同社に移管したため新日鉄の設備ではなくなっている。粗鋼の生産のみならず鋼材圧延設備も集約化が進んでおり、一部の工場は特定の製品に特化している。

新日鉄は1984年（昭和59年）よりチタンの伸延（圧延）を行っている。製品はチタンの厚板・熱延薄板・冷延薄板・箔・溶接管・シームレス管・線材・丸棒。化学工業分野、建築分野、自動車分野などへ出荷されている。

生産設備は鉄鋼用と共通のものを使用する。生産拠点は八幡と光がメインだが、工程によって君津・名古屋・広畑の設備も使用する。

製鉄所において石炭や副生ガス（高炉ガス・コークス炉ガス・転炉ガス）を燃料に発電（火力発電）し、独立発電事業者 (IPP) として電力会社への電力の卸供給を行っている。1999年（平成11年）から2002年（平成14年）にかけて室蘭・釜石・広畑・八幡・大分の5か所で開始され、合計約80万キロワットの電力を供給している。供給先は、室蘭が北海道電力、釜石が東北電力、広畑が関西電力、八幡と大分が九州電力である。


新日鉄は1970年（昭和45年）3月31日に、八幡製鐵が富士製鐵を合併して発足した。八幡製鐵・富士製鐵のどちらも日本製鐵を前身とし、国内で1・2位の規模を持つ大手高炉メーカーであった。

合併実行の2年前の1968年（昭和43年）5月1日、八幡製鐵・富士製鐵両社の合併が正式に発表された。両社は合併の理由を、設備の大型化への対応、需要鈍化の下での重複投資の解消、技術力強化、資本自由化や鉄鋼業の大型再編 の中での国際競争力強化などを挙げている。この動きに対し、政府や財界はおおむね賛成した。例えば当時の佐藤栄作内閣総理大臣は基本的に賛成と委員会で答弁し、政府の経済閣僚協議会も賛成した。一方、反対意見は野党の日本社会党や経済学者のグループから出た。労働組合側は、日本労働組合総評議会（総評）は不支持であったが全日本労働総同盟（同盟）や両社の労働組合は反対しないとの意見であった。翌1969年（昭和44年）3月6日に合併契約書が調印され、同年6月1日の合併実行が決定した。

合併に関して審査を行っていた公正取引委員会（公取委）は契約書調印後、両社の合併は独占禁止法に違反する疑いがあるとして審査を開始。合併に対し反対の意を示し、1969年（昭和44年）5月7日には合併否認勧告を出した。独占禁止法に違反するおそれがあるとされたのは、鉄道用レール・食缶用ブリキ・鋳物銑・鋼矢板の分野で、次の理由により判断された。

この公取委の勧告に対し、両社は以下の対応により独占禁止法違反回避（問題解消措置）を図った。当時の経営陣によれば、これらの行為による損害は大きなものであるという。

上記の排除計画は1969年（昭和44年）10月に公取委に提出され、同月30日、計画実行を条件に公取委は同意審決書を出し合併を認めた。同年11月7日には修正合併契約書に両社は調印、その後排除計画の実行を進めた。すべての計画が実行された後、1970年（昭和45年）3月31日を以って合併を実行、新日鉄が発足した。年間粗鋼生産量はアメリカのUSスチールを抜き資本主義諸国ではトップとなり、日本における最初の売上高1兆円メーカーとなった。


最後の代表取締役社長は宗岡正二、代表取締役会長は三村明夫。社長の宗岡は日本経済団体連合会（経団連）の副会長も務める。経団連の前身・経済団体連合会では、初代社長の稲山嘉寛や4代目社長の斎藤英四郎が会長を務めている。新日鐵住金発足にともない、宗岡は新日鐵住金の代表取締役会長（2014年3月まではCEO兼務）となり、三村は2014年4月時点で、相談役名誉会長となっている。

鉄鋼業界の業界団体である日本鉄鋼連盟の会長職は1948年（昭和23年）の発足以来、慣行として新日鉄社長が務めていたが、2006年（平成18年）5月に三村からJFEスチールの馬田一社長へ会長職を交代。今後は両社が2年おきの輪番で会長を務めることになる。



2010年（平成22年）3月31日現在、新日本製鐵グループは新日鉄とその傘下の連結子会社255社、持分法適用関連会社73社で構成されている。

新日鉄の指定問屋のうち、有力企業により「十日会」と呼ばれる団体が組織されている。同団体は前身の日本製鐵時代より組織されており、構成企業は下記のとおりである。


上記の他、かつてはメキシコオリンピック銀メダリストの君原健二を輩出した陸上部や、天皇杯全日本サッカー選手権大会で優勝経験のあるサッカー部（新日鉄八幡サッカー部）、オリンピック日本代表も擁したバスケットボール部（新日本製鐵スパーレッツ）などがあった。


企業経営者

政治家

学者

スポーツ選手


2005年（平成17年）6月に発覚した、鋼鉄製橋梁をめぐる入札談合容疑によって公正取引委員会が立ち入り検査に入り、同月下旬に新日鉄は起訴処分となった。その後、同年9月に官製談合防止法に基づいて公正取引委員会が排除勧告を行った。しかし、新日鉄は談合の事実を認めながらも排除勧告の応諾を拒否。この事件は裁判によって争われたが、2009年（平成21年）に新日鉄は敗訴し課徴金として2億8200万円の罰金の支払いを命じられた。
この事件は官製談合の典型と言われ、事件発覚当時には報道などでも大きく扱われた。これを受け、社長などの役員報酬の返上を行ったうえで、今後の橋梁事業の縮小を発表した。

2010年（平成22年）1月、名古屋製鐵所から水質汚濁防止法で定められた基準（水素イオン濃度 (ph) 5-9）を大幅に上回る高濃度のアルカリ水（ph12.1-12.3）が名古屋港に漏出しているのが見つかった。同製鐵所の敷地内には、護岸ブロック付近において埋め立て材としてスラグ（鉱滓）が使われていたが、これが雨水などと混合してアルカリ化し、岸壁に入っていた亀裂から漏出した模様である。名古屋海上保安部は同年11月1日に、同製鐵所で水質検査などを担当していた男性社員並びに新日鉄本社を同法違反容疑で書類送検した。

新日本製鉄が研究、開発した「方向性電磁鋼板」の製造技術など、当時の社員1人を含む約10人が複数のグループに分かれて、約20年間ポスコに情報漏洩していた事件。

ポスコから300億円の支払を受け2015年に終結、元社員らからも解決金を受け取ることで、2017年に終結した。



</doc>
<doc id="476361" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=476361" title="日本冶金工業">
日本冶金工業

日本冶金工業株式会社（にっぽんやきんこうぎょう、英文表記:Nippon Yakin Kogyo Co.,Ltd.）は、東京都中央区京橋1丁目に本社をおく、東証1部上場のステンレス素材メーカー（鉄鋼メーカー）である。

NAS（ナス：Nippon-Yakin Austenite Stainless Steelの略称）ブランド（関連会社であった住宅設備メーカーのナスステンレス（現・ナスラック）でも有名）で知られる独立系のステンレス特殊鋼電気炉メーカー。ステンレス専業メーカーで、東京証券取引所市場第1部に上場している。

1925年、消火器の製造販売などを行なう「中央理化工業株式会社」として設立。1928年には、火工品・火薬品（軍事兵器など）の製造販売などを行なうようになり「日本火工株式会社」と改称。翌年、ステンレス鋼を初出鋼し、1942年に社名を現在の「日本冶金工業株式会社」と改称した。「東洋のクルップ社（現・ティッセンクルップ）」とも称された。

また、ステンレスメーカーの中で唯一、ニッケル製錬部門（大江山製造所）をもっているため、原料高が続く状況の中では大きな強みとなっている。

なお企業グループとしては、森矗昶が創始した森コンツェルンの中核企業として発展、戦後は日本興業銀行（現みずほ銀行＝みずほフィナンシャルグループ）をメインバンクとし、興銀から社長や代表権を持った副社長・専務を受け入れている。









1917年、京都府・大江山に鉱床が発見され、1933年から太平洋戦争末期にかけて兵器に不可欠なニッケルを確保するため大江山から採鉱。日本海に面した岩滝町の製錬場まで専用鉄道（加悦鉄道）で輸送し、製錬した。この大江山ニッケル鉱山では、当時の日本の植民地だった台湾・朝鮮から多くの人が徴用されたほか、イギリス人、カナダ人、オーストラリア人、アメリカ人などの連合軍捕虜も強制労働に従事させられた。

これに関連し、太平洋戦争中、中国大陸から京都・大江山ニッケル鉱山（現・大江山製造所：一時期（株）YAKIN大江山に分社化）へ暴力的・強制的に連行（強制連行）され、非人道的で過酷な奴隷的労働を強要（強制労働）されたとして、1998年8月、中国人原告6人が日本冶金工業および国を被告として、1人あたり約2200万円の損害賠償の支払いと謝罪広告を求めて京都地方裁判所に提訴した。

京都地裁（楠本新・裁判長）の判決は、2003年1月に出され、日本冶金・国による非道な強制連行・強制労働の事実、日本冶金の安全配慮義務違反と不当利得返還義務などを認定した上、大日本帝国憲法下においては国家の権力作用に対して損害賠償請求を認める法制度がなかったという「国家無答責の法理」を否定したものの、20年の「時効・除斥」期間経過を理由に、原告の請求を退けた。原告側は、大阪高等裁判所に控訴。この第一審の過程では、裁判所は複数回にわたり日本冶金・国に対して和解勧告を行なってきたが、両者はこれを拒否し続けた。

大阪高裁における控訴審では、日本冶金は裁判所の和解勧告を受け入れ、原告1人あたり約350万円（計約2100万円）を支払うことで2004年9月、一部和解が成立した。

なお、国は和解を拒否したためその後も審理は続けられ、2006年9月、大阪高裁（田中壮太・裁判長）は「時効・除斥」「国家無答責」を理由に原告敗訴の判決を言い渡した。原告側は、最高裁判所に上告。続く上告審では、2007年5月、最高裁（田原睦夫・裁判長）は国への損害賠償請求を完全に退ける決定をした。

冷間圧延ステンレス鋼板、及び鋼帯（磨帯鋼を除く）について、同社のほか新日本製鐵と住友金属工業（この2社は後に、ステンレス事業を新日鐵住金ステンレスとして統合）、ならびにJFEスチール・日新製鋼・日本金属工業の計6社が、かねてより各社の営業担当部長級の者による会合・営業担当課長級の者による会合などを開催し、販売価格等について情報交換を行なってきた。ちなみに、日本における冷間圧延ステンレス鋼板、及び鋼帯の販売数量のほとんどは、これら6社で占められている。

これについて6社は共同して、冷間圧延ステンレス鋼板の「店売り取引」「ひも付き取引」での販売価格の引き上げを決定することにより、公共の利益に反して、日本国内の同鋼板の販売分野における競争を実質的に制限していたとして、独占禁止法第2条第6項に規定する「不当な取引制限」に該当し、同法第3条の規定に違反するものだとされ、2003年12月に公正取引委員会より勧告を受けた。同勧告につき日本冶金は勧告応諾書を提出し、2005年3月、11億759万円の課徴金納付命令を受けた。

2008年6月、日本冶金工業の連結子会社「ナストーア」が製造・販売しているステンレス溶接鋼管について、JIS（日本工業規格）の定めた品質管理試験の結果を捏造して出荷していたことが発覚した。ナストーアが内部調査を実施したところ、茅ヶ崎製造所において、同規格に定められた耐圧試験等が相当数実施されていなかったことが判明したという。

ナストーアの発表によると、現場管理者である茅ヶ崎製造所の所長は耐圧試験の必要性を認識していたが、溶接方法の信頼性や自社の製造技術に対する過信、過去に同試験に起因する問題が発生しなかった、試験実施に伴う生産量減少が危惧された、などを理由に現場作業者に対して同試験実施についての具体的指示を行なわなかった、としている。

これに関して、経済産業省から「品質管理より生産量優先の姿勢は問題。技術への過信もみられ、認識が甘い」と指摘された。また、ナストーアに対してJISの臨時認証維持検査を行なった結果、鋼材の検査データの捏造が確認されたため、同社のJIS認証の取り消しが決定した。

かつて、千葉県勝浦市に存在した動・植物園を中心としたレジャー施設である。当初は個人経営だったが、のちに日本冶金工業が経営権を取得し、子会社である「冶金興産」（現在は解散）が管理、「株式会社行川アイランド」が運営していた。

1963年に開園。1976年に一度は破綻して会社更生法を申請し、これ以後は日本冶金が引き取るが、一度として黒字になったことはなかった。フラミンゴショーやクジャクの飛行ショーで有名だったが、1983年に東京ディズニーランドが千葉県浦安市にオープンすると経営はますます悪化、衰退は決定的となり、ついに2001年8月に入場者数減少で閉園となった。1970年度の入場者は117万人、2000年度は19万人。また、閉園に際しては、運営主体の冶金興産に対して、「行川アイランドを存続させる会」から1万5000名もの署名が提出された。

『日経ビジネス』2001年7月の号（敗軍の将、兵を語る）によると、行川アイランド「最後の園長」である当時の冶金興産取締役・池田正己は、閉園に追い込まれたことについて「遊園地の運営を民間企業（鉄鋼メーカー）が行なうなんて無理がある。私は、日本冶金工業で本業の金属部門を歩いてきた。レジャー施設とは、縁もゆかりもない。モノづくりではない、本業とは全く関係ない事業は本当に難しかった」と述べている。

日産自動車による大幅な値下げ要求などに端を発した未曾有の鉄鋼不況（いわゆる「ゴーン・ショック」）などにより、日本冶金工業も経営危機に陥った。

これに関連し、2003年、日本冶金は経済産業省に事業再構築計画を提出し、同省は産業活力再生特別措置法第3条第1項の規定に基づき審査した結果、同法に定める認定要件を満たすと認められたため、3月11日、事業再構築計画の認定を行なった。これにより、日本冶金は、川崎製造所・大江山製造所をそれぞれ（株）YAKIN川崎・（株）YAKIN大江山として分社化（新設分割）し、高機能材・高付加価値材への大幅シフトに重点をおいた生産・販売体制へ移行し、経営再建を図ることとなった。その後は、みずほコーポレート銀行や日本政策投資銀行による金融支援等もあり、計画を上回るペースで事業の再構築は進展、ステンレス特殊鋼メーカーとしての確固とした地位を築くに至った。

ちなみに、この事業再構築のスキームづくりには、企業再生のスペシャリストとして知られる高木新二郎・獨協大学法学部教授（当時）が携わった。

2010年、原料から製品までを一貫生産する体制の再整備と経営の効率化および適切なガバナンス構築が必要として、（株）YAKIN川崎・（株）YAKIN大江山を吸収合併した。同時に、業務改革とシステム開発の迅速化のためとして、ナスビジネスサービス（株）を吸収合併した。



2007年9月、日本冶金工業の新しいニッケル鉱石専用船が完成し、「タンゴ・クイーン号(M.V. TANGO QUEEN)」と命名された。タンゴ・クイーン号は、積載重量5万5649トン型バラ積運搬船、船主・太平洋汽船株式会社（日本冶金は同社の大株主）、船籍・パナマ、建造・株式会社大島造船所（長崎県西彼杵郡大島町）で、ニューカレドニアやインドネシア等から、大江山製造所（当時・株式会社YAKIN大江山）のある京都府宮津市（宮津港）へニッケル鉱石や石炭を輸送する定期船として、日本冶金のために用船する形態となっている。

また、このタンゴ・クイーン号という名称は、YAKIN大江山の所在する丹後地方に因んだ船名で、地元小中学生を対象とした一般公募（応募総数1300件超）によって決定した。

神奈川県川崎市川崎区富士見の富士見公園（川崎競馬場や川崎競輪場、川崎球場に隣接）の敷地内に、日本冶金工業川崎製造所（一時期、株式会社YAKIN川崎として分社化）において1966年から1996年まで稼動していたプラネタリーミル（熱間圧延機）フィードロール減速機用歯車が展示されている。圧延機の入り口で鋼板を一定量送り込むための減速を行なうのに使われたこの歯車により、厚さ150ミリのステンレス鋼板を1度の圧延で最大2,3ミリに圧延が可能となったことで、ステンレス鋼の一貫生産体制が確立し、生産性が飛躍的に向上した。世界に16基しかないといわれているうちの1基で、同方式としては世界最大である。

ちなみに、大径のバックアップロールの周りに、圧延を行なう小径のワークロールを多数配置した圧延機であるため、ワークロールが惑星（プラネット）のように見えるというのが「プラネタリー」の所以。また、フィードロールとは、鋼板を圧延機の入り口で保持し、一定量ずつ送り込む役割を果たす部分で、その減速用に使われたのがこの歯車である。川崎の産業を支えてきたシンボルとして2003年9月に展示されることになり、YAKIN川崎（当時）より寄贈された。

2002年3月、日本冶金工業は介在物を制御した高清浄度鋼製造技術により、アメリカ合衆国鉄鋼協会(Iron and Steel Society)から「ジョン・チップマン賞(John Chipman)」を受賞した。
この賞は、鉄鋼技術に貢献し、学術的・工業的に優れた技術開発に対して贈られる賞で、特殊鋼メーカーの研究者としては世界で初めての受賞となった。

東京都のJR中央線・総武線「市ケ谷駅」付近に日本冶金工業の巨大な広告塔がある（なお、本社の所在地は広告塔のある市ヶ谷ではなく中央区京橋）。
1989年に同所に設置された広告塔は、ネオンサイン仕立てで「さあ!ステンレスの時代だ!」をキャッチフレーズにしていた（当時関連会社だった「ナスステンレス」の広告も、あわせて掲示されていた）が、2007年これを18年振りにリニューアル。新しいキャッチコピーは「ステンレス&高機能材 It's YAKIN」とした。

同様の広告塔は大阪市西区西本町にも存在し、阪神高速1号環状線から見ることが出来る。

日本冶金工業の株式を保有している主な株主は、以下の通り。

（信託口を含む、数字は所有株式数・発行済株式総数に対する所有株式数の割合、2012年3月現在）

日本冶金工業と類似した社名を冠している企業として、以下の各社が存在する。





</doc>
<doc id="495946" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=495946" title="中央可鍛工業">
中央可鍛工業

中央可鍛工業株式会社（ちゅうおうかたんこうぎょう、"CHUO MALLEABLE IRON CO., LTD." ）は、日本の金属素形材メーカー。資本金10億3600万円。主力はトヨタ自動車およびトヨタグループ向け自動車用部品の開発生産。他に、産業車両用部品、産業用ロボット部品、オフィス家具も開発生産。近年、中国における事業展開も積極的に行っている。

社名の可鍛（かたん）とは可鍛鋳鉄のことであるが、現在はより高強度なダクタイル鋳鉄に材質変更されている。また、アルミダイカストなども製造している。





</doc>
<doc id="496612" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=496612" title="石川可鍛製鉄">
石川可鍛製鉄

石川可鍛製鉄株式会社（いしかわかたんせいてつ、英語表記ISHIKAWA MALLEABLE IRON CO.,LTD.）は、ダクタイル鋳鉄の製造、機械加工を行うメーカー。

本社は石川県かほく市に有する。





</doc>
<doc id="525430" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=525430" title="日鉄住金鋼管">
日鉄住金鋼管

日鉄鋼管株式会社（にってつこうかん、英文社名："NIPPON STEEL PIPE CO.,LTD."）は、東京都千代田区に本社を置く、日本製鉄グループの溶接鋼管を製造するメーカーである。











</doc>
<doc id="565395" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=565395" title="東京製鐵">
東京製鐵

東京製鐵株式会社（とうきょうせいてつ）は日本の鉄鋼メーカー。東京都千代田区に本社を置く電炉メーカーである。

東京製鐵は日本の電炉メーカー最大手。無借金経営を行っており、日本の鉄鋼メーカー全体で見ても高い売上高経常利益率(ROS)であるなど良好な財務体質である。原材料が鉄スクラップであるため、業績も鉄スクラップの市況に影響されることが多い。主力のH形鋼でトップシェアをほこるほか、高炉メーカーが得意とする鋼矢板でもシェアをもっている。また電炉メーカーでありながら、ホットコイル（熱延広幅帯鋼）や自動車部品用の鋼板・厚板など新日鐵住金やJFEスチールに代表される高炉メーカーの得意分野への進出も目立つ。

池谷太郎が創業し、東京製鐵を国内最大の電炉メーカーに育て上げる。1975年に太郎の長男、池谷正成が社長職を継ぎ、高炉メーカーとのH形鋼戦争、ホットコイルへの進出など果敢な経営で、東京製鐵の地位を不動のものとした。創業家の池谷家や関連財団が株式の約30%を保有するオーナー色の強い企業だったが、2007年に一族出身でない西本利一が社長に就任した。






</doc>
<doc id="580412" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=580412" title="栗本鐵工所">
栗本鐵工所

株式会社栗本鐵工所（くりもとてっこうしょ、英文社名 "Kurimoto, Ltd."）は、日本の鋳鉄管メーカーである。鋳鉄管はクボタに次いで業界2位。上水道・下水道など公共事業に依存している。

建材事業部においては国内トップクラスの空調・設備資材の製造販売を行っている。

大輪会の会員企業である。
明治42年に、現在の大阪府大阪市大正区千島において、水道やガス用の鋳鉄管を製造することで創業した老舗鋳鉄管メーカーであり、2002年に千島工場が閉鎖されたものの、創業地を記念して同所には栗本鐵工所発祥の地の石碑が残されている。

現在においても鋳鉄管が主力製品ではあるが、繊維強化プラスチック（FRP）製の配管等も製造しており、その技術を生かして炭素繊維強化プラスチック（CFRP）製の自動車部品製造受託事業に参入することを目指すとしている。

そのほか、脱溶剤装置と反応装置をトータルシステムで販売するために、住吉工場内にテストセンターを設置したり、鋳鉄、鋳鋼製品の製造・販売を行う子会社である株式会社佐世保メタルを太平洋セメント株式会社の子会社である株式会社香春製鋼所と合併させるなど、鋳鉄管を中心とした事業構造の変革に着手している。




2007年（平成19年）11月21日、高速道路の鉄筋コンクリート橋梁の内部に空洞を造る為に利用する鉄製型枠を自社で製造する際の強度試験に於ける数値の改竄を、1965年（昭和40年）頃から約40年間その手順もマニュアル（手引書）化して行っていたことが発覚した。 これを受けて東日本高速道路、中日本高速道路、西日本高速道路の3社が設備の緊急点検を早急に行うことになった。改竄の型枠は高速道路の約7350か所と国道の約1700ケ所で使われている。外部の専門家による技術検討の結果、「安全性への長期的な影響は無いと考えられる」との結論が出された。




</doc>
<doc id="657530" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=657530" title="東国製鋼">
東国製鋼

東国製鋼（とうごくせいこう、朝鮮語：、英語："Dongkuk Steel"）は、大韓民国（韓国）の鉄鋼メーカーである。

鉄スクラップを原料とし電気炉を用いて鋼材を製造する、電気炉メーカーと呼ばれる鉄鋼メーカーの一つ。コンクリート用の鉄筋（異形棒鋼）や構造用の形鋼を製造するが、他社から購入した半製品を用いて厚板も圧延する。粗鋼の年間生産量は約300万トンで、世界第49位、韓国国内ではポスコ・現代製鉄に続く第3位。

本社はソウル特別市。製造拠点は、慶尚北道浦項市にある浦項製鋼所、仁川広域市にある仁川製鋼所、釜山広域市にある釜山工場、忠清南道唐津市にある唐津工場の4か所である。また、2014年現在、ブラジル北東部セアラ州にて大規模なスラブ製造工場の建設を進めており、2015年以降に操業開始を予定している。

日本の大手鉄鋼メーカーのJFEスチールとは、同社の前身・川崎製鉄の時代の1999年から技術供与を中心とする提携関係にある。2006年にJFEスチールは東国製鋼の株式を全株式の約15%まで追加取得し、東国製鋼を持分法適用関連会社とした。その後もJFEに対して技術協力を求め、2014年1月には厚板圧延技術、スラブ素材設計、スラブ調達において包括的技術協力に関する協定を締結している。



</doc>
<doc id="664301" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=664301" title="USスチール">
USスチール

USスチール（英語：United States Steel Corporation（U.S. Steel）、）は、アメリカと中央ヨーロッパに大きな生産拠点を持った総合製鉄会社である。2005年の粗鋼生産は1930万トンで、世界7位。USスチールは1991年にUSXコーポレーション（USX Corporation）と改名されたが、2001年に再びUSスチールへ改称した。2006年の時点で、アメリカ合衆国最大の製鉄会社である。

J・P・モルガンおよびエルバート・H・ゲイリーは、連邦鉄鋼会社の株式を保有していた。その会社と、アンドリュー・カーネギーが保有していた製鉄会社の合併により、1901年2月25日、ペンシルベニア州ピッツバーグにUSスチールが設立された。

1901年には、USスチールが鉄鋼生産の3分の2を支配していた。1911年に連邦政府は、USスチールを解体するために連邦法の反トラスト法を適用することを試みたが、その努力は結局失敗した。当時USスチールはアメリカで生産されたすべての鋼の67%を生産していた。その後、USスチールは元初代社長、チャールズ・M・シュワブによって運営されるベスレヘム・スチールのような競争業者に技術革新で先んじられるなどし、USスチールの市場シェアは1911年までに50%まで減少した。なお、ベスレヘムにもロックフェラーやモルガンの系列会社から役員などが出ていた。

USスチールの生産量は1953年に3500万トン以上でピークに達した。当時340,000人を超える従業員がおり、その雇用者数は1943年の第二次世界大戦中でも最大であった。2000年の時点ではおよそ52,500人を雇用している。

1951年にハリー・S・トルーマン大統領は、米鉄鋼労働組合による危機を解決するために、その製鋼工場を引き継ぐことを試みた。連邦最高裁判所は大統領に憲法上の権限が無いと裁決することにより、買収を無効とした。ジョン・F・ケネディ大統領はインフレに危機感を抱き、価格上昇を抑制するよう鉄鋼業界に圧力を加えた。連邦政府は、USスチールが1984年に ナショナル・スチールを買収するのを妨げた。また、連邦議会からの政治的圧力により、USスチールはブリティッシュ・スチールからスラブを輸入する計画を放棄するよう強いられた。

USスチールは、テキサス・オイル・アンド・ガスを買収。1982年にも買収した。20世紀末には、そのエネルギー事業からその収益と純益の多くを得ていたが、2001年10月に、トランスター以外の非鉄鋼資産を売却した。ただ、こうした石油開発事業で使用する鋼管などの鉄鋼は今も収益源となっている。

2003年に旧NKKの傘下だったナショナル・スチールが破産した後、同社の資産を買収した。

米国では主力のゲーリー製鉄所などで12基の高炉を操業。年間の鋼材生産能力は1940万トンとされる。
中央ヨーロッパではスロバキアのUSスチールコシツェ、USスチールセルビア（スメテレボ）の2つを運営しており、欧州事業での生産能力は約500万トン。

2000年には神戸製鋼と自動車用鋼板の技術提携を結び、合弁会社・プロテックを展開している。




</doc>
<doc id="66747" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=66747" title="住友金属工業">
住友金属工業

住友金属工業株式会社（すみともきんぞくこうぎょう、）は、かつて存在した日本の大手鉄鋼メーカー（高炉メーカー）。関西経済界の重鎮（関西財界御三家）であり、住友グループの要として三井住友銀行、住友化学と共に「住友グループ御三家」と称された。

2012年（平成24年）10月1日に、新日本製鐵（新日鉄）に合併し、新日鐵住金が発足し解散した。
それと同時に住友グループからも離脱した。

主たる事業は鉄鋼業で、鋼管、薄板、厚板、建材、鉄道車両品、チタン、条鋼などを生産する（粗鋼生産量は年間1000万トン）。この中でも「パイプの住金」と言われるように、シームレスパイプと呼ばれる原油発掘用の鋼管は世界的にも上位の地位を確保している。ただ、シームレスパイプの価格は原油価格とリンクするため、1990年代の原油価格低迷期にはシームレスパイプも赤字部門として住金の経営の足を引っ張っていたが、2000年（平成12年）以降の原油価格の高騰で収益改善している。

主力の製鉄所は鹿島製鉄所と和歌山製鉄所である。鹿島製鉄所は日本国内では比較的新しい製鉄所で生産効率が優れている。さらに2004年（平成16年）には鹿島製鉄所内に大型の新高炉を建設して、さらに費用削減を進めている。和歌山は古い製鉄所のため生産効率が劣っていた。そのため、熱間圧延ミルラインの休止および上工程（製銑・製鋼ライン）の台湾・中国鋼鐵との合弁会社への分離など大リストラ策が実施された。今日では、シームレスパイプの生産拠点として重要な役割を果たしており、海南市の海南鋼管所を含め、新たに設備投資が行われた。この設備投資によりその役割を終えることとなった和歌山第4高炉は1982年（昭和57年）2月23日の火入れ以降、2009年（平成21年）7月11日の吹き止めまで実に27年4か月（1万1日）稼働し、稼働日数世界最長記録を達成した。

また、1970年（昭和45年）の新日本製鐵誕生から、鉄鋼業界は長らく大手5社体制で安定していたが、2002年（平成14年）に日本鋼管と川崎製鉄が経営統合して、JFEグループが誕生。これに危機感を抱いた、新日鐵・住金と神戸製鋼所も同年、包括的な提携を結びJFEへの対抗姿勢を示した。

ほかの鉄鋼会社と同様に事業の多角化の一環で、半導体用シリコンウエハーの生産も手掛けていたが、収益が悪化して、三菱マテリアルとの合弁会社（現在のSUMCO）に移管。橋梁やエネルギー分野、環境関連エンジニアリングの分野でも事業を展開している。

かつては「柔らか頭してますか、住友金属」というフレーズのコマーシャル（出演：山瀬まみ、ほか）を流していた。

大東亜戦争中、帝国海軍の零式艦上戦闘機などに使用された新素材、超々ジュラルミンを開発したのもこの住友金属である。

1989年（平成元年）、プロサッカーリーグ（Jリーグ）設立が具体化した際に参加表明し、当時の住友金属工業蹴球団から鹿島アントラーズとしてJリーグクラブを誕生させた。現在は、オフィシャルスポンサーとして支えている。また、同クラブのホームスタジアムである茨城県立カシマサッカースタジアムの第2ゲートの命名権を取得し、「住金ゲート」としている。


鹿島製鉄所・和歌山製鉄所・小倉製鉄所の3か所が銑鋼一貫製鉄所である。鹿島製鉄所は鉄鋼・建材カンパニーに属す住金最大の拠点で、各種薄板、厚板、溶接鋼管、形鋼などを製造している。和歌山製鉄所は鋼管カンパニーに属し、各種薄板、継目無鋼管（シームレス鋼管）などを製造している。継目無鋼管は、同じく鋼管カンパニーに属す特殊管事業所でも製造している。

交通産機品カンパニーに属するのは製鋼所。ここでは、同カンパニーの鉄道車両用品、鋳鍛鋼品製品を製造している。





製鉄所において石炭を燃料に発電（火力発電）し、独立系発電事業者 (IPP)として電力会社への電力の卸供を行っている。2007年（平成19年）、鹿島製鉄所にて住友金属鹿島火力発電所の運用を開始し、約50万キロワットの電力を東京電力に供給している。









住友金属工業が吸収合併した企業を除く





</doc>
<doc id="691522" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=691522" title="富士製鐵">
富士製鐵

富士製鐵株式會社（ふじせいてつ、英文社名 "Fuji Iron & Steel Co., Ltd."）は、かつて存在した日本の鉄鋼メーカー（高炉メーカー）である。略称は富士鉄（富士鐵、ふじてつ）。

1950年（昭和25年）に、財閥解体により解体された日本製鐵（日鉄）の後継会社の一つとして発足。同じく日鉄の後継会社であった八幡製鐵と1970年（昭和45年）に合併し、新日本製鐵（新日鉄・現：新日鐵住金）となった。

前身の日本製鐵（日鐵）は財閥解体の対象となり、過度経済力集中排除法（集排法）の適用を受けて1950年（昭和25年）4月に解体された。日鐵解体に伴って発足した後継会社の一つがこの富士製鐵である。日鉄の鉄鋼部門を引き継いだ高炉メーカーで、粗鋼生産量は日本第2位、同じく日鉄の後継会社である八幡製鐵と並ぶ規模の大手高炉メーカーであった。

製鉄所は日鐵から継承した広畑・室蘭・釜石と、系列高炉メーカーの東海製鐵の合併により1967年（昭和42年）に加わった名古屋の計4か所。長らく広畑を主力としたが、末期には名古屋が生産規模の上では広畑を凌いだ。いずれも銑鋼一貫製鉄所で、銑鉄や鋼材の製造・販売を主力の事業とした。鉄鋼業の指標となる粗鋼の生産量は発足当初は90万トン（1950年度実績）に過ぎなかったが、3度にわたる設備拡張計画で1969年度には約17倍の1500万トンに達した。製品面でも、この間に汎用鋼材のみから表面処理鋼板や高張力鋼、電磁鋼などの高級鋼材の生産も可能になった。事業はこれらの鉄鋼の製造のほかにも、橋梁・配管工事や建築物の建設、化成品の製造・販売も行っていた。

1968年（昭和43年）に、八幡製鐵との合併を発表する。合併によって巨大高炉メーカーが発足するために混乱があったが、2年後の1970年（昭和45年）3月に八幡製鐵と合併、新日本製鐵（新日鐵）として発足した。この合併では、手続上は八幡製鐵が存続会社となって新日本製鐵に社名を変更し、富士製鐵は解散したという形を採っている。

1950年（昭和25年）4月1日、日本製鐵（日鐵）の解体に伴って、八幡製鐵・日鐵汽船（現・NSユナイテッド海運）・播磨耐火煉瓦（現・黒崎播磨）の後継会社3社とともに富士製鐵は発足した。

前身の日鉄は、1934年（昭和9年）に官営八幡製鉄所を中心に官民の製鉄業者を合同（＝製鉄合同）して発足した企業である。法律で規定された国策会社で、日本の鉄鋼生産量の大部分を生産する巨大企業であったが、その規模ゆえに太平洋戦争後の占領下で財閥解体の対象となり、過度経済力集中排除法（集排法）の適用を受けた。1948年（昭和23年）12月に解体が決定、その1年半後に日鉄解体が実施され、富士製鐵と上記企業の計4社が発足した。富士製鐵は輪西製鐵所・釜石製鐵所・広畑製鐵所・富士製鋼所（発足時に川崎製鋼所に改称）を継承し、八幡製鐵所は八幡製鐵に継承された。

発足時の富士製鐵は、銑鉄生産能力が日本国内第1位、粗鋼・鋼材の生産能力が八幡製鐵に次ぐ国内第2位であった。しかし、銑鉄の生産能力が鋼材の生産能力に対して約2倍と過大であるという欠点を抱いていた。この欠点は、前身の日鉄が国内の鉄鋼業者に銑鉄や半製品を供給するという役割を持っていたためである。日鉄の主力製鉄所であり銑鉄・鋼材を比較的バランスよく生産していた八幡製鐵所を継承せず、銑鉄中心で少量の鋼材しか生産しない製鉄所を継承したことでより顕著になっていた。また、高級鋼材の生産拠点が八幡であったために、付加価値の低い製品を生産することができなかった。

富士製鐵はまず、戦後復興と生産品のアンバランスの解消を目標に企業活動を始めた。その最初の計画が「第1次合理化」計画である。

第1次合理化は、1951年度（昭和26年度）から1955年度（昭和30年度）までの5年間の経営計画として実施された。朝鮮戦争の特需と、その後の民間投資の拡大による鉄鋼の需要増に対応するため、生産規模を従来の2倍、粗鋼生産量を年間147万トンとすることを目標とした。実施された施策は、主に戦時中や終戦直後の混乱で休止していた各工場の設備の復旧である。重点的に設備が拡張されたのは日鉄解体の直前に操業を再開したばかりの広畑製鐵所で、従来の連続式熱間圧延機に加えて、連続式冷間圧延機や連続式溶融亜鉛めっき設備が整備された。その他にも、1951年に輪西製鐵所から改称した室蘭製鐵所では、老朽化した輪西町工場が解体され、日鉄時代に建設された新鋭の仲町工場への生産設備統合が完成した。釜石製鐵所ではそれまで八幡製鐵所が生産を独占していた鉄道用の重軌条の生産を開始した。

これらの施策の実施により、1955年度には粗鋼生産量が年間188万トンとなり、銑鉄と鋼材の生産比率のアンバランスも鋼材の生産拡大により改善された。また、冷延鋼板や亜鉛めっき鋼板などの生産を開始したため製品も従来より高付加価値化した。

第1次合理化に続いて、1956年度（昭和31年度）から1960年度（昭和35年度）までの5年間の計画として「第2次合理化」が実施された。日本の高度経済成長や、重化学工業分野の発展とそれに伴う鉄鋼の需要拡大に対応するものである。第1次合理化に引き続いて生産比率のアンバランス是正と、技術革新、特に転炉製鋼法の導入による生産拡大が目指された。

銑鉄部門では、各製鉄所において高炉の拡大が実施された。特に、広畑製鐵所では従来の日産1000トンの高炉よりも大型の日産1500トン高炉が新設された。製鋼部門では広畑製鐵所の拡張が中心で、会社初の転炉と電気炉が設置された。圧延部門では、室蘭製鐵所の連続式熱間圧延機新設や、広畑製鐵所の電気亜鉛めっき設備とブリキ設備の新設があり、高張力鋼・耐候性鋼も導入されて生産品種が広がった。釜石製鐵所では鋼矢板、川崎製鋼所では軽量形鋼の生産が開始され、建材の品種も拡大した。

第2次合理化の結果、1960年度の粗鋼生産量は年間484万トンとなった。鋼材の生産拡大により、銑鉄・半製品（鋼片）の売上高が全売上高に占める割合も圧縮された（1950年度49%が1961年度には13.1%）。

この期間中の1958年（昭和33年）、東海地方に製鉄所を建設すべく東海製鐵を設立し、新製鉄所建設の準備を開始した。また、鋼管部門へ進出するために三機工業の鋼管部門に出資して富士三機鋼管を設立した。

1964年東京オリンピックに関連する公共投資や、巨大コンビナート建設や高層ビル建設を始めとする民間投資に支えられ、鉄鋼需要は1960年代も引き続き増加していくだろうと考えられた。これに対応して富士製鐵は1961年度（昭和36年度）から1965年度（昭和40年度）までの計画「第3次合理化」を策定、1965年度に760万トンの粗鋼生産体制を確立することを目標とした。1962年（昭和37年）の不況と1965年の不況（証券不況）の2度の不況で鉄鋼需要が一時的に落ち込む時期があり、それにあわせて工事が一時中断あるいは変更された事例があったが、計画終了年度（1965年度）の粗鋼生産量は717万トン（東海製鐵生産分を含む）となった。

第3次合理化での主な工事は、高炉の新設・改修、平炉の転炉化、圧延設備の増強である。高炉は室蘭製鐵所と東海製鐵に1基ずつ新設されて合計10基となり、高炉新設によって東海製鐵では銑鋼一貫設備が完成した。転炉は広畑製鐵所に続いて室蘭・釜石製鐵所と東海製鐵に導入され、逐次平炉を置き換えている。圧延部門では各種設備の増強に加え、モーターなどに使用される電磁鋼、高層ビルなどに使用されるH形鋼、食缶用ティンフリースチール（クロムめっき鋼板）などの生産体制を整えた。

証券不況を脱出した日本経済は、その後約5年間好況（いざなぎ景気）を迎えた。好況を背景に鉄鋼需要は引き続き拡大し、それに伴って富士製鐵は第3次合理化に引き続いて1966年度（昭和41年度）以降も設備の合理化を進めた。

合理化の内容は、引き続き各製鉄所における高炉・転炉・圧延設備の拡大である。東海製鐵では1967年（昭和42年）に高圧操業による日産5500トン高炉が完成。富士製鐵に合併され名古屋製鐵所となった後の1969年（昭和44年）にはソ連より導入した超高圧操業によって日産7000トンに達する大型高炉が建設された。同年、釜石製鐵所で平炉が停止し、これで全製鉄所における平炉の転炉への置き換えが完了した。新技術の連続鋳造設備は、1965年（昭和40年）に試験的に室蘭製鐵所に設置され、1969年には本格的な設備が釜石製鐵所に設置された。これらの設備合理化の結果、1969年度には粗鋼生産量が年間1,484万トンに達した。1969年には、1961年に進出を決定していたものの着工が遅れていた大分製鐵所を起工した。この大分製鐵所は、当時普及途上にあった連続鋳造を全面的に採用するという新しい試みの下に建設されることになる。

東海製鐵の吸収合併は、1967年8月に実施された。第3高炉（1969年新設の7000トン高炉）の建設には追加投資が必要だが、その資金調達が富士製鐵と合併したほうが有利なことなどを合併の理由としている。合併によって、東海製鐵の製鉄所は富士製鐵の名古屋製鐵所となった。

東海製鐵との合併に続いて1968年（昭和43年）4月、八幡製鐵と富士製鐵の合併を発表する。日本の鉄鋼業界が成熟段階に入ったことによる需要の伸びの鈍化への対応、資本の集約による過剰な生産の調節、ヨーロッパ諸国における鉄鋼業の再編に対抗し、資本自由化やケネディ・ラウンドによる関税引き下げにも対応しうる国際競争力の確立などの事項を合併の理由としている。これに対し公正取引委員会（公取委）は独占禁止法（独禁法）に違反す疑いがあるとし、翌1969年（昭和44年）5月合併否認の勧告を行った。独禁法に違反するとされたのは、富士製鐵側では鋼矢板と鉄道用重軌条の分野である。同年10月富士製鐵は違反の排除計画を公取委に提出、その結果公取委は富士製鐵と八幡製鐵の合併を認めるにいたった。その後、鋼矢板は川崎製鉄への製造技術の提供、重軌条は日本鋼管への製造設備の譲渡と製造技術の提供を行い、独禁法違反を回避した。

1970年（昭和45年）3月31日、富士製鐵と八幡製鐵は合併し、富士製鐵は解散、存続会社となった八幡製鐵が社名を変更して新日鐵が発足した。


主力の事業は、鉄鋼の製造・販売を主力とする鉄鋼事業である。

製造する鋼材は、鋼板類（厚板・熱延薄板・冷延薄板・めっき鋼板など）と条鋼類（棒鋼・線材・形鋼・鋼矢板・軌条など）、薄板加工品（軽量形鋼）である。鋼管の製造は行わなかったが、1969年（昭和44年）に子会社の鋼管メーカーから販売部門を移管して以降は販売を行っていた。鋼種には普通鋼のほか電磁鋼・高張力鋼・耐候性鋼などがあった。また、鋳物用の銑鉄の生産も行っていた。

以上の製品を生産する工場として、以下の5工場を構えていた。括弧内には所在地を示した。


このほか大分県において新製鉄所を起工したが、操業開始は新日鉄発足後の1971年（昭和46年）となった。これが大分製鐵所である。

研究拠点の研究所（中央研究所）は、神奈川県相模原市淵野辺5丁目に置かれた。この跡地は現在では青山学院大学の相模原キャンパスとなっている。

コークスを製造する際に発生するコールタールなどを原料とする石炭化学事業を展開していた。八幡製鐵では化学部門を八幡化学工業（現・日鉄ケミカル&マテリアル）として分離するが、富士製鐵では分離されなかった。

拠点はコークスを生産するコークス炉が置かれていた工場、すなわち高炉のある室蘭・釜石・広畑・名古屋の各製鉄所である。室蘭・釜石・広畑ではコールタールの蒸留を行いベンゼン・フェノール・ナフタレン・ピッチなど化成品の生産を行ったが、1960年代に石油化学が主流となり石炭化学が競争力を低下させていたために、名古屋ではコールタール蒸留設備は建設されていない。硫酸アンモニウムは全製鉄所で回収された。
1962年（昭和37年）10月に建設業法に基づく登録を行い、建設業者となった。開発した鋼製建築材料や工法を市場に定着させ、拡大させることを目的とした。

1963年（昭和38年）に鋼管杭打工事・水道配管工事を受注、1965年（昭和40年）にはH形鋼による橋梁架設工事を受注した。ケーブルを使用する吊り橋の分野にも進出し、1970年（昭和45年）には他社と共同で関門橋の架設工事を受注した。鋼構造建造物の建設は1967年（昭和42年）ごろから本格化し、1969年（昭和44年）には「太陽の塔」の工事も受注している。

富士製鐵のトップは「社長」で、20年間で永野重雄のみである。永野は日鉄の常務取締役を務めており、新日鉄発足後は同社会長に就任した。なお、富士製鐵には会長職は存在していない。また、通産官僚出身の山本高行が永野の後任社長含みで入社したが、のち急逝した。

前身の日鉄は解体の過程で持ち株をすべて手放していたため、富士製鐵発足時に日鉄から継承した他社の株式は皆無であった。また後継会社も日鉄と同様に「制限会社」に指定されたため、しばらくは他社の株式は保有できないままでいた。日鉄の制限会社の指定が解除されたのは1951年（昭和26年）4月で、それ以降富士製鐵は製品の需要家や原料の取り引きのある会社、関連事業を展開する会社などに出資し、企業グループを形成した。

主な出資企業は以下のとおりである。現在でも新日鉄が出資する企業が多い。








</doc>
<doc id="719048" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=719048" title="愛知製鋼">
愛知製鋼

愛知製鋼株式会社（あいちせいこう、）は、日本の特殊鋼メーカー。

トヨタグループの一員で、グループ唯一の素材メーカーである。

創業者、豊田喜一郎が自動車開発のため豊田自動織機製作所（現 豊田自動織機）内に試作工場と製鋼所を建設した。このとき自動車部と共に設置された製鋼部が1940年に独立して誕生した。（自動車部は1937年にトヨタ自動車工業として独立。）

創業より特殊鋼、それを形成したクランクシャフト、歯車などの自動車用鍛造品を主要製品としており、トヨタ自動車を中心に国内外の自動車メーカーや建設機械メーカーなどに販売している。

また材料開発で培った技術を生かして電子部品や磁性材料の開発にも力を入れ、磁気センサやネオジム磁石を製品化している。

さらに鉄イオンを植物に安定供給する技術を開発し、一般消費者向けに「鉄力あぐり」、「鉄力あくあ」という土壌改良材の販売するなど様々な新規事業に取り組んでいる。






ほか




</doc>
<doc id="725058" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=725058" title="北越メタル">
北越メタル

北越メタル株式会社（ほくえつメタル、）は、新潟県を拠点とする鉄鋼メーカー（電気炉メーカー）である。

電気炉を持ち鉄スクラップを原料に鋼材を製造する、電気炉メーカーと呼ばれる鉄鋼メーカーである。条鋼に分類される、丸鋼や異形棒鋼、線材、山形鋼を製造するほか、鋼材の加工品も製造する。

本社は新潟県長岡市にある。本社所在地は製造拠点の一つである長岡工場がある場所で、電気炉による製鋼と製品の圧延作業を行っている。新潟県三条市にも製造拠点の三条工場があるが、製鋼工程はなく圧延作業のみを行っている。

筆頭株主は新日鐵住金系の鉄鋼・輸送用機器メーカーのトピー工業で、約33%を出資している。





</doc>
<doc id="734622" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=734622" title="イチタン">
イチタン

株式会社イチタン（）は、群馬県太田市に本社を置くエンジン部品など自動車、産業機器用部品の設計、製造、販売を行う企業である。




</doc>
<doc id="770488" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=770488" title="東洋鋼鈑">
東洋鋼鈑

東洋鋼鈑株式会社（とうようこうはん、"Toyo Kohan Co.,Ltd."）は日本の鉄鋼メーカー。東洋製罐グループの冷間圧延メーカー。

1934年（昭和9年）、親会社である東洋製罐に缶材料であるブリキを供給するため、国内初の民間ブリキメーカーとして設立された。ブリキ、薄板(磨帯鋼、精密圧延品)及び各種表面処理鋼板並びに各種機能材料等の製造・販売を行っている。本社を東京都千代田区四番町に置き、ほぼ全ての製品を山口県下松市の下松事業所で製造している。




ほか




</doc>
<doc id="824922" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=824922" title="三菱製鋼">
三菱製鋼

三菱製鋼株式会社（みつびしせいこう）は、三菱グループの鉄鋼メーカーで、東京都中央区に本社をおいている。

自動車や建設機械、鉄道車輛向けの特殊鋼やばね、鋳鍛造品等を生産しており、日本の鉄鋼業界においては特殊鋼メーカーとして位置付けられている。

紡績機械用のばね製造を起源としているが、当時のばね材は輸入が占め、第一次世界大戦がはじまると入手が困難となったことから、自社でばねの材料である特殊鋼製造を本格開始した経緯がある。素材から製品まで一貫した国内唯一のメーカーであり、日本で初めて鉄道車輛用のばねを製造したほか、建設機械用太巻ばねでは世界トップシェアを持つ。

また、鉄系を主にした鋳・鍛造品、さらには自動車、航空・船舶、エネルギー、エレクトロニクスほか、幅広い分野で使用される高機能特殊合金の鋳・鍛造製品および粉末製品を製造している。

三菱グループの鉄鋼部門を担っている企業である。三菱グループの高炉メーカーとしては戦前三菱製鐵が存在したが、1934年に日本製鐵の設立に参加し、三菱財閥は銑鋼一貫による鉄鋼業から撤退している。

三菱金曜会及び三菱広報委員会の会員企業である。








生え抜きのトップが続く一方、90年代後半の不況時には三菱重工業出身の市川を登用することで、棒鋼主体の特殊鋼鋼材事業は電炉を縮小するなどリストラを進めた。

ほか




</doc>
<doc id="829196" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=829196" title="東北特殊鋼">
東北特殊鋼

東北特殊鋼株式会社（とうほくとくしゅこう、）は、宮城県柴田郡村田町に本社を置く、特殊鋼の製造、加工、販売を行う企業である。大同特殊鋼（愛知県名古屋市）の関連会社である。東北大学工学部および同金属材料研究所のほか、本多光太郎が協力・支援し設立された。

1997年9月19日、本社工場跡地に関連会社である東特エステートサービスによって建設されたSCを、西友が賃借した上で、ザ・モール仙台長町が開業している。






</doc>
<doc id="843143" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=843143" title="日本重化学工業">
日本重化学工業

日本重化学工業株式会社（にほんじゅうかがくこうぎょう）は、東京都に本社を置く重化学工業メーカー。



日重建設株式会社
日重鋳鋼株式会社
地熱エンジニアリング株式会社
赤城鉱油株式会社
ゴスペル・トーシン株式会社
北上興業株式会社
日重環境株式会社



</doc>
<doc id="844211" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=844211" title="日本高周波鋼業">
日本高周波鋼業

日本高周波鋼業株式会社（にっぽんこうしゅうはこうぎょう、"Nippon Koshuha Steel Co.,Ltd."）は、特殊鋼老舗メーカー。




大阪支店
名古屋支店
バンコク事務所

富山製造所 

高周波鋳造株式会社
高周波精密株式会社 
株式会社カムス
エヌケイ精工株式会社
株式会社東北コアセンター 




</doc>
<doc id="846046" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=846046" title="大阪製鐵">
大阪製鐵

大阪製鐵株式会社（おおさかせいてつ、英文社名 "OSAKA STEEL CO., LTD."）は、大阪を本拠とする鉄鋼メーカー（電気炉メーカー）。日本製鉄グループの企業である。

電気炉を持ち、鉄スクラップを原料に製鋼を行い鉄鋼製品を生産する、「電気炉メーカー」と呼ばれる鉄鋼メーカーの一つである。製品は建築・土木向けが主で、形鋼（山形鋼・溝形鋼・I形鋼など）や軽軌条、棒鋼（異形棒鋼・丸鋼・平鋼・角鋼など）がある。

実際の本社機能がある本社事務所は大阪市中央区道修町にある。製造拠点は登記上の本店である大阪市大正区南恩加島一丁目にある大阪事業所恩加島工場、同じ大阪府内の堺市の新日鐵住金和歌山製鐵所・堺地区構内にある大阪事業所堺工場、熊本県宇土市にある西日本熊本工場の3か所がある。これらの3工場にはいずれも電気炉があり、鋼材の製造を行っていたが、2016年（平成28年）3月に恩加島工場での鋼材の製造を休止し、現在は残る2工場で鋼材の製造を行っている。

新日鐵住金が約60%の株式を保有しており、大阪製鐵は新日鐵住金の子会社に分類される。新日鉄とは発足当初から関係があり、現在の大阪事業所恩加島工場は元々新日鐵住金の源流企業・日本製鐵（日鉄）の大阪製鉄所であった。

大阪製鐵は1978年（昭和53年）に、大鐵工業株式会社と大和製鋼株式会社の合併母体として設立された。



2007年（平成19年）に、東京鋼鐵株式会社を株式交換により完全子会社化する方針だったが、東京鋼鐵の株主総会においていちごアセットマネジメントが「交換比率が低すぎる」として反対し、他の株主の委任状を含めて34%以上の株主の反対票を集めた。このプロキシーファイト（委任状争奪戦）によって日本初の株主否決がなされ、この方針は白紙化された。その後2016年（平成28年）に、株式公開買付けにより同社を子会社化している。




</doc>
<doc id="862420" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=862420" title="中山製鋼所">
中山製鋼所

株式会社中山製鋼所（なかやませいこうじょ）は、大阪市大正区に本社を置く鉄鋼メーカーである。

神戸製鋼所、日新製鋼と並ぶ三和グループの鉄鋼メーカー。環境を考えた都市型の製鉄所を所有している企業である。
1919年に中山悦治が個人経営で兵庫県尼崎市で亜鉛鉄板製造業として創業した事が始まりとされる。1923年に株式会社中山悦治商店として法人化し現在の船町工場へ移転。1934年に現商号の株式会社中山製鋼所に改称した。1939年に高炉を設置し、銑鋼一貫製鉄所となる。

戦前からの日本有数の高炉メーカーであり、戦後は大証二部上場の尼崎製鈑を子会社として有していた。社会人野球クラブは戦前からの歴史を持つ名門である。1940年には中山報恩会を設立して教育援助を始め、学校法人中山学園（現：学校法人浪工学園）を設立した。

2001年には世界初の微細粒熱延鋼板（NFG）の製品化に成功。

その後、事業環境の変化により素材調達の外部への移行を進めることとし、2002年に高炉・転炉を休止。これらに代えてNSR（中山式冷鉄源溶解法）を導入するが2010年にNSRも休止し、以後の自社での素材生産は電気炉のみとした。素材の不足分については新日鐵住金や神戸製鋼所から鋼片の供給を受けている。その後も2012年に厚板工場を休止するなどリストラを進めている。

2013年2月、連結子会社であった南海化学の全株式（子会社保有分含む）を、同社経営陣が設立した特別目的会社南海グローバルケミ株式会社に譲渡。

2010年3月期以降連続して営業赤字を計上し財務状況が悪化していたが、2013年3月28日、地域経済活性化支援機構に事業再生計画を提出し支援を申請。同日、機構による支援が決定し私的整理による再建をめざすこととなった。金融機関が債務総額の51%に相当する約602億円の債権放棄を行うこと、新日鐵住金、阪和興業、日鐵商事（現：日鉄住金物産）、エア・ウォーター、大阪瓦斯、大和PIパートナーズの6社に対し第三者割当増資を行い約90億円の資金調達を行うこと、連結子会社5社を完全子会社化することなどが予定されている。この第三者割当増資により、増資引受先の6社の議決権比率は合計で3分の2を超えることとなる。同日、2013年3月期決算で多額の減損損失を計上し債務超過に陥ることを発表したが、2013年8月27日に事業再生計画に基づく債権放棄及び第三者割当増資が実施され債務超過は解消された。





ほか




</doc>
<doc id="883155" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=883155" title="TDF (企業)">
TDF (企業)

TDF株式会社（テーデーエフ）は、宮城県柴田郡村田町に本社を置く、自動車、トラック、バスなどの輸送機器用鍛造品の製造・販売を行う企業。いすゞ自動車（株）の関連の1つである。

2013年、同じくいすゞ自動車（株）と関係の深い自動車部品工業（株）・（株）アイメタルテクノロジーと経営統合し、持株会社IJTテクノロジーホールディングス（株）の完全子会社となった。






</doc>
<doc id="887634" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=887634" title="丸一鋼管">
丸一鋼管

丸一鋼管株式会社（まるいちこうかん、英商号：MARUICHI STEEL TUBE LTD.）は大阪市中央区難波に本社を置く鋼管の製造・販売メーカーである。







</doc>
<doc id="892752" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=892752" title="日本鋳造">
日本鋳造

日本鋳造株式会社（にっぽんちゅうぞう、）は、鋳鋼、鋳鉄品の製造を行っている日本の企業である。JFEホールディングスグループ。

主な製品は鋳造製品。素形材事業部とエンジニアリング事業部に分かれている。素形材事業部では電気炉水冷パネルや各種鋳造金型などを、エンジニアリング事業部では斜張橋のケーブルバンド、落橋防止装置、欄干、照明、各種ジョイント部品を生産している。






</doc>
<doc id="89669" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=89669" title="新家工業">
新家工業

新家工業株式会社（あらやこうぎょう）は、鋼管や自転車のリムなどを製造する企業。みどり会の会員企業。

発祥地は石川県加賀市山中温泉。鋼管部門では、ロールフォーミング技術を駆使して主に家具や建築材料に使用される鋼管や自動車向けシートレール等の形鋼を製作している。鋼管を販売する販売会社にアラヤ特殊金属株式会社がある。自転車のブランドとしては「ツバメ自転車」であった。

福祉機器製品として、車輪内にサスペンションを組み込んだ「車椅子用サスペンション車輪 アブソレックス ABSOLEX」を開発し、販売している。また、サスペンション車輪「アブソレックス」の特長を利用して、弱電業界の精密電子部品の運搬や、病院・医療関係、流通業界などで使用する産業分野向けのサスペンションキャスターを展開している。

1982年に日本のメーカーで最初にマウンテンバイクを投入したのを皮切りに、1990年代にはマグネシウム一体成形フレーム「クリテリウム・マグネシウム」を発表、月刊誌の国産MTB人気投票で一位に輝くなど評価は高かったが、マウンテンバイクブームの終焉とともに自転車製造からは撤退。同時に販売も取りやめたが、その後OEM供給を受けての自転車販売に復帰し、MTBのmuddy fox（マディフォックス）商標も復活した。現在、自社ブランド名、およびラレーブランドでの自転車販売をしている。

車輪を構成する部品「リム」製造では老舗でありかつ国内最大手。また競輪用のリムを生産する国内企業は現時点で新家工業1社だけである。







</doc>
<doc id="951246" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=951246" title="共英製鋼">
共英製鋼

共英製鋼株式会社（きょうえいせいこう、英文社名 "KYOEI STEEL LTD."）は、日本の電気炉を用いて鉄鋼製品を製造するメーカー。電気炉メーカーあるいは略して電炉メーカーと呼ばれる。

主に鉄スクラップを資源として利用し、鉄筋棒鋼を主とした建設用鋼材を作り出す資源循環の一翼を担っている。

新日鐵住金資本で日本の電炉業界では第2位。マンションなどの鉄筋コンクリート用棒鋼では国内シェア1位。医療廃棄物・産業廃棄物の処理も手掛ける。大輪会の会員企業である。







</doc>
<doc id="951257" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=951257" title="日鉄住金鋼板">
日鉄住金鋼板

日鉄鋼板株式会社（にってつこうはん、英文社名 "NIPPON STEEL COATED SHEET CORPORATION"）は、めっき鋼板などの表面処理鋼板を主力とする建築物用鋼板メーカーである。日本製鉄が出資している。略称は「NISC」。

大手高炉メーカーの日本製鉄が出資する建材鋼板メーカーである。旧新日鉄グループの日鉄鋼板と旧住友金属グループの住友金属建材の建材鋼板部門を事業統合して2006年（平成18年）に発足した。

事業領域は、各種建材鋼板（薄板）の製造・販売と建築物の設計・監理・工事請負である。製品には、めっき鋼板（溶融亜鉛めっき鋼板・ガルバリウム鋼板）やそれらを加工した塗装鋼板・ポリ塩化ビニル被覆鋼板、塗装ステンレス鋼板などの表面処理鋼板や、金属屋根、金属壁、金属断熱サンドイッチパネルがある。

外装建材用表面処理鋼板においては国内最大手であり、その国内シェアは40％以上、金属断熱サンドイッチパネルは80％以上である。

本社は東京都中央区日本橋本町一丁目にある第10中央ビルに入居する。支店は大阪市・名古屋市・福岡市・仙台市の4か所に、営業所は札幌市と富山市の2か所に配置されている。製造拠点は、西日本製造所尼崎地区（兵庫県尼崎市）・同堺地区（堺市堺区）・同湖南地区（滋賀県湖南市）・船橋製造所（千葉県船橋市）の4か所がある。

日鉄住金鋼板は2006年（平成18年）に、日鉄鋼板株式会社が住友金属建材の建材薄板部門を会社分割により統合し、社名を変更して発足した。日鉄鋼板は大同鋼板（初代）と大洋製鋼を、住友金属建材は住金鋼材工業・イゲタ鋼板・イゲタ建材の3社をそれぞれ前身とする。

大同鋼板と大洋製鋼の統合、日鉄鋼板と住友金属建材の統合のいずれも大同鋼板（日鉄鋼板）が存続会社となっているため、日鉄住金鋼板は大同鋼板設立の1950年（昭和25年）を設立年としている。

大同鋼板（初代）すなわち日鉄鋼板の前身は、1899年（明治32年）に創業した富永鋼業株式会社である。同社は鋼板の輸入を目的に大阪で創業、1924年（大正13年）には輸入薄板を原板に亜鉛めっき鋼板の製造を始めた。1932年（昭和7年）には原板自給のため薄板用圧延機を導入。1938年（昭和13年）には平炉を導入して薄板の原料を自給した。1941年（昭和16年）に取引関係のあった大同製鋼（大同特殊鋼の前身）と合併するが、戦後過度経済力集中排除法の対象となったため、1950年（昭和25年）に大同鋼板株式会社として分離・再発足した。大同鋼板は1952年（昭和27年）以降平炉を休止し、新日鉄の前身・富士製鐵系列の単圧メーカーとなった。

2002年（平成14年）、後述の大洋製鋼との間で事業統合が実施され、大同鋼板（初代）は日鉄鋼板株式会社（NITTETSU STEEL SHEET CORPORATION、略称：NISSC）に社名を変更した上で、製造部門を大同鋼板（2代目）へ分割、大洋製鋼を製造子会社とした。この事業統合により事業持株会社の日鉄鋼板と製造子会社の大同鋼板（2代目）・大洋製鋼という形態となったが、2004年（平成16年）にさらなる統合が実施され、日鉄鋼板は製造子会社2社を合併した。また、新日鉄との間で株式交換が行われ、同社の完全子会社となった。この結果、東証1部・大証1部での株式上場を廃止している。










</doc>
