<doc id="102041" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=102041" title="塩野義製薬">
塩野義製薬

塩野義製薬株式会社（しおのぎせいやく、）は、大阪府大阪市中央区道修町に本社を置く、日本国内の大手製薬会社企業であり、処方箋医薬品と医薬品を主とする製薬企業である。公式の社名略称として「シオノギ製薬」あるいは「シオノギ」も用いられている。

社名の由来は、創業者の塩野義三郎の名に因むもの。ロゴマークは、天秤で薬量を正確に計量するために用いられた分銅に由来している。

2017年7月時点の時価総額は、武田薬品、アステラス製薬、大塚ホールディングス、中外製薬に次いで医薬品セクターで5位。

日経平均株価、JPX日経インデックス400の構成銘柄である。

創業者の塩野義三郎が、1878年（明治11年）3月17日に、大阪・道修町にて薬種問屋「塩野義三郎商店」を開く。なおこの店の商号は、正確には個人名のみの「塩野義三郎」であった。ただし、義三郎個人と店に関する事柄を区別するため、「シオノギ百年」（脚注参照）などに見られるように、通常はこれを「塩野義三郎商店」としている。塩野家と道修町との関係は、義三郎の祖父・初代吉兵衛が、1789年（寛政元年）、道修町の薬種商「塩野屋藤兵衛」家に12歳で奉公に出た時に始まる。初代吉兵衛は、1808年（文化5年）、塩野屋藤兵衛の別家として、言わば「のれん分け」というカタチで、塩野屋吉兵衛を名乗ることとなる。"塩野"姓を名乗るのは、続く二代目吉兵衛の時である（1872年（明治5年））。なお、塩野屋という屋号自体は、道修町に残る最も古い文書（1658年（明暦4年））にも記載されており、道修町でも古いのれんを誇っていた。

創業当初は和漢薬専門であったが、明治維新後の西洋医学普及に伴い、洋薬の需要が高まると共に、1886年（明治19年）、和漢薬専門から洋薬のみを取り扱う方針に切り替える。そして1909年（明治42年）には、自家新薬第一号として「アンタチヂン」（健胃制酸薬）を製造販売する。翌1911年（明治44年）には、1909年にドイツで開発された「サルバルサン」（梅毒治療薬）を輸入販売している。さらに1912年（大正元年）には強心剤「ヂギタミン」、1917年（大正6年）には睡眠鎮静剤「ドルミン」、1918年（大正7年）には下剤「ラキサトール」などを次々と製造販売する。また家庭用医薬品として、1926年（大正15年）に皮膚病新薬「オイロ」、1929年（昭和4年）に水虫専用薬「ポンホリン」、1931年（昭和6年）に痔薬「カヴィドール」、1933年（昭和8年）に狭心症薬「ハセスロール」などの製品を販売する。この他、大日本臓器研究所（現:日本臓器製薬）が製造していた増血薬「マスチゲン」を取り扱ったり、また独・バイエル社の代表的薬品として知られるアスピリンのライセンスを得て、「シオノアスピリン錠」として、国内で製造販売するなどしていたことがある。

医薬品製造工場として、1892年（明治25年）に、相生工場、1910年（明治43年）には塩野製薬所、1921年（大正10年）には浦江試験所、1922年（大正11年）には杭瀬工場を建設する。同時に販路を全国に拡大するための営業活動を展開しつつ、1919年（大正8年）法人としての、株式会社 塩野義商店への改組を経て、1943年（昭和18年）に現商号に変更、総合的な医薬品製造販売メーカーとしての基礎を固めた。

第二次世界大戦直後、シオノギは製薬業界の花形商品となった抗生物質、ペニシリンの開発を試みたが、技術面・資金面ともに力不足だったため、止む無く断念した。しかしその後も抗菌薬の研究をおこたることなく、医療用医薬品市場が、抗生物質全盛時代を迎えた1980年代後半にかけて、抗生物質で売上高首位を記録する。

主力となったのは、1960年代に新たに開発されたセファロスポリン系（セフェム系）抗生物質である。シオノギでは、製造元の米・イーライ・リリー社から、発売間もない新製品を次々と導入し、自社で製品化していった。また自社研究所で新薬の創製に成功したことで、シオノギは輸入商社としての機能に加えて、製造（製剤）能力および研究能力を兼ね備える一大医療薬品メーカーに成長した。

シオノギは、医療用医薬品市場の重点疾患領域として、感染症領域、がん性疼痛緩和領域、そして循環器領域を主力としていた。

一方で、感染症治療薬の使用量は1980年代に入ると、耐性菌に対する懸念などから横ばい状態となり、1990年以降大幅に減少した。それに伴い、抗生物質依存度の高かったシオノギの業績は急激に落ち込んだ。それを救ったのが、クレストールである。

クレストールは、1991年（平成3年）にシオノギで創製後、1998年（平成10年）に、英・アストラゼネカ社が開発を引き継いだHMG-CoA還元酵素阻害剤（脂質異常症治療薬）である。日本での発売は2005年（平成17年）であり、2009年（平成21年）10月現在、100か国以上で承認及び80か国以上で販売されている。シオノギに入るロイヤリティーも大きく、同社は2010年以降業績を大きく持ち直した。

シオノギと医療用麻薬とのつながりは、麻薬生産者協会5社のうちの一社として、1948年（昭和23年）に、モルヒネなどオピオイドの製造販売を開始したことに始まる。1989年（平成元年）には、「WHO方式がん疼痛治療法」で必要な、MSコンチン錠（モルヒネ徐放錠）を発売。2003年（平成15年）には、オキシコンチン錠（オキシコドン徐放錠）、さらに2007年（平成19年）には、オキノーム散（オキシコドン散剤）を発売する。MSコンチン錠とオキシコドン各製剤は、共に「がん性疼痛治療薬」として、基本となる薬剤（成分および剤型）である。

種々の方法で製品化された有用な医薬品を、医療の最前線に届けるのは営業マン（プロパー）の仕事である。シオノギの営業と言えば、抗生物質全盛時代には最強の営業部隊として知られていた。文献検索や学会発表用のスライド作成だけではなく、学術的な発展のためにも処方元の医者のために限界までつくしたと言われている。そのプロパーのことを、シオノギでは当時すでにディテールマンと呼んでいた。例えば、自社抗菌薬の特性を論理的に説明（ディテール）する手助けとして、「PK/PD理論」のさきがけともなる考え方を世界に先駆けていち早く採用していた。

製薬業界全体で、プロパーの呼称をMR（医薬情報担当者）と改めたのは1993年（平成5年）のことである。そしてその後の、国家公務員倫理規程の強化、女性MRの台頭、さらには接待行為の全面的禁止が2012年（平成24年）4月から実施されるなど、医療関係者（特に医師）とMRとの関係は急速に変化してきている。そうした中で、シオノギでは2012年初頭から、ディテールマン（医科向け営業マン）の属していた「学術部」の呼称を廃止している。

1886年（明治19年）の洋薬転換後、「シオノギ」ブランドで数多くの家庭用医薬品を取り扱っている。戦後に入ると、これら戦前からの家庭用薬品からは撤退し、1961年（昭和36年）大阪市福島区の工場を研究所に格上げすると共に、病院向け抗生物質へ本格参入。抗生物質分野でのシェアを不動のものとする。

現在は取り扱う医薬品の97%が医療用医薬品で占めており、主力は、高脂血症治療薬・抗生物質・癌性の疼痛治療薬である。かつては医薬品業界における同社のイメージと言えば、「抗生物質（抗菌剤）」と「強力な営業部隊」で知られ、かつて、抗生物質全盛の時代には、快進撃を続けていた医薬品メーカーであった（規模の点では、昔から武田薬品工業の方が大きかったが、武田は幅広い分野に満遍なく製品を揃えるという全方位的なメーカーであると言う大きな違いがある）。しかし近年、耐性菌の問題が取り沙汰され、抗生物質自体の売れ行きが鈍くなると共に、抗生物質に大きく依存していたため、一時急激な減益で先行きが危ぶまれたが、高脂血薬のクレストール開発販売が成功した、2010年（平成22年）以降急速に業績を回復しつつある。


シオノギが感染症治療薬を取り扱う様になったのは相当古く、1910年（明治43年）に学会発表された梅毒治療薬「サルバルサン」をその年の末には開発元の独・ヘキスト社から輸入販売している。その後もシオノギは、世界の製薬企業から効能のある新薬の輸入販売を継続し、ことに米の医薬品大手のイーライ・リリー社とは、1909年（明治42年）にゼラチン・カプセルの輸入に始まり、1923年（大正12年）にはインスリンの輸入、1953年（昭和28年）にはアイロタイシン・アイロゾンの独占的販売権の締結を経て、1966年（昭和41年）ケフリンの取り扱いの他、1991年（平成3年）の塩酸バンコマイシンの輸入まで長い関係を持っていた。

20世紀に於いて製薬業界の転機とも言えるのがペニシリンを始めとした抗生物質の発見・開発だったが、ことペリシニンに関しては第二次世界大戦直後の日本の製薬業界にとっては花形とも言え、シオノギを始め多くの会社が開発・製造に着手した。だが前述の様に、発酵技術の未熟や資金不足からシオノギは1949年（昭和24年）に開発を断念する。自社でのペニシリン開発こそ頓挫したものの、抗菌薬そのものの基礎研究はそれ以降も継続され、1953年（昭和28年）には、前出のイーライ・リリー社から導入した、マクロライド系抗生物質のアイロタイシンを、自社で製品化した。

さらに自社研究所で、持続性サルファ剤シノミン（スルファメトキサゾール）を新たに創製、1959年（昭和34年）に販売を開始した。シノミンは、翌1960年（昭和35年）には、瑞・ロシュ社へ技術導出された。そしてその後、同研究所と英・ウエルカム社研究所の合同基礎研究によって、新たにST合剤（バクタ：スルファメトキサゾール・トリメトプリム製剤）として創製され、今日まで世界中で広く使われている。

1980年代後半に医療用医薬品市場は、抗生物質全盛時代を迎える。それと共にシオノギの抗生物質の売り上げもピークに達した。その当時のシオノギの売上高の概略は以下のとおりである。総売り上げ約2,000億円（市場シェア5%強）で、売り上げ全体の約3分の2近くを抗生物質が占めていた（市場シェア約25%）。その中で、代表的な抗生物質の売り上げ高は、ケフラール（内服）約600億円、シオマリン（注射）約400億円であった。この2品目だけで、売り上げ全体のほぼ半分を占めていたことになる。なお、薬局薬店向け医薬品の割合は約3.5%である。「シオノギの経営」（脚注参照）

同社の主力となったのは、主にセファロスポリン系抗生物質である。セファロスポリン系（セフェム系）抗生物質は、1960年代に米・イーライ・リリー社によって製品化された新しい抗生物質である。シオノギでは、注射用剤として1965年（昭和40年）にケフリン、1967年（昭和42年）にケフロジン、そして1970年（昭和45年）に内服のケフレックスを次々と同社から導入して、自社で製品化していった。そしてその後、自社研究所で新薬創製に成功する。1981年（昭和56年）に発売されたシオマリン（世界初のオキサセフェム系抗生物質）と、1988年（昭和63年）に発売されたフルマリン（これもオキサセフェム系）であり、いずれも注射用製剤である。また内服では、ケフレックス（前述）に引き続いて、1981年発売のケフラールをイーライ・リリー社から導入、さらに自社研究所で1997年（平成9年）発売のフロモックスを創製している。これらもすべてセフェム系抗生物質である。

セフェム系抗生物質以外の、主な抗微生物薬としては、1991年（平成3年）に、イーライ・リリー社から塩酸バンコマイシン（グリコペプチド系抗生物質）を導入して販売開始。さらに自社研究所で、フィニバックス（カルバペネム系抗生物質）の創製に成功、2005年（平成17年）に販売を開始している。また2010年（平成22年）末には、ラピアクタ（抗インフルエンザウイルス剤）の販売を開始している。シオノギが米国のベンチャー企業（バイオクリスト）から導入して、日本国内で開発を行ったもので、世界初の注射用ノイラミニダーゼ阻害剤である。

その他にフラジール（メトロニダゾール）がある。1957年、仏・ローヌ・プーラン・ローラー社研究所で開発された抗トリコモナス剤である。1961年（昭和36年）国内にて販売開始、2005年（平成17年）になって、「ヘリコバクター・ピロリ除菌」（二次除菌）に関する効能・効果及び用法・用量が追加承認され、2010年（平成22年）には、除菌に関する効能・効果の範囲が拡大された。さらに2012年（平成24年）には、公知申請によって「細菌性腟症」の効能・効果及び用法・用量が追加承認された。

シオノギでは、2010年（平成22年）7月に“抗菌薬の適正使用を推進することで、耐性菌の出現を抑制し、既存抗菌薬が有効活用できる環境作りを支援する”との目的で、「感染症薬適正使用推進室」を創設している。感染症治療の領域は、新薬の発売とそれに対する耐性菌の出現という、いわば“いたちごっこ”を繰り返してきた。1980年代になると、薬の使い過ぎと耐性菌の出現との関係が懸念され始め、感染症薬の使用量は、1980年代後半をピークに2010年頃には半分以下となった。そうした中で、世界中の大手企業が抗菌薬市場から撤退し、新薬の発売がほとんど見込めないという状況になっている（その半面、生活習慣病領域の規模が大きくなっている）。

しかし、耐性菌の脅威はむしろ増加している。例えば、多剤耐性菌による院内感染の社会問題化、あるいは新型インフルエンザウイルスの出現などである。シオノギは今や世界でも数少ない感染症治療薬の開発メーカーである。「感染症薬適正使用推進室」の今後の動向が注目される。

1964年（昭和39年）の放送開始からフジテレビ系列の一部（2016年4月現在17局ネット、11局非放送）で、今日まで放送されている音楽番組『ミュージックフェア』（2001年（平成13年）4月7日から2008年（平成20年）9月27日までは『ミュージックフェア21』）のスポンサーを40年以上にわたって継続している。但し、東北地方太平洋沖地震（東日本大震災）の影響から2011年（平成23年）3月19日放送分のみスポンサー自粛を行い、ACジャパンのCMで穴埋めをすることとなった。

長きにわたって、企業CM中心で放送しており、1970年代からは、声優でナレーターの野田圭一 → 仲村秀生を起用し「シオノギはあなたの健康に奉仕するため 今日もたゆみない努力をつづけています」と銘打ち、総合ビタミン剤のポポンS、総合感冒薬（カプセル剤）のパイロンカプセル（現在はパイロンMX。なお、風邪が比較的少ない冬以外の季節は放送がなかったこともある）、解熱鎮痛剤のセデスA錠（現在は新セデス錠）の3つをセットとして、薬店で手に入る市販薬（OTC医薬品）の宣伝をミニ・インフォマーシャル形式でオンエアしていた（薬の紹介についてのナレーションは宮崎総子 → 北浜晴子が担当した）。本編終了後のエンディングでは、シオノギの社章である分銅マークについての説明を述べるCM、という構成になっていた。

1970年代当時、日本のテレビ業界では、まだCMにおけるBGMの必要性を認識していた人物が少なかったことや、映像機材が高価であったことに加え、宣伝にも多額の費用がかかる時代だったこともあり、この番組でのシオノギのスポンサークレジットの読み上げや、CMは全て無音映像ならびに、スチル画像の連続による映像の構成、野田圭一 → 仲村秀生と宮崎総子 → 北浜晴子によるナレーションのみで放送されていた。

番組内で流れるCMは、1984年（昭和59年）の放送から、現在の放送まで一般的なCM放映に変更されたが、1997年（平成9年）3月までの番組開始ならびに番組終了の際のスポンサークレジットの読み上げは、2001年（平成13年）4月に「ミュージックフェア21」として土曜18時枠へ移動するまで、依然として無音ならびに固定画面映像という状況が続いた。

更に2009年（平成21年）10月以降、番組終了の際のスポンサークレジットの読み上げは、地上アナログ放送がセミレターボックスでの放送に移行後も、依然として歌手やシンガーソングライターやアーティストなどの人たちがスタジオで歌っている固定画面映像、という状況が今も続いている。

なお、2001年（平成13年）の『ミュージックフェア21』のスタートと同時に、同社のローマ字表記であるSHIONOGIから「SONG（ソング）」を取り上げた、歌とクスリをテーマにした「SONG For You（ソング・フォー・ユー）」という企業CMを放送中である（三原徹司 → 磯部弘のナレーション付）。この時はこれに加え、「SONG For You」のキャッチフレーズが、個々の製品CMにも使用されていたが、2013年6月に当社の公式サイト及びセデス・ハイのCMがリニューアルしたことを皮切りに、この前述の企業CM及びポポンSプラスのCMを除いてキャッチフレーズを外していた。2015年3月以降は「クッションコレクトEZ」のみだったが、同年11月は「コレクトXYLクリーム／さわやかコレクトW抗菌」のCMにもキャッチフレーズを付加しており、2016年4月以降はシオノギ製薬のロゴ部分をシオノギヘルスケアに差し替えしただけであるためキャッチフレーズはそのままである。

当番組の出演では、同業他社のCM出演中の歌手は原則として出演していないが、同業他社契約中であってもシオノギが手がけていない製品の場合、歌手の出演は可能となっている。また、2001年から2016年3月までの司会者だったホンジャマカの恵俊彰の場合は、相方の石塚英彦が同業他社（第一三共ヘルスケア）の一般用胃腸薬のCMに出演しているものの、グループではなく個人で扱っている関係上、恵が出演していないため問題はないとしている。

前述の『ミュージックフェア』のスポンサーを長年にわたって担当していることもあり、フジテレビとの関係は非常に密接で、『ミュージックフェア』以外にも、現在も提供している『FNSの日（タイトルはその年により異なるが、2002年以降は基本的に『FNS27時間テレビ』と称している）』や、過去には『笑っていいとも!』や『クイズ!ヘキサゴン』などのスポンサーを担当したこともあった。

なお、コンシューマーヘルスケア事業がシオノギヘルスケアへ分社化された2016年4月以降、『ミュージックフェア』のスポンサークレジットは従来通り「シオノギ製薬」のままだが、同年7月に放送された30回目の『FNSの日』である『FNS27時間テレビフェスティバル!』のスポンサークレジットは「シオノギヘルスケア」となった。

『ミュージックフェア』に続き、1968年（昭和43年）から1981年（昭和56年）まで、東京12チャンネル（現:テレビ東京）系列局にて、文藝春秋の協力により、各界著名人の生涯を八木治郎の司会で紹介した『人に歴史あり』の一社提供を務めた。

1992年（平成4年）-1994年（平成6年）までF1のチーム・ロータスのスポンサーとなり、1995年（平成7年）からは全日本F3000（翌年よりフォーミュラ・ニッポンに移行）のノバエンジニアリングのメインスポンサーを務め、「SHIONOGI TEAM NOVA」として1999年（平成11年）まで参戦している。

マシンには“SHIONOGI”のロゴが貼られていたが、“新ポポンS”という日本語のロゴを貼ることもあった。また、その当時の「ポポンS」のテレビCMにマシンの走行シーンを使用している。当時チーム・ロータスのドライバーだったミカ・ハッキネン、ジョニー・ハーバートがCMの走行シーンに登場している。

1966年、「シオノギ・テレビ劇場」と「ミュージックフェア」の提供に対し、第3回ギャラクシー賞 テレビ・個人部門を受賞。

同社が本社を置く大阪のFM局として知られる、FM802で土曜朝6時から12時まで放送されている『SATURDAY AMUSIC ISLANDS』で午前8時から9時半までのパート、「SHINOGI SOUND FREEWAY」のスポンサーを担当していた（1990年代から2005年（平成17年）頃まで）。もともとFM802は関西のテレビ局、毎日放送が主要株主であることもあり（同社は関西の放送局の中では、毎日放送との関係が密接で、平日昼の時間にはCMが多数放送されている）、その経緯でスポンサーを担当しており、他にも毎日放送の制作で、TBS系列局で全国放映されていた『すてきな出逢い いい朝8時』、1994年（平成6年）から1999年（平成11年）までの『毎日甲子園ボウル』（全国ネットでの放送は2007年（平成19年）まで続いた）のスポンサーを担当していた事もある。

近年では時代の変化もあり、かつてから付き合いの深いフジテレビと毎日放送との関係のみならず、他のテレビ局でも同社のテレビCMが積極的に放映されるようになっており、最近では朝日放送で長年に渡り、関西ローカルで放送され続けている『おはよう朝日です』でスポンサーを担当するなどしている。








</doc>
<doc id="102044" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=102044" title="エスエス製薬">
エスエス製薬

エスエス製薬株式会社（エスエスせいやく、英語:"SSP Co., Ltd."）は、OTC（市販向け）医薬品の製造販売を専門とする、日本の医薬品メーカーである。

かつては泰道グループの一員であると同時に三和グループ所属企業で設立されたみどり会のメンバーであった。2001年頃よりドイツの医薬品メーカーであるベーリンガーインゲルハイムの傘下に入り、2010年より同社の完全子会社（日本法人5社のうちの1社）となったが、2017年にベーリンガーインゲルハイムとフランスの医薬品メーカーであるサノフィとの間で実施された事業交換に伴い、サノフィ・グループの一員となった。

2015年に、前身である漢薬本舗「美濃屋薬房」から数えて、創業250周年を迎えた老舗企業である。







但し、CM出演者の中には、他社メーカーの製品のCMに出演していた人もいる。






</doc>
<doc id="1023862" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1023862" title="丸善製薬">
丸善製薬

丸善製薬（まるぜんせいやく）は、広島県尾道市に本社を置く医薬品などを製造する会社である。医薬品以外にも、化粧品や甘草から抽出した甘味料などを製造している。


丸善製薬ホームページ


</doc>
<doc id="1062006" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1062006" title="免疫生物研究所">
免疫生物研究所

株式会社免疫生物研究所（めんえきせいぶつけんきゅうしょ）は、群馬県藤岡市に本社を置く抗体試薬などの医薬品を研究開発、製造、販売する企業である。




</doc>
<doc id="1067740" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1067740" title="キリンファーマ">
キリンファーマ

キリンファーマ株式会社は、かつて存在した日本の医薬品メーカー。旧・麒麟麦酒（キリンビール）を組織変更したキリンホールディングスから医薬品事業を承継した事業子会社で、キリンホールディングスが買収した協和醗酵工業（現・協和発酵キリン）の完全子会社であった。

キリンビールは、事業多角化の一環として、1980年代に医薬品事業に進出。酒類事業と並ぶ主力産業に成長させた。

2007年7月、キリングループが持株会社制に移行した際、キリンビールは酒類に専念することとなり、医薬品事業は独立した会社として発足した。しかし、キリンビール時代から、医薬品事業の本部は、東京都中央区新川ではなく、渋谷区の通称原宿に置かれていた。

医薬工場はキリンビールから引き継いだが、営業拠点はキリンビールのブロック拠点とほぼ同居していた。

キリンホールディングスによる協和醱酵工業買収に伴い、2008年4月1日に株式交換によって協和醱酵工業の完全子会社となった。2008年10月1日、協和醱酵工業に吸収合併され、協和発酵キリン株式会社となった。


</doc>
<doc id="1089381" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1089381" title="イチジク製薬">
イチジク製薬

イチジク製薬株式会社（イチジクせいやく、英称：Ichijiku Pharmaceutical Co., Ltd.）は、東京都墨田区に本社を置く製薬会社である。

創業から今日に至るまで、浣腸薬として有名な「イチジク浣腸」を製造販売している。

なお、イチジク浣腸の主成分は排泄を促すために使われるグリセリンであり、イチジクの成分は含有していない。

1925年に医師の田村廿三郎により、「イチジク印軽便浣腸」の製造を開始する。翌年には合資会社として、田村が初代社長に就任し、東京軽便浣腸製造所として設立される。

1934年に株式会社に改組する。当時北海道で特殊白土の生産に携わっていた湯浅巌と協力して「イチジクしもやけ温湯素」「イチジク美身温湯素」「イチジクぢの薬」を製造して事業を拡大し、1939年に湯浅が社長に就任している。

1945年に戦災で工場を失するが、現在の本社所在地に工場を建て浣腸薬のみ一商品で事業を進行している。2005年に化成品メーカーオカモトと資本提携し、同社完全子会社になる。

2011年7月に創業来のコーポレートロゴマーク及び社名ロゴタイプを変更し、「イチジク浣腸 楽おし【第2類医薬品】」以外全製品の商品外観意匠と「イチジク浣腸」ロゴデザインを変更されている。

2017年8月より当社の親善大使（マスコットキャラクター）として「かんちゃん」が起用されている。






大相撲では2015年5月場所より照ノ富士春雄の全取組に対し指定懸賞を懸けている。これは同年3月場所11日目に照ノ富士が魁聖に敗れた際、下痢を起こしたがトイレに行けず、その影響で力が入らずに敗れたというエピソードを受けてのものである。同社ではかねてから特定の力士への指定懸賞を検討していたが、先述のエピソードを社員が新聞記事で知り、「おなかつながり」で照ノ富士への指定懸賞を決めたという。同社による指定懸賞が始まった5月場所では13勝2敗で初の幕内最高優勝を果たし、場所後大関に昇進した。




</doc>
<doc id="108953" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=108953" title="大正製薬">
大正製薬

大正製薬株式会社（たいしょうせいやく、英語：Taisho Pharmaceutical Co., Ltd.）は、東京都豊島区高田に本社を置く製薬会社である。石井絹治郎が設立した。栄養ドリンクのロングセラー「リポビタンD」の製造発売元として、その名を広く知られている。














※一部一社提供あり

現在提供クレジットが番組ごとに異なっており、水色ゴシックで社名のみを記したものと、社章を併記したものがある。

現在

過去





1955年7月から社章として「ワシのマーク」が用いられている。鷲が翼を広げた姿を図案化してあり、当時始まったばかりのテレビ放送で企業イメージをわかりやすく視聴者に提示するべく複数の候補作の中から選ばれた。

制定当初は12枚の羽根を持ち、顔や足をリアルに描いた「正章」とこれを若干デフォルメした「略章」（リポビタンDの蓋などに表記）が用いられたが、1976年4月にこの2つを統合し、8枚の羽根と顔をデフォルメして描いた「統一章」となり現在に至る。
「ワシのマーク」のモチーフについて、制定当時の社長であった上原正吉の出身地である埼玉県北葛飾郡杉戸町の地図上の形を模したという俗説がある。
上記の理由で、「ワシのマーク」について当時の社長・上原正吉の出身地がモチーフになったとする説は明確に誤りである。

米P&G（厳密には日本法人のプロクター・アンド・ギャンブル・ファー・イースト・インク、リチャードソン・ヴィックス〈日本法人はヴィックス譲渡時に解散〉と、日本法人であるマックスファクター）から、コーラック（便秘薬。国内シェアトップ）、ヴイックス メディケイテッド ドロップ（口腔咽喉薬）、ヴイックス ヴェポラッブ（塗布風邪薬）の日本における販売権を取得した。
なお、日本以外の事業（kaz社製のVICKS加湿器の国内発売を除く）については米P&Gグループが引き続きブランドを保有し、事業展開している。
1989年にゴキブリ用誘引殺虫剤の「コンバット」を米国・クロラックス（）社から導入し事業展開していたが、同社との契約解消により1997年4月に同事業から撤退（後に大正→白元が有する「ワイパア」ブランドで名称と処方を変更して発売、白元の経営破綻により生産終了し、アース製薬のオリジナルで「ブラックキャップ」に集約）。
なお、「コンバット」シリーズは同年から、家庭衛生用剤事業でクロラックス社と提携関係にある、金鳥ブランドの大日本除蟲菊から発売されている。
バイヤスドルフのガーゼ付き救急絆創膏「ハンザプラスト」の権利は花王がバイヤスドルフとの合弁を行なったことを受けてこれを譲渡し、大正では独自ブランドの「大正バン」と言う絆創膏発売を経て、現在では「キズガード」と言うブランドの絆創膏を発売している。




</doc>
<doc id="109081" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=109081" title="アサヒフードアンドヘルスケア">
アサヒフードアンドヘルスケア

アサヒフードアンドヘルスケア株式会社（英語："ASAHI FOOD & HEALTHCARE, LTD"）は、かつて存在した健康食品・医薬品等を製造していた企業。東京都墨田区に本店をおいていた。主に、大衆薬、サプリメント等の製造・販売を手がけたが、酵母エキス等の業務用商品の製造も行っていた。

2016年1月にアサヒグループホールディングス内における食品事業の再編に伴い、アサヒグループ食品傘下の製造子会社となった。

2017年7月にアサヒグループ食品へ吸収合併され解散した。


なお、一時期アサヒビールの出資子会社だった鳥居薬品とは、製品や販売・流通上の関係は一切無かった。



かつて販売していた商品


などの製造・販売を行っていた。



などを通信販売していた。



</doc>
<doc id="110493" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=110493" title="ファイザー">
ファイザー

ファイザー（）は、アメリカ合衆国ニューヨーク州に本社を置く製薬会社である。2013年世界の医薬品売上高で一位である。ニューヨーク市マンハッタン区のグランド・セントラル駅に程近いミッドタウン東部に、本社ビルを所有している。ダウ平均株価の構成銘柄に選ばれている。

ファイザーの歴史などによる。

研究開発費に毎年9000億円近く使われているが、ファイザー本体からの新薬は1998年のバイアグラ以来登場しておらず、2006年には超大型新薬になると期待されたトルセトラピブの臨床試験も失敗した。稼ぎ頭であるリピトールが2011年に特許が切れて、後発医薬品の登場によりブロックバスターが無くなり、経営体制の見直しを余儀なくされているのが現状である。これにより、日本法人を含めて世界規模でのリストラが進められている。

ファイザー株式会社（英:Pfizer Japan Inc.）は、米ファイザーの日本法人である。本社は、東京都渋谷区代々木3-22-7（新宿文化クイントビル）に所在する。


旧ワイス社製品
合併後に承認された製品
かつて取り扱っていた製品



　2019年2月8日、海外原薬製造所（インド）で製造された当該製品の原薬バルサルタンから、WHOにおいてヒトに対しておそらく発がん性があるとされるＮ‐ニトロソジエチルアミンが、許　容限度値である 0.166ppmを超えて最大0.23ppmが検出され、Ｎ‐ニトロソジメチルアミンが許容限度値0.599ppm以下であるものの、最大 0.10ppmが検出されたとの情報を入手した。　そのため、当該医薬品の4商品、763,820 錠を自主回収することとした。 現在までに国内外において重篤な健康　被害が発生したとの報告はない。



</doc>
<doc id="1106708" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1106708" title="タニサケ">
タニサケ

株式会社タニサケは、岐阜県揖斐郡池田町に本社を置く企業。主に殺虫剤関連を製造している。






</doc>
<doc id="1109361" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1109361" title="三笠製薬">
三笠製薬

三笠製薬株式会社（みかさせいやく）は、日本の製薬メーカー。

創業から現在に至るまで、外用鎮痛剤の「ゼノール」シリーズを主力製品とする。

1988年までは鳥居薬品が同社製品の販売を行っていた。以後は自社で販売を行っていたが、一般向け「ゼノール」に関しては1996年から他社に委託しており、2004年までは中外製薬が、2005年からは大鵬薬品工業が行っている。

医療機関向け医薬品は「ゼノール」含め、自社で販売しており、内服薬、座薬の製造・販売も行っている。


　スポンサー提供開始は、かつてのスポンサーだったライオンが撤退して以降と見られる。





</doc>
<doc id="1133497" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1133497" title="富田製薬">
富田製薬

富田製薬株式会社（とみたせいやく、"Tomita Pharmaceutical Co.,Ltd."）は、徳島県鳴門市に本社を置く医薬品メーカー。






</doc>
<doc id="1144009" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1144009" title="奥田製薬">
奥田製薬

奥田製薬株式会社（おくだせいやく）は大阪府大阪市北区天満に本社を置く製薬会社である。1897年創業。

1897年に創業者の奥田春吉が奈良県生駒郡に同社の前身である「奥田薬院」を設立。独学でつくり上げた「奥田胃病薬」を無料で配布し、関西で評判を集めると共に、1928年には大阪支店を設立。その後1951年に改組、現在の本社がある大阪の天満に本社と工場を移す。

創業当時より胃腸薬では関西随一の知名度を持ち、「奥田胃腸薬」（第2類医薬品）は“和漢の生薬”として、関西ローカルではあるものの、（近年テレビでのCM放送はなくなったものの、ラジオでは現在でもCMが放送されている）。また近年では日刊スポーツのラ・テ欄のページでの広告や、日刊ゲンダイなどで記事として取り上げられて、知名度をあげるケースも多くなっている。

関西を地盤としているため、他の地域に営業拠点はないものの、問屋を通じて販売網を全国に持っていることもあり、胃腸薬のほかに脳神経薬・心臓薬などでも、その名を知られている。




</doc>
<doc id="1145604" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1145604" title="富士製薬工業">
富士製薬工業

富士製薬工業株式会社（ふじせいやくこうぎょう、）は、日本の医薬品製造販売業者である。

医療用医薬品の開発、製造、販売を業務とする。後発医薬品を扱う事業者の一つ。

富山県富山市水橋に工場、研究所を有し、札幌、東京、富山、名古屋、大阪、広島、福岡に支店がある。






</doc>
<doc id="1147327" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1147327" title="京セラメディカル">
京セラメディカル

京セラメディカル株式会社（きょうセラメディカル）は、かつて存在した医科用製品及び健康食品の製造、販売を行っていた企業。大阪市淀川区に本社を置いていた。

2017年4月1日に京セラ株式会社に吸収合併され、解散した。




</doc>
<doc id="1187910" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1187910" title="丸石製薬">
丸石製薬

丸石製薬株式会社（まるいしせいやく）は、大阪市鶴見区今津中に本店を置く製薬会社である。1888年創業。


医療用消毒薬、吸入麻酔剤・鎮静剤などの医薬品製造販売を行う。麻酔・消毒等の手術に関連する薬品についての取り扱いが多く、麻酔・消毒薬の分野では国内最大手に位置する。

中でも「ウエルパス」は病院のみならず、近年では化粧室や外食産業向けへの需要も伸びており、同社の主力商品の一つでもある。しかし、ウエルパスは医療用医薬品として厚生労働省から承認を得ているので、外食産業向けに供給を予定されているものではない。なお医療関係者以外の一般消費者向けとして「ウエルパスマイルド（医薬部外品）」がある。販売元はダスキン。

丸石製薬の社章「赤色の円に赤色の石を配した印」は同社の礎となった丸石商会の創業者石浜豊蔵より初代社長の井上治兵衛が社名と共に引き継いだものである。1910年6月以来の登録商標である。円の中にある“石”の文字は「いかなる風雪にも耐え得る、不動磐石の巌、そして同社の経営方針である堅実さ」を表している。

年間売り上げの半分以上をセボフレンの原料であるヘキサフルオロイソプロパノール原末の輸出で占めるが、製造はセントラル硝子である。その他、全身吸入麻酔剤、擦込式手指消毒剤等の医療用医薬品の国内販売が占める。

資本金基準では、大会社に分類されない会社であり、株式は公開していない。また、定款で株式の譲渡制限が課されており、いわゆる「非公開会社」であるが、株主数は100名を超え、この種の会社ではめずらしい。




</doc>
<doc id="1190494" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1190494" title="ワダカルシウム製薬">
ワダカルシウム製薬

ワダカルシウム製薬株式会社（"Wada Calcium Pharmaceutical Co.,Ltd."）は大阪府大阪市都島区に本社を置く、医薬品や健康食品を製造販売する日本の製薬会社である。

創業から今日まで発売され続けているカルシウム剤「ワダカルシューム錠」の製造販売元としてその名を知られる。また創業当初から、一貫して関西を地盤としていたが、2008年にピップグループの一企業になったことで、関西以外の地域への営業も徐々に強まっている。

過去には植物性鎮静剤「山鹿子」（さんろくし）といった薬品も取り扱っていたが、現在は製造中止になっており、かつてのように創業当時の原点に立ち返り、骨とカルシウムの分野に一貫して重点を置きつつ、医薬品の他に健康食品の製造販売もおこなう。

頻繁ではないが、MBSラジオ(1179kHz)やABCラジオ(1008kHz)でCMが放送されている。



</doc>
<doc id="1217703" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1217703" title="天野エンザイム">
天野エンザイム

天野エンザイム株式会社（あまのエンザイム、）は、医薬用・食品加工用の酵素材の製造を行う企業。かつては一般用医薬品の製造等も手掛け、主力製品としては、戦中から戦後にかけては浴用剤「帝大ハップ」・胃腸薬「帝大胃散」、戦後からは胃腸薬「ビオヂアス」などがあった。東海地方において「ビオヂアス」のCMソングは有名だった。






</doc>
<doc id="1246806" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1246806" title="アロエ製薬">
アロエ製薬

アロエ製薬株式会社（アロエせいやく）は、日本の製薬会社。本社は静岡県島田市にある。社名が示すとおり、アロエを利用した製品を主力としている。2006年に小林製薬の子会社となったが、現在でも創立者の「間宮」の名を冠した商品を販売している。


以下の製品はアロエ製薬が製造を行い、小林製薬が販売を行っている。





</doc>
<doc id="1268895" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1268895" title="日水製薬">
日水製薬

日水製薬株式会社（にっすいせいやく、英："Nissui Pharmaceutical Co., Ltd."）は、日本の製薬会社である。日本水産株式会社グループ企業。

1935年に、漁場調査・漁船漁具の改良・魚類の養殖・水産加工品の製法の研究等を事業目的とした日産コンツェルンの水産に関する研究所「株式会社日産水産研究所」として創業。漁業や水産資源の高度活用など多岐にわたる研究成果を事業として発展させ、日本の水産業の近代化とともに歴史を歩み、哺乳動物の臓器を原料とする栄養剤など医薬品、病原菌や各種細菌の検査用培地や診断用薬の製造・販売を行う。1962年（昭和37年）に現在の社名に変更した後も培ってきたDNAを今日における診断薬や医薬品の研究や開発に受け継ぐ研究開発型の製薬会社。

主要事業は、臨床診断薬（微生物学的診断用薬/免疫血清学的診断用薬/精度管理用血清）、産業検査薬（微生物学的検査薬/免疫血清学的検査薬）等のHACCPに対応する細菌学的検査用薬・環境関連検査用薬・バイオ関連製品等の研究や開発を行っている。

一般用医薬品は日水製薬医薬品販売株式会社から、特約店組織「健康未来創造研究会」に加盟する薬局・薬店における直販体制を取っている。また、世界最大の漢方薬企業で340年以上の歴史をもつ中国国営企業である中国北京同仁堂（集団）有限責任公司とは、滋養強壮剤「日水清心丸」の仕入れなどの商取引がある。

現在では、将来性のある基盤技術獲得に向けたオープンイノベーション推進、再生医療分野での新規事業化に向けた先端技術研究、外部企業との連携や大学・企業との共同開発などに積極的に取り組んでいる。

（2018年（平成30年）4月1日現在）







元国立予防衛生研究所（現国立感染症研究所）の細菌第一部第一室長。日水製薬の本社には坂崎利一博士の業績展示コーナーがあり、朝日文化賞・Bergey's Award・野口英世記念医学賞・デンマーク王立獣医農学大学などに関する授与品や書籍が閲覧可能。
日水製薬では、日本の細菌学発展に偉大な功績を残された坂崎利一博士の偉業を讃え、元神戸市環境保健研究所 仲西寿男博士が発起人となり、食品衛生検査セミナー賞（坂崎利一賞）を創設。若手の研究者へ食品衛生感染症の起因菌及び迅速検査等の研究に関し今後の活躍に期して授与されている。



</doc>
<doc id="1287300" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1287300" title="エムジーファーマ">
エムジーファーマ

エムジーファーマ株式会社は、大阪府茨木市に所在する製薬会社。ロート製薬の子会社で、便秘薬「ミルマグ」やナップルシリーズの特定保健用食品や健康食品でなじみがある。





</doc>
<doc id="1318502" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1318502" title="日本歯科薬品">
日本歯科薬品

日本歯科薬品株式会社（にっぽんしかやくひん）は、山口県下関市に本社を置く歯科医用医薬品の製造販売を行う企業である。



</doc>
<doc id="1322499" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1322499" title="うすき製薬">
うすき製薬

うすき製薬株式会社（うすきせいやく）は、大分県臼杵市に本社を置く家庭用医薬品メーカー。

1920年（大正9年）に創業し、痛み止め薬の後藤散や、かぜ薬、健康食品などの製造販売を行っている、臼杵市を代表する企業のひとつである。近年は健康食品の製造販売も手がけている。社名のうすき製薬は創業地に、主要製品の後藤散は創業家の姓に由来する。近畿地方における改源と同じように、後藤散は九州を中心に知名度が高く、また、近年珍しくなった薬包紙に包まれた散剤である。

代表取締役の後藤國利は、1997年から2009年まで臼杵市長を務めた。また、インターネットサービスプロバイダのコアラの会長も務めていたことがある。健康食品・医薬品のインターネット通信販売を行っているケンコーコム（後のRakuten Direct）前社長の後藤玄利は長男。








</doc>
<doc id="135088" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=135088" title="協和発酵キリン">
協和発酵キリン

協和発酵キリン株式会社（きょうわはっこうキリン）は、医療用医薬品事業・バイオケミカル事業等を行う、総合バイオメーカーである。キリンホールディングスの子会社で、キリングループに属する。

1937年に寳酒造・合同酒精・大日本酒類醸造の共同出資によって設立された「協和化学研究所」を淵源としている。当時は軍事用としてアセトン・ブタノールやイソオクタンの必要性が高まっており、アルコール発酵の応用でアセトン・ブタノールやイソオクタンの微生物発酵による合成を研究することが主目的であった。1944年には製造プラントの稼動に漕ぎ着けたが、眠り病などの異常発酵の解決に手間取り、実際に量産体制を整えたのは終戦後の1948年にまでずれ込んだ。

その後戦時中の被害からの企業再整備に伴い、1949年に現在の会社を設立。加藤辨三郎が初代社長に就任し、発酵技術を基盤としてペニシリンやストレプトマイシンなどの医薬品製造や焼酎をはじめとした醸造業として再出発した。1955年には合成清酒「利久」の醸造元だった利久発酵工業（理化学興業（株）、理研酒工業）を、1960年には「ダイヤ焼酎」などの醸造元だった日本酒類（大日本酒類醸造の後身）をそれぞれ吸収合併して酒類事業を拡大させる一方で、飼料や食品添加物、化学品への製造・販売にも進出した。

2000年以降は事業再編を精力的に行った。2002年9月に酒類部門をアサヒビールと合弁・分社化した「アサヒ協和酒類製造」に移行し、なお且つ酒類製造子会社であったサントネージュワイン（山梨県）、ほか2社の所有株式全てをアサヒビールへ譲渡。その後、2005年にアサヒビールとの合弁を解消し、現在はアサヒビールの子会社のニッカウヰスキーが協和醱酵工業が製造発売していた焼酎（大五郎、かのか、玄海）・ワインの製造を引き継いでいる（アサヒ協和酒類製造は2006年1月1日付けでニッカウヰスキーと合併した）。

フリーズドライスープの「本格派・たまごスープ」などで知られる食品・調味料事業については、2005年4月1日に「協和発酵フーズ」として分社。その後、キリンビールグループとの経営統合により、2009年4月1日にキリンフードテック（旧・武田キリン食品）と統合し、キリン協和フーズ（現、MCフードスペシャリティーズ）が発足した。化学品部門は、化学品製造子会社である協和油化（1966年設立）と2004年に統合し、協和発酵ケミカル（現、KHネオケム）となった。

2007年10月、キリングループとの戦略的提携（キリン傘下入り）を発表。まずキリンホールディングスが友好的TOBによって協和醱酵工業株式28.49%を取得。そして2008年4月1日、協和醱酵工業がキリングループの医薬品事業会社であるキリンファーマを株式交換により完全子会社化。キリンホールディングスの株式保有比率は50.10%となり、同社の連結子会社となった。協和醱酵工業・キリンファーマ両社は、2008年10月1日に協和醱酵工業を存続会社として合併し協和発酵キリン株式会社となった。創立70周年を迎える2019年7月1日に協和キリン株式会社に社名を変更する予定。

現在は、医療用医薬品が連結売上高の約75%（2012年）を占め、医薬品メーカーとなっている。また連結売上高の約23%（2012年）を占めるバイオケミカル事業では、各種のアミノ酸の発酵生産において味の素社と双璧である。うまみ調味料として用いられるグルタミン酸ナトリウムにおいては味の素社に先んじて世界で初めてその発酵技術を確立した実績がある。

旧・協和醱酵工業は第一勧銀グループだが、傘下入りしたキリングループは三菱グループに属するため、協和発酵キリンは第一勧銀（現：みずほ銀行）色と三菱色を併せ持つ企業であるといえる。2017年現在協和発酵キリンは第一勧銀グループの社長会である三金会に加盟している。

男子卓球部は協和発酵時代より日本卓球リーグ総合優勝4度を誇る名門として知られる。

防府工場には2002年まで硬式野球部があり、都市対抗野球にも何度も出場していた（1975年の第46回大会、1991年の第62回大会、2002年の第73回大会に出場）。主なOBには津田恒実（広島）・上本達之（西武）などがいる。


など。





『NNN JUST NEWS』の末期（1983年10月 - ）から『NNNニュースプラス1』の途中（ - 1995年3月）までと、『THEサンデー』（1995年4月 - 1998年3月）の中期の約15年間に渡り、日本テレビ系列のニュース番組や、TBS系列の『JNN報道特集』、フジテレビ系列の『小川宏のTOP情報』、『報道2001』の提供スポンサーを務め、「カラダワンダーランド」・「自然は大きなホスピタル」をテーマにした企業CMを流し、「医薬品メーカー・協和発酵」としての知名度を上げてきた。最近では、一社提供番組の水百景（テレビ東京系列、2005年4月 - 2009年12月）や全国ネット番組のウェークアップ!ぷらす（読売テレビ制作・日本テレビ系列、不定期枠）を提供していた。

2008年からは、竹内まりやの「人生の扉」をイメージソングとした企業CMが放映された（「協和発酵キリン」発足まで）。

現在は、『情熱の系譜』（テレビ東京系列）でCMと番組の垣根を越えた新たな形態のコンテンツを提供している。（2010年4月5日 - ）なお、番組はYouTubeの情熱の系譜チャンネル、および番組連動HP上で番組放送と同時に視聴可能である。

なお、かつてアルコール類（焼酎「SUN」、チューハイ「SUNSHOWER」、「サントネージュワイン」）を展開していた当時、在京及び在阪局に限りスポットCMを多数出稿（=放送）していたが、焼酎「大五郎」については、全国基幹地域を中心にスポットCMを出稿。それと前後して「SUN」「SUNSHOWER」など焼酎関連商品のスポットCMも北海道、宮城、静岡など基幹地域の一部で出稿していた。

「SUN」については、歌手の麻倉未稀をCMキャラクターとして、1980年代末期に宇崎竜童と交代するまで比較的長きにわたり起用し続けた。

2001年には新聞広告として、両方の鼻の穴にティッシュペーパーを詰めた少女が登場する花粉症治療啓蒙広告（花粉なんか、）を発表した。同広告は第69回毎日広告デザイン賞の第3部「広告主参加作品の部」の最高賞を受賞した。




</doc>
<doc id="135746" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=135746" title="大塚製薬工場">
大塚製薬工場

株式会社大塚製薬工場（おおつかせいやくこうじょう、）は、医薬品、食料品の製造・販売を行っている企業である。本社は徳島県鳴門市撫養町立岩にある。

大塚製薬、大鵬薬品工業、大塚倉庫、大塚化学、大塚食品など、国内48社・海外105社におよぶ「大塚グループ」の源流企業である。大塚ホールディングス設立後は、その傘下に移行。企業名に「工場」とあるが、製造のみならず、研究開発・販売も行っており大塚グループの「工場」という位置づけではない。

輸液の日本国内シェアは50%で、第1位である。

臨床栄養（輸液）事業を柱とし、大衆薬、病者用食品の研究開発・製造・販売も行っている。工場は徳島県鳴門市及び松茂町、北海道釧路市、富山県射水市に所在する。営業本部は大塚グループ東京本社の所在する東京都千代田区神田司町二丁目9番地に置いている。








</doc>
<doc id="1359975" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1359975" title="本草製薬">
本草製薬

本草製薬株式会社（ほんぞうせいやく、）は、愛知県名古屋市天白区に本社を置く漢方薬・医薬品及びヘルスケア商品の製造・販売メーカーで、株式会社AFC-HDアムスライフサイエンスの子会社である。以前は名古屋市東区が本社所在地だった。

1831年（天保2年）創業の老舗漢方薬メーカーだったが2006年（平成18年）に民事再生法を申請。2007年（平成19年）6月、民事再生手続き中であった同社の事業をアムスライフサイエンス（現・AFC-HDアムスライフサイエンス）が受皿会社として設立したAMS本草製薬が譲り受けた。現在の本草製薬はAMS本草製薬が事業譲受の際に商号を変更したものである。 







</doc>
<doc id="137629" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=137629" title="武田薬品工業">
武田薬品工業

武田薬品工業株式会社（たけだやくひんこうぎょう、英文:"Takeda Pharmaceutical Company Limited"）は、大阪府大阪市中央区と東京都中央区に本社を置く日本の製薬会社である。タケダ、Takeda、武田薬品とも略称される。日経平均株価及びTOPIX Core30の構成銘柄の一つ。
日本の医薬品企業（製薬メーカー）での売上高は1位であり、世界の医薬品企業の売上高順位（2016年）では16位である。アステラス製薬（旧:山之内製薬・旧:藤沢薬品工業、同18位）、第一三共（旧:三共・旧:第一製薬、同20位）、大塚ホールディングス（大塚製薬・アース製薬・大塚食品・大鵬薬品工業・大塚製薬工場、同21位）、エーザイ（同29位）と共に国内5大医薬品メーカーのひとつである。

連結売上高の約9割を医療用医薬品売上が占め、消化性潰瘍治療薬、制癌剤等を主力製品とする。2016年度の製品別の連結売上高の上位は、「エンティビオ」(潰瘍性大腸炎・クローン病治療剤)、「ベルケイド」（多発性骨髄腫治療剤）、「リュープロレリン」(国内製品名:リュープリン)（前立腺癌・乳癌・子宮内膜症治療剤）、「パントプラゾール」（消化性潰瘍治療剤）、「アジルバ」（高血圧症治療剤）、「デクスラント」（逆流性食道炎治療剤）、「アロゴリプチン」(国内製品名:ネシーナ」（糖尿病治療剤）、「ユーロリック」(痛風・高尿酸血症治療剤)、「コルクリス」（痛風治療剤）、「タケキャブ」(酸関連疾患治療剤)の順である。

かつては農薬、ウレタン樹脂、動物用医薬品、調味料およびビタミン・バルクといった非医薬品事業も手がけていたが、これらは2000年（平成12年）から2007年（平成19年）にかけて、それぞれ、住友化学、三井化学、シェリング・プラウ、キリンビールおよびBASFとの各合弁会社に順次移管し、従業員も転籍させ、現在は、それぞれ合弁相手の完全子会社となっている。活性炭・木材保存剤事業も分社化を経て、大阪ガスに株式譲渡された。また子会社だった「武田食品工業株式会社」も、2006年（平成18年）4月3日にハウス食品との共同出資会社「ハウスウェルネスフーズ株式会社」に移行し、飲料部門を含む食品部門からも撤退した。2007年（平成19年）10月1日にハウスウェルネスフーズはハウス食品の完全子会社となった。これら事業譲渡を反映して、2004年（平成16年）7月1日に英文社名を「TAKEDA CHEMICAL INDUSTRIES, LTD.」から、現在の「Takeda Pharmaceutical Company Limited」に商号変更している。

2017年のAnswers Newsの医薬品企業の役員報酬ランキングによると、社長のクリストフ・ウェバーが10億4800万円と開示され、従業員平均の103.3倍に上る。研究開発担当のアンドリュー・プランプも4億2500万円、取締役会長で、現在、相談役の長谷川閑史も4億900万円とされ、他企業に比し、役員報酬は高い。また、2016年6月に監査等委員会設置会社となり、取締役13名のうち、8名を社外取締役としている。他社の執行役員に相当するものとして、クリストフ・ウェバー直属幹部でグローバルな事業運営組織の長により構成される「タケダ・エグゼクティブ・チーム」（TET）を設置し、多く、日本人以外の外国人で構成されている。

2018年3月、東京・日本橋本町に、武田グローバル本社(東京都中央区日本橋本町二丁目1番1号)が竣工し、7月にグランドオープンを迎える。



1781年（天明元年）の創業以来、聖徳太子の十七条憲法に基調をなす 「和を以って貴と為す」 の考え方を基本として、「事業は人なり、しかも人の和なり」 を掲げた。

1940年（昭和15年）、五代目武田長兵衛によって 、社是「規（のり）」が明文化され、「公（おほやけ）に向ひ国に奉ずるを第一義とすること」、「相和（やはら）ぎ力を協（あは）せ互に忤（さから）はざること」、「深く研鑽に黽（つと）めその業（わざ）に倦（う）まざること」、「質実を尚（たっと）び虚飾を慎むこと」、「礼節を守り謙譲を持すること」が明記された。

1999年（平成11年）、企業倫理について、「武田薬品コンプライアンス・プログラム」を策定し、以後、全社に渡り実施している。

2003年4月1日、経営理念を「優れた医薬品の創出を通じて人々の健康と医療の未来に貢献する」とし、また、グローバル化の推進により、この頃から、経営の基本精神として、「タケダイズム」（誠実：公正・正直・不屈）を掲げるようになった。

2013年（平成25年）からは、「Better Health, Brighter Future」を掲げ、「ビジョン2020」を策定、「革新的な医薬品に加え、高品質なブランド・ジェネリック医薬品、ワクチン、一般用医薬品（OTC医薬品）を開発・販売することで、少しでも早く、少しでも多くの人々の願いに応えていく」ことを長期目標とすると発表した。

さらに、2016年（平成28年）からは、「ビジョン2025」に変更し、「タケダは、世界中のあらゆる人々のニーズに貢献しています。タケダイズムを通じ、社会やタケダの医薬品を必要とする方々からの信頼を得てい
ます。機動性とイノベーション、さらに高い品質に支えられ、強固なパイプラインのもと成長し続けるベスト・イン・クラスの製薬企業として認められています。」とする。「バリュー」として、「タケダイズム（誠実：公正・正直・不屈）」を全ての行動の指針とするとともに、4つの重要事項である「Patient（患者さん中心）」、「Trust（信頼関係の構築）」、「Reputation（レピュテーションの向上）」、「Business（事業の発展）」をその優先順位に従って考え、行動や判断の基準とし、また、ビジョン実現のステップを示した「戦略ロードマップ」に基づき、「Value（バリュー）」「People（世界中の人々・仲間）」「R&D（研究開発への挑戦）」「Business Performance（事業の持続的成長）」にフォーカスし、「戦略ロードマップ」の実行により、長期的に、消化器系疾患でのNo.1、オンコロジーにおけるトップ10、中枢神経系疾患および新興国事業での強いプレゼンスを目指す、としている。

大和国広瀬郡薬井（現:奈良県北葛城郡河合町薬井）から「大坂・道修町」に出てきた長兵衛が薬種仲買商の「近江屋喜助」の下で奉公した後、のれん分けによって独立し、薬種商「近江屋」を開いたのが創始で、1781年（天明元年）から現在に至るまで本社を大阪府大阪市中央区道修町に構えてきた。

当主は代々長兵衛を襲名し近江屋長兵衛として薬種問屋を営んだ。四代目から武田姓を名乗り、五代目武田長兵衛が「武田長兵衛商店」から、1925年（大正14年）1月29日に「株式会社武田長兵衛商店」を会社設立して法人となる。


東京日本橋本町のグローバル本社（武田グローバル本社ビル）と、登記上の本店である大阪道修町の大阪本社（武田御堂筋ビル）の東西両本社制採用をとっているが、実質的な本部、グローバル本社機能を果たしていた。さらに、東京本社の機能を引き継ぐ、武田グローバル本社が3月16日に竣工し、7月2日にグランドオープンする。

また、研究部門が神奈川県藤沢市と米国マサチューセッツ州ケンブリッジ(ボストン)、米国営業本部が米国イリノイ州ディアフィールド(シカゴ)、製造部門が大阪十三、欧州営業本部が「スイス・チューリッヒ」など、部門・地域ごとの本部を多拠点に有する。

※ 東西二本社制の採用（グローバル本社〈東京都中央区日本橋本町二丁目〉、大阪本社〈大阪府大阪市中央区道修町四丁目〉）













国内向けと海外向けで違うロゴが使われている。国内向けは、白抜きの○に▲が埋め込まれたもので魚の鱗を象っており、海外向けはTを象っているが下の部分が白抜きになっていて、そこに「Takeda」と筆記体でかかれたものである。

国内向けロゴは日動火災海上保険（現:東京海上日動火災保険）と酷似していたが、業種が違うことから両社が合意していた。天気記号の「雹（ひょう）」のマークにも似ている。


一般用医薬品・医薬部外品・化粧品は2017年4月1日付でグループ会社の武田コンシューマーヘルスケアへ移管した。現行製品は武田コンシューマーヘルスケアを参照。

















全てかつての製品であり、現在は日本エンバイロケミカルズ(現：大阪ガスケミカル)より発売


全てかつての製品。製造販売元:東芝化成工業（後の東芝硝子→旭テクノグラス、現:AGCテクノグラス）



本カテゴリの製品については、住友化学園芸を参照のこと。

武田薬品工業時代の生産完了品のみ掲載。現在、農薬事業は住友化学に売却されている。
ほか多数



武田薬品工業一社提供のテレビ番組

※ いずれもタイトルは「タケダスポーツスペシャル」として放送しているが、現在は終了。


日本テレビ系

フジテレビ系

TBS系

テレビ朝日系

テレビ東京系










</doc>
<doc id="1377074" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1377074" title="テイカ製薬">
テイカ製薬

テイカ製薬株式会社（ていかせいやく）は、富山県富山市にある医薬品メーカーである。点眼剤のテイカ目薬で知られている。他社製品のOEM製造販売も行っている。



KNBラジオの夕方ニュース枠を提供し、テイカ目薬のCMが流れている。2011年現在、制作年度は不明だが40年以上前に制作されたとみられるCMがそのまま流されている。

尚、テレビCMは2011年現在行われていない。



</doc>
<doc id="1383783" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1383783" title="バクスター (製薬会社)">
バクスター (製薬会社)

バクスター（正式にはバクスターインターナショナルインク ：, ）は、米国イリノイ州シカゴ郊外ディアフィールドに本社を置く、医薬品、医療機器関連の世界的企業である。 ニューヨーク証券取引所 (NYSE) に上場している。世界中の総社員数は約50,000人、売上高は106億米ドル(2017年）。1931年に輸液メーカーとして創業。日本では1969年に事業を開始。本項では日本法人、バクスター株式会社（Baxter Limited）についても併せて記述する。


バクスター株式会社は、腹膜透析および血液透析、急性血液浄化、輸液、吸入麻酔薬、疼痛管理、止血材などの領域に特化した米バクスターインターナショナルインクの日本法人。医薬品、医療機器およびこれらに関わるサービスを提供している。




</doc>
<doc id="1398421" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1398421" title="武田テバ薬品">
武田テバ薬品

武田テバ薬品株式会社（たけだてばやくひん、英文:"Teva Takeda Yakuhin Ltd."）は、滋賀県甲賀市に本社を置く日本のジェネリック医薬品メーカーの一つ。

武田テバファーマ（旧：興和テバ→テバ製薬）の子会社。後発医薬品につけられる略号は「TYK」（ただし、調剤薬局へは旧:興和テバが販売を担当していた）。2016年4月1日に武田薬品工業から長期収載品事業を承継した。

旧:社名は「大正薬品工業株式会社」であった。







</doc>
<doc id="1411403" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1411403" title="富士カプセル">
富士カプセル

富士カプセル株式会社（ふじカプセル、"FUJI CAPSULE CO.,LTD." ）は、医薬品、医薬部外品、化粧品、健康食品、特定保健用食品、栄養機能食品、食品のソフトカプセル、ハードカプセルの受託製造を事業内容とした株式会社である。

本社は静岡県富士宮市。営業品目としてはソフトカプセル、ハードカプセル、錠剤、顆粒剤、各種包装（ボトル充填・アルミ袋充填・三方シール充填・PTP包装）などがある。



</doc>
<doc id="1419375" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1419375" title="バイエル薬品">
バイエル薬品

バイエル薬品株式会社（バイエルやくひん、）は、大阪府大阪市北区梅田二丁目に本社を置く日本の製薬会社メーカーである。














</doc>
<doc id="142002" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=142002" title="救心製薬">
救心製薬

救心製薬株式会社（きゅうしんせいやく）は、東京都杉並区和田に本社を置く日本の製薬会社である。生薬だけで作られた強心剤「救心」を中心に、生薬・漢方薬を中心にしたOTC医薬品を数多く手がけている。



※東京営業所は旧救心商事株式会社時代の本社で、札幌・仙台・名古屋・大阪・福岡の5営業所は旧救心商事株式会社時代に設けられていた営業所。いずれも2011年4月の救心商事株式会社合併により、ヘルスケア本部に変更されている。

救心は、救心製薬の前身である堀博愛薬房が、心臓の働きにスムーズに作用されるように8つの生薬を用いて作った。堀博愛薬房の創業者は堀正由。「救心」の名は、消費者に印象に残るような名前を、ということで堀が付けた。救心には原点となった製品がある。創業者の堀の苗字をとって「ホリ六神丸」。現在も発売されているが、救心を主力にしているため、同製品はサブ的な扱いになっている。

2015年（平成27年）6月に、鹿茸（ロクジョウ）と沈香（ジンコウ）を新たに加えて配合生薬を9種類に増やし、牛黄（ゴオウ）を増量するリニューアルを行った。





ほか

オンエアされるCMは笑点と報道ステーションの共通。


テレビ朝日系列では、1970年代と1980年代に朝日放送製作番組が放送されていた火曜21:00枠 → 木曜20:00枠 → 金曜22:00枠（一時期『必殺シリーズ』を放送）に提供。その後、度重なる放送時間の変更を経て、2017年現在は『報道ステーション』に提供枠を移している。一時期『タイムショック21』（テレビ朝日）のスポンサーになっていたこともある。

提供クレジットには長らく社名である「救心製薬」を用いていたが、末期には看板商品となっている「救心」をクレジットにしていた。





</doc>
<doc id="1434775" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1434775" title="鶴原製薬">
鶴原製薬

鶴原製薬株式会社（つるはらせいやく）は、大阪府池田市に本社を置く、ジェネリック医薬品を主体に300品目以上の自社ブランド医薬品及び医薬部外品の製造・販売をおこなう日本の企業である。



など



</doc>
<doc id="1493329" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1493329" title="山崎帝國堂">
山崎帝國堂

株式会社山崎帝國堂（やまざきていこくどう）は、千葉県柏市豊四季73－1に本社を置く製薬会社である。主力商品は明治時代から続く便秘薬の複方毒掃丸。2018年（平成30年）には創業130周年を迎えた家庭薬の老舗。

創業者山崎嘉太郎が1888年（明治21年）に、現在は秋葉原と呼ばれる東京府東京市神田区神田花房町に売薬化粧品商の山崎帝國堂薬房を創業する。その後、東京の支舗山崎太陽堂、大阪の支舗山崎兄弟商会や九州支舗を設立するなど次々に業容を拡張し、全国展開を進めた。現在の複方毒掃丸の前身である「腹内毒掃丸」を主力製品に、新聞などで大々的に広告をする手法で売上を伸ばした。1921年（大正10年）に、後に国民的作家となる吉川英治が広告文案係として一時在籍していたことも知られている。

1922年（大正11年）に株式会社山崎帝國堂に改組したあとも便秘薬を中心に事業を続け、現在では水虫薬や殺鼠剤なども販売している。2017年（平成29年）まではカルシウム剤タチカワ電解カルシウムの製造販売元で、関連会社の森田薬品工業株式会社が販売していた。会社発祥の地である秋葉原で105年間生産を続けていたが、1993年（平成5年）に本社を東京都中央区日本橋1丁目にある日本橋朝日生命館に、研究所と工場を千葉県柏市豊四季に新設して移転している。日本橋朝日生命館の再開発に伴い、2012年（平成24年）に日本橋室町4丁目のさくら室町ビルへ本社を移転。2017年（平成29年）に工場へ本社機能を集約する。






</doc>
<doc id="1498554" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1498554" title="大洋製薬">
大洋製薬

大洋製薬株式会社（たいようせいやく）は、東京都文京区に本社を置く製薬会社である。




</doc>
<doc id="150978" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=150978" title="エーザイ">
エーザイ

エーザイ株式会社（"Eisai Co., Ltd."）は、東京都文京区小石川に本社を置く日本の医薬品メーカーである。

コーポレート・スローガンは「ヒューマン・ヘルスケア（Human・Health Care）」で、ロゴのhhcはナイチンゲールの直筆サインから取り出したものである（会社ロゴの、赤は動脈を、青は静脈を意味する）。

社名は旧社名「日本衛材」（衛生材料の略。具体的には絆創膏や包帯の事）から。なお、現存する日本衛材株式会社とは無関係。

2012年の世界の医薬品メーカーの売上高における順位は25位で、武田薬品工業（世界14位）・アステラス製薬（同18位）・第一三共（同19位）・大塚ホールディングス（同20位）に次ぎ国内5位に位置する。メインバンクは埼玉りそな銀行である。

現在の主力商品は1990年代に発売した自社開発製品のアリセプトとパリエット/アシフェックスで、この二つで売上のおよそ60%を占めている。売上高に占める自社開発品の比率が約90%と高く、かつ海外での売上比率も全売上高の半数超と多いのが特徴。加えて、米国においては、創薬・研究・開発・生産・物流・営業まで、製品販売にかかわる全ての部門をエーザイ、もしくはその子会社で持つ唯一の日本の製薬会社である。英国、インドにも生産工場があり、USAは勿論、南米、ロシア、ヨーロッパ、オセアニアでも販売会社の子会社がある。

また、経営に関しても、同族会社では珍しく、社長以外に取締役と執行役を兼務するものは存在せず、取締役も過半数以上が社外の専門家（弁護士、教授など）となっており、完全に社長の意図だけでは経営できないようになっている。
創業者は、内藤豊次（初代社長:故人）で、現社長、内藤晴夫の祖父にあたる。内藤豊次が、旧:東京田辺製薬（現:田辺三菱製薬）を57歳で退職し、起業した。創業当初は、ビタミンEから始まり、ネオサンプーン（避妊薬）、チョコラシリーズ等を手がけていった。この“チョコラ”とは、チョコレートとコーラをもじったもので、チョコレートやコーラのようによく売れますようにと、願って考えたネーミングであると、2代目社長の内藤祐次（晴夫の父にあたり、2代目社長：故人）の著書にある。

1960年代から1990年代にかけて、メチコバール（末梢性神経障害治療薬）、セルベックス（胃炎治療薬）を中心に急成長を遂げた。1988年、エーザイイノベーション宣言とともに、現社長の内藤晴夫が当時49歳の若さで社長に就任した。その後、戦略的五カ年計画を4期に渡り実施し、第1期（1987年～1991年：国内営業の時代）、第2期：（1992年～1996年：グローバリゼーションの時代）、ここで国際化（欧米）を進め、第3期（1997年～2001年：飛翔の時代）、第4期（2001年～2007年：ミレニアム計画：2006年度で終了）と進めて、2004年度で5000億円の売り上げを達成した。2006年度より2011年度まで、ドラマティックリーププランの時代と位置づけている。先の2製品のヒットによりここ10年で飛躍的に売上高が増大したことにより、一時株価が6600円近くに達したが、製薬業界で話題の2010年問題、いわゆる特許切れの問題で、エーザイを問わず、各製薬会社ともに実力以上に株価が低迷してる。その後、2014年にリストラを行い、埼玉県にある美里工場を武州製薬株式会社に譲渡した。一時期は、売り上げが低迷したが、抗がん剤「レンビマ」、抗てんかん薬「フィコンパ」などで、2017年度には、売り上げを6000億円台に回帰させた。2016年からE-way2025と銘打ち、2025年までに8000億円の売り上げまで戻す計画にある。2018年11月、メルクとの提携で入った一時金を活用し、2014年に続く早期退職（45歳以上）を発表し、55歳以上の統括を役職から外すというアナウンスを行った。もともと、エーザイは、アットホームな会社であったが、年齢のいった社員を切り捨てる阿漕な会社へと風貌を変化させた。

大衆薬もビタミン剤「チョコラ」シリーズと胃腸薬「サクロン」、ハンドクリーム「ザーネ」、乗り物酔い止めの「トラベルミン」シリーズなど古くから知名度がある製品の他、スイッチOTCとして医療用胃薬セルベックスをスイッチした「セルベール」や医療用アレルギー性鼻炎薬アゼプチンをスイッチした「ハイガード」もある。

1987年の長期経営計画（2001年度までに売上高5,000億円を目標）によって見いだされた「ヒューマン・ヘルスケア ("H"uman・"H"ealth "C"are)」という言葉は、同社のスローガンにもなっている。
もう一つの特徴として、エーザイの企業理念である「患者様と生活者の皆様の喜怒哀楽を考え、そのベネフィット向上を第一義とし、世界のヘルスケアの多様なニーズを充足する」は、定款にも盛り込まれており、現状では、イオングループとエーザイだけが、企業理念を定款に盛り込んでいる。

現職まで創業者一族がトップにつく同族会社である。家系的には、晴夫の長女の婿、アイバン・チャンが常務執行役におり、晴夫の息子、景介が、2018年に幹部になり、2019年2月現在、理事職となった。他に親戚の内藤輝夫がいる。

2016年現在、乳がん治療薬（エリブリン：商品名ハラヴェン）が、日米欧での承認優先審査候補品となっており、2010年11月米国FDAの承認を得た。2016年4月、てんかん治療薬（ペランパネル：開発コードE2007）が製造承認された。その他、敗血症治療薬（エリトラン：開発コード：E5564）などの主要開発品が承認申請間近である。敗血症治療薬（エリトラン）は、ラテンアメリカより、効果がないとの通告があり、一旦開発中止になったが、再度開発を再開している。

2019年現在、E2007は、「フィコンパ」として上市され、全世界で販売されている。現在主力である「レンビマ」（肝臓がん等治療薬）も全世界で販売されており、メルクの免疫チェックポイント治療薬「キイトルーダ」との提携が成立（2018年3月：社長内藤晴夫が、わずか2か月足らずでメルクと交渉し、契約一時金1000億円と販売によるマイルストーンで最大6100億円の収入を約束する契約を締結させ、業界人の舌を巻かせた。）し、併用治療・併用販売で売り上げに大きく寄与している。治験中の新薬、特にアルツハイマー関係は、3品あり、今のところ全て良好な解析データが得られており、フェーズⅢの最終段階である。早ければ、2022年ごろに上市される予測をしている。

新薬発売5年間累計販売額の0.05%相当を、コンセプト創出から承認に至る各段階で功労のあった社員に付与する研究開発における「特別インセンティブ制度」が有り、アリセプトとパリエットの研究開発に貢献した社員数十名ずつに売上高5年度分の累計売上高の0.05％として計約一億円を支給した。




米国、英国、ドイツ、フランス、オランダ、スペイン、イタリア、スイス、スウェーデン、インドネシア、シンガポール、マレーシア、タイ、インド、台湾、中国、香港、韓国、フィリピン等。詳細はエーザイのHPにあるアニュアルレポートが正確である。生産拠点としては、日本以外に米国、中国、インドネシア、台湾、インドがあり、英国も予定しているようである。研究開発拠点は、日本（つくば、カン研究所：兵庫、鹿島、川島）以外に、米国のボストン・RTP・ボルティモア、英国のハットフィールド、インドのバイザックがある。

など
など

当社では、一般向け製品（一般用医薬品、指定医薬部外品、栄養機能食品、化粧品等）を総称して「薬粧品」と表記している。
















現在、レギュラー提供はなく、スポットCM中心である。




</doc>
<doc id="1526041" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1526041" title="ラクオリア創薬">
ラクオリア創薬

ラクオリア創薬株式会社（ラクオリアそうやく、）は、愛知県名古屋市中村区に本社を置く創薬系バイオベンチャー。

ファイザー中央研究所が閉鎖されることとなり、EBOにより新会社「ラクオリア創薬株式会社」を設立。ファイザーより独立した。

社名の由来は太陽を意味する「Ra」と感覚の質感を表す「Qualia」を掛け合わせたものである。




</doc>
<doc id="153877" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=153877" title="久光製薬">
久光製薬

久光製薬株式会社（ひさみつせいやく、英語:"Hisamitsu Pharmaceutical Co., Inc."）は、 佐賀県鳥栖市に本社を置く日本の医薬品メーカー。消炎鎮痛剤のロングセラーとして有名な「サロンパス」でその名を知られている。

創業者の久光仁平が1847年（弘化4年）に同社の前身となる「小松屋」を創業。当時は「奇神丹」などの丸薬を製造していた。仁平が1877年（明治10年）の秋に死去すると、長男の久光與市（与市）が家督を継いだとされ、その後は與市の三男である中冨三郎が家督を継いだ。
久光兄弟合名会社時代の1934年（昭和9年）に今日まで同社の主力製品となる「サロンパス」を発売。
これがロングセラーとなったことで同社の基礎を固めると共に、1965年（昭和40年）に現社名に改称する。その後も「エアーサロンパス」、「サロンシップ」 、「サロンパス-ハイ」などの製品を次々と送り出す一方で、「モーラス」 / 「モーラステープ」ほか、医療機関用（処方箋医薬品）消炎剤にも進出しており、2005年（平成17年）にはエスエス製薬の医療用医薬品事業を譲受する。エスエス製薬の医療用医薬品は湿布薬などの外用消炎鎮痛薬が主流で、当社の得意分野を譲受したともいえる。

製品開発・生産については佐賀県鳥栖市に所在する本社（その他栃木県宇都宮市にも工場が存在する）でおこなわれているが、営業、宣伝、マーケティングなどその他一連の業務については、東京都千代田区に所在する東京本社でおこなわれている。

社章（丸囲みで「小」）は小松屋の紋章である。




「Hisamitsu」のロゴマークは1989年から制定されており、これまでに過去2回変更されている。また、3代目ロゴマークからは従来ロゴの下にあった「久光製薬」の表記がテレビCMのサウンドロゴを含めてなくなり、ロゴマークのみとなった（パッケージへの表記については、2代目に変更された時から一部ではあったが「久光製薬」の表記はなくなっていた）。

なお、小松屋の小がデザインされた社章は現在でも引き続き使用されている。

またCMで使用される「ヒ・サ・ミ・ツ」のサウンドロゴは、2015年11月6日付けで「音」の商標第一号として登録されている。



テレビ番組において、近年はスポンサークレジットが2種類存在しており、白文字表示時は久光製薬、カラー表示時はHisamitsuとなっている。






</doc>
<doc id="1575675" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1575675" title="田辺三菱製薬工場">
田辺三菱製薬工場

田辺三菱製薬工場株式会社（たなべみつびしせいやくこうじょう、英文:"Mitsubishi Tanabe Pharma Factory Ltd."）は、医薬品の製造を行う田辺三菱製薬株式会社の100%子会社である。









</doc>
<doc id="1579066" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1579066" title="ニプロESファーマ">
ニプロESファーマ

ニプロESファーマ株式会社（ニプロイーエスファーマ、英文:"Nipro ES Pharma co.,Ltd."）は、ジェネリック医薬品の販売を行うニプロ株式会社の100%子会社である。









</doc>
<doc id="1594803" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1594803" title="有川製薬">
有川製薬

有川製薬株式会社（ありかわせいやく）は滋賀県彦根市鳥居本町にある製薬メーカー。害虫駆除事業も併営。







</doc>
<doc id="169693" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=169693" title="アステラス製薬">
アステラス製薬

アステラス製薬株式会社（アステラスせいやく、英語："Astellas Pharma Inc."）は、日本の製薬会社である。2005年4月1日に山之内製薬と藤沢薬品工業が合併し発足した。日経平均株価及びTOPIX Core30の構成銘柄の一つ。

国内最大規模の営業体制と、両社の強みを融合した研究陣を擁し、2012年医薬品売上高順位で世界18位であり、武田薬品工業（同14位）・第一三共（同19位）・大塚ホールディングス（同20位）・エーザイ（同25位）とともに国内製薬メーカー大手5社の1つである。2014年10月6日には、医薬品2位のアステラス製薬が、首位の武田薬品工業を時価総額で追い抜いた。

旧・山之内製薬から引き継いだ泌尿器領域の医薬（ハルナール・ベシケア）、旧・藤沢薬品から受け継いだ免疫抑制剤（プログラフ）などを主力商品とする。

2007年（平成19年）からはコミュニケーションスローガンとして、「明日は変えられる。」を制定している。

自社製品「セフゾン」にちなむ「ゾン太」「セフ美」というマスコットキャラクターが存在する。

社名の由来は「星」を表すラテン語「stella」、ギリシャ語「aster」、英語「stellar」などからの造語で、「先進の星」「大志の星」を表現し、また「明日を照らす」という意味を掛けている。

星をイメージしたデザインの社章は「フライングスター」と称し、山之内の「山」とフジサワの「フ」のリガチュアともなっている。

山之内製薬と藤沢薬品工業の沿革については各項目を参照。


1990年代から加速した海外製薬企業の大型合併劇に合わせ、日本でも製薬業界の再編の必要性は早くから叫ばれていた。各社が方向性を手探りする中、藤沢薬品の青木初夫社長（当時）と山之内製薬の竹中登一社長は互いを合併のメリットを引き出せるパートナーとして認め、交渉を進めてきた。アメリカに販路を持つ藤沢とヨーロッパに強い山之内、天然物からの創薬を得意とする藤沢と合成医薬に強みを持つ山之内の組み合わせは、重点地域や主力医薬品が重複しないこともあり早くから合併には最適という観測が成されていた。

まず2004年（平成16年）10月1日に山之内製薬と藤沢薬品工業の一般家庭向け医薬品事業を統合し、「ゼファーマ」として分社化した（2006年（平成18年）にゼファーマは第一三共へ売却され、翌2007年（平成19年）に第一三共ヘルスケアに合併され消滅した）。さらに2005年（平成17年）4月1日には本体同士が合併、アステラス製薬としてスタートを切った。法律上は山之内製薬を存続会社とする吸収合併の形をとり、本社ビルも旧・山之内製薬の本社ビル（東京都中央区日本橋本町二丁目3番11号）をそのまま用いているが、精神としてはあくまで対等合併という建前をとり、社名も古いブランドを捨てて新しい名称を名乗っている。

もともと業界3位であった山之内と5位であった藤沢は、合併によって武田薬品に次ぐ2位に浮上した（ただしその後の第一三共の誕生によって再び3位に）。初代社長には旧山之内の竹中登一が就任、旧藤沢の青木初夫は会長に納まった。2006年（平成18年）6月には新社長に藤沢出身の野木森雅郁が就任している。

国内製薬業界は3強（武田・第一三共・アステラス）を軸に再編されたが、3社ともファイザーなど世界のメガ・ファーマに比べればまだまだ規模は小さく（アステラスは世界業界20位）、さらなる再々編を予測する声もあり、今後の動向が注目されている。

さらに、主力医薬品の特許期限が切れることで大幅な減収が危惧される「2010年問題」に対処すべく、有望な新薬特許や技術を持つ海外の製薬企業を買収する動きも拡大しており、主力商品のプログラフとハルナールが相次いで特許期限切れを迎えたアステラスも積極的にM&Aを行っている。

2007年（平成19年）には抗体医薬の技術を持つアメリカのバイオベンチャー「アジェンシス（Agensys）社」を3億8700万ドルで買収した。

2009年（平成21年）1月には、同じくアメリカのバイオベンチャー「CVセラピューティクス（CV Therapeutics）社」に対して1株16ドル・総額約10億ドルの買収提案を行ったがCV社は拒否。アステラスは1株16ドルでTOBを強行し敵対的買収に乗り出す。しかし同年3月12日、アメリカの大手バイオ製薬企業であるギリアド・サイエンシズが、アステラスを上回る1株20ドル・総額約14億ドルを提示してCV社と友好的に合意（ホワイトナイト）。アステラスは3月16日付でTOBを中止、買収を断念した。

2010年（平成22年）1月には、がん領域に強みを持つ同じくアメリカのバイオ製薬企業「OSIファーマシューティカルズ（OSI Pharmaceuticals）社」に対して1株52ドル・総額約35億ドルの買収提案を行った。当初OSI社は提案を拒否、アステラスは同年3月から1株52ドルでTOBを強行するなど、一時は敵対的買収の様相を見せていた。しかし同年5月17日にアステラス側がTOB価格を1株57.5ドル（総額40億ドル）に引き上げたことで、両社は友好的買収で合意。同年6月8日のTOB成立、翌9日の略式合併により買収が完了した。

（2012年（平成24年）10月1日現在）




いずれも子会社のアステラス ファーマ テック株式会社の事業所

当社の発足に伴い、旧山之内製薬株式会社と旧藤沢薬品工業株式会社のグループ会社の商号変更並びに再編が行われ、その後も細かな統合などが行われている（日付の記載がない企業は当社の発足と同時に再編・商号変更）。







以下の製品はLTLファーマ株式会社に販売移管（かっこ内の日付は移管日）


以下の製品は株式会社三和化学研究所に販売移管（かっこ内の日付は移管日）


以下の製品は丸石製薬株式会社に販売移管（かっこ内の日付は移管日）


以下の製品はファイザー株式会社に販売移管（かっこ内の日付は移管日）


以下の製品は株式会社オーファンパシフィックに販売移管（かっこ内の日付は移管日）




（かつて旧・藤沢薬品時代に『EZ!TV』の番組スポンサーだった縁で新規に提供へついたと見られる。）
（報道ステーションの提供を降りていた時期と重複している。）






</doc>
<doc id="1697411" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1697411" title="ベルマン化粧品">
ベルマン化粧品

ベルマン化粧品（ベルマンけしょうひん、Velman Co.,Ltd）は大阪府大阪市西区に本社を置く化粧品メーカーである。

1915年4月に東京都文京区において創業。1923年9月関東大震災にて被災し、大阪工場に本社を移転。

化粧品(スキンケア・メイクアップ・ヘアケア・ボディケア)・美容補助商品の製造及び販売を行っている。

ベルマンはドイツ語の方言の「ベルックスマン」=「愛される人」から命名。シンボルマークは「チューリップ」であり、このマークとベルマンという商標に「美しさを育てて愛される人へ」という願いが込められている。

ザ・ヒットパレード（フジテレビ系列）の初代スポンサーを務めた。

創業当初は、鬢付け油などの頭髪用化粧品を販売していたが、日本髪から洋髪への変化とともにスキンケア化粧品へとシフトしていく。

流通も、理美容室から百貨店及び化粧品店、訪問販売へと変化していくが、現在はエステサロン（一部の理美容室）を主としたプロ向け化粧品として流通している。

2015年には創業100周年を迎え、100周年記念式典をリーガロイヤルホテル大阪にて盛大に行った。

企業理念「使命感なき美容は崩壊する」

ビジョン「美を通じ、幸せな笑顔で溢れる社会にする」

ミッション「私たちは、外面・内面・精神面の三面美容を提供し続け、人々の心を明るく豊かにし、日本そして世界中の幸せな笑顔づくりに貢献いたします。

私たちは、お客様とともに夢の実現を志し、関わる全ての人々の物心両面における幸福を追求いたします。」




</doc>
<doc id="1725611" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1725611" title="オール薬品工業">
オール薬品工業

オール薬品工業株式会社（"All Pharmaceutical Co., Ltd."）は、大阪府大阪市中央区平野町に本社を置く製薬会社である。1956年創業。

関西を地盤とする製薬会社の一つ。中でも眠気覚まし用の「新オールP内服液」は同社を代表する製品としてその名を広く知られている。

「新オールP内服液」は関西地域限定ながら、1179KHz、MBSラジオや1008KHz、ABCラジオなどで、昼の時間帯に頻繁にCMが放映されており、タクシードライバーや夜の仕事を専門にしている人々に人気が高い。


</doc>
<doc id="176696" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=176696" title="三菱ウェルファーマ">
三菱ウェルファーマ

三菱ウェルファーマ株式会社（みつびしウェルファーマ、英文:"Mitsubishi Pharma Corporation"）は、かつて存在した日本の国内大手製薬会社企業である。三菱グループとタケダグループに属していた。



■は旧:三菱東京製薬、▲は旧:ウェルファイドの沿革を参照。











</doc>
<doc id="1770255" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1770255" title="長生堂製薬">
長生堂製薬

長生堂製薬 株式会社（ちょうせいどうせいやく）は、徳島県徳島市国府町府中に本社を置く医薬品の製造をしている企業である。

1894年に創業を開始した歴史を持つ大手医薬品メーカー。後発医薬品の製造を主力としている。

日本製薬団体連合会、関西医薬品協会、日本ジェネリック製薬協会、徳島県製薬協会に所属している。2013年4月2日、日本調剤が買収により過半数の株式を取得し、同社の子会社となる。

同時に自社製造分の販売部門をグループ会社の日本ジェネリックへ移管。その後2015年3月に日本調剤が全ての株式を取得し、同社の完全子会社となる。

主要取引先はグループ会社の日本ジェネリック株式会社に加え、アルフレッサ ファーマ株式会社、大塚製薬株式会社、大鵬薬品工業株式会社、武田薬品工業株式会社、田辺三菱製薬株式会社、東和薬品株式会社、日医工株式会社、マイラン製薬株式会社などであり、自社ブランドのジェネリック医薬品だけではなく他製薬メーカーからの受託製造も行っている。

徳島市川内町にある川内工場ではセフェム系抗生物質製剤専用工場として、内服固形剤の製造ラインを有し国内トップシェアを誇る。





</doc>
<doc id="1812642" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1812642" title="田辺三菱製薬">
田辺三菱製薬

田辺三菱製薬株式会社（たなべみつびしせいやく、英文:"Mitsubishi Tanabe Pharma Corporation"）は、日本国内の大手製薬会社企業である。本社を大阪府大阪市中央区道修町三丁目2番10号に置く。三菱ケミカルホールディングスグループ傘下で、三菱グループ（三菱金曜会及び三菱広報委員会）と三和グループ（三水会及びみどり会）に所属。




















当社は「旧:田辺製薬株式会社」時代からの「アスパラ」シリーズや「ナンパオ」シリーズのほか、薬事法改正に伴い一般用医薬品に転換した「フルコートf」及び「コートf」シリーズを主力製品としている。なお、「アスパラ」シリーズは医療用の分野でも主力製品である。かつては「旧:田辺製薬株式会社」時代に鎮痛鎮痙胃腸薬「ブスコパン」が発売されていた。ただし、「旧:田辺製薬株式会社」時代もドイツの大手製薬会社「日本ベーリンガーインゲルハイム株式会社」との技術提携で製造販売を行っている。

そして、「旧:三菱ウェルファーマ株式会社」の一般用医薬品事業は2004年（平成16年）3月1日まで「佐藤製薬株式会社」に事業譲渡（サロメチールの製造は当社で引き続き行っていたが、製造権も2011年（平成23年）秋に佐藤製薬へ承継された）されたため、企業合併当初から2015年（平成27年）3月31日までは「旧:田辺製薬株式会社」のみの事業だった。

2016年（平成28年）3月14日、「旧:東京田辺製薬株式会社」が1957年（昭和32年）に発売した「ウルソ錠」の流れを汲む一般用医薬品である「タナベ胃腸薬ウルソ」が発売された。



配置用製品も旧:田辺製薬株式会社から引き継いでおり、その名残からか、商品名に「タナベ（田辺）」が入った製品が多い。
























</doc>
<doc id="1815520" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1815520" title="アスゲン製薬">
アスゲン製薬

アスゲン製薬株式会社（アスゲンせいやく、英語："ASGEN Pharmaceutical Co., Ltd."）は、岐阜県瑞浪市に本社を置く製薬会社である。2014年（平成26年）までは、愛知県名古屋市東区泉二丁目28番8号に本社を置いていた。

1925年（大正10年）に創業した製薬会社で、主な製品としてアスゲンシリーズなどがある。社名の由来はドイツ語でぜんそくを意味するアストマの方にも元気になって欲しいという意味と明日も元気であるためにという二つの意味が込められている。






</doc>
<doc id="1841605" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1841605" title="ドクタープログラム">
ドクタープログラム

ドクタープログラム株式会社（英称："Dr.Program Co., Ltd." ）は、基礎化粧品トリニティーラインの開発及び販売を行う化粧品メーカーある。

2005年からキョーリン製薬グループの一員だったが、2017年4月からは大正製薬の子会社に移行した。


商品性質ごとにラインアップされている。



</doc>
<doc id="1849155" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1849155" title="東洋新薬">
東洋新薬

株式会社東洋新薬（とうようしんやく）は、佐賀県鳥栖市に本部を、福岡県福岡市博多区に本社を置く、健康食品、化粧品の製造・販売を行なうODMメーカーである。



その他、特定保健用食品に関するトクホ許可取得数は他の大手食品会社を抜いてトップの実績を誇っている。




</doc>
<doc id="185108" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=185108" title="池田模範堂">
池田模範堂

株式会社 池田模範堂（いけだもはんどう）は、富山県中新川郡上市町に本社を置く製薬会社である。

1909年（明治42年）に、越中の売薬商人だった池田嘉市郎により創業。かゆみ止め用外用剤「ムヒ」は同社を代表する商品で、1926年から製造。他に比べる物がない「無比」から来ている。それゆえ、ブランドを証明するため、商品にはムヒのロゴ（一部を除く）及びマーク（丸の中に「ムヒ」と書かれている）が付けられていた。社名の由来は「社会の模範になろう」という意味から。1965年（東京オリンピックの翌年）、白地に赤のオリンピックカラーのパッケージになった。

子供向け商品には、アニメ『それいけ!アンパンマン』や『ハローキティ』を起用している。かつてはアンパンマンを起用したCMも放送していた。

2010年1月にコーポレートアイデンティティ並びにスローガンを刷新し、従来カタカナで表記されていた「ムヒ」はローマ字表記の「MUHI」に、スローガンは「かゆみを科学する」から「肌を治すチカラ」にそれぞれ改められ、2011年4月から製品パッケージにも順次新ロゴマーク・スローガンが導入された。


★:製品名にムヒを使用していない製品

以下の製品は全てアンパンマンをパッケージデザインに採用。
※ 「ムヒパッチA」・「こどもムヒソフト」は前述参照。





</doc>
<doc id="1913350" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1913350" title="デ・ウエスタン・セラピテクス研究所">
デ・ウエスタン・セラピテクス研究所

株式会社デ・ウエスタン・セラピテクス研究所 （デ・ウエスタン・セラピテクスけんきゅうじょ、）は、愛知県名古屋市中区に本社を置き創薬事業を行うバイオベンチャーである。

1999年（平成11年）に設立されたバイオベンチャーでプロテインキナーゼ阻害剤の開発技術を元に創薬事業を行っている。創業者は同社の代表取締役会長でデューク大学客員教授・医学博士の日高弘義。日高は大塚製薬など三社から産学協同制度で禁止されている個人報酬2億5600万円を受け取り、1998年に収賄容疑で逮捕起訴され、懲役2年、執行猶予5年、追徴金2億5600万円の有罪判决を受けている。

社名の由来は同社が保有する特許技術のドラッグ・ウエスタン法にちなむ。

2002年から、緑内障治療薬としてROCK阻害剤の研究を始め、2014年9月26日、商品名「グラナテック点眼液0.4％」として製造販売が承認が承認される。





</doc>
<doc id="1937400" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1937400" title="三和化学研究所">
三和化学研究所

株式会社三和化学研究所（さんわかがくけんきゅうしょ）は、糖尿病・腎疾患の治療薬を中心とした医薬品、診断薬の研究開発と製造販売、また医薬品の受託製造を行う名古屋市の企業。医薬品卸大手のスズケンの子会社である。

糖尿病、腎疾患領域を主軸とする新薬開発型の製薬会社。
2017年3月31日をもってニュートリション事業を停止、同年4月1日をもって三井製糖子会社のニュートリー株式会社に事業譲渡。

創立60周年プロジェクトの一環として2015年より、社員の有志から集めた募金で車椅子を寄贈する社会貢献活動を行っている。2015年は福島県。2016年は愛知県。
2017年は熊本県に寄贈。




詳細は公式ウェブサイト「事業所一覧」を参照。



</doc>
<doc id="1944965" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1944965" title="岡山大鵬薬品">
岡山大鵬薬品

岡山大鵬薬品株式会社（おかやまたいほうやくひん）は医薬品等の製造・販売を行う大鵬薬品工業の子会社である。

設立日は親会社の大鵬薬品工業よりも古い1943年8月26日で、設立当初は心泉医薬株式会社であった。その後、1990年に大鵬薬品工業の完全子会社となり、1992年に現在の商号に変更されている。

医療用医薬品の製造が主だが、大鵬薬品工業やニチバンが発売するOTC医薬品の一部もここから製造されている。






</doc>
<doc id="1951587" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1951587" title="共創未来ファーマ">
共創未来ファーマ

共創未来ファーマ株式会社（きょうそうみらいファーマ）は、東京都千代田区丸の内に本社を置く製薬会社である。

医療用医薬品の製造及び販売を手がけ、注射用医薬品の受託販売を行っている薬品メーカーである。「純良医薬品の製造販売により社会のお役に立つ」という企業理念のもと製造設備の充実化を図り、アンプル･バイアルの注射剤の製造販売をコア事業としている。かつては動物用医薬品の製造販売もおこなっていた。


創業者友田嘉兵衛の先祖、近江屋嘉兵衛が天保年間に初代近江屋長兵衛のもとに奉公に上がり、享和2年（1802年）に初代の長女ふさと結婚し、文化4年（1807年）に分家、その後4代目近江屋嘉兵衛が明治になり友田嘉兵衛と改名した。大阪出身の4代目嘉兵衛は武田長兵衛商店に入り、長崎荷物問屋の洋薬取引を担当、1868年に神戸港開港するも薬の輸入振るわず、取引のあった横浜の薬品外商の英国人ハルトリや貿易商の桂屋喜八から横浜なら薬品貿易の機運ありと聞き、1871年に横浜に転居、桂屋に寄寓して薬品の輸入業を始める。1878年に境町（現・横浜市中区日本大通）に店舗を構え、友田商店と号し、合資会社とする。




</doc>
<doc id="1951690" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1951690" title="大原薬品工業">
大原薬品工業

大原薬品工業株式会社（おおはらやくひんこうぎょう）は、滋賀県甲賀市に本社を置くジェネリック医薬品メーカーである。

事業内容は、医療用医薬品・原料医薬品・オーファン薬の研究開発、製造、販売および、輸入・輸出業務など。 「創造と共生」を社是に「原薬から製剤までの一貫生産が出来る医薬品メーカー」として、業界発展の一翼を担う歩みを続けている。





</doc>
<doc id="1953908" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1953908" title="アスビオファーマ">
アスビオファーマ

アスビオファーマ株式会社は医薬品の研究開発を行う第一三共の子会社である。

元々は、1979年にサントリー（現・サントリーホールディングス）が医薬事業部を創業したことに始まる。その後、1991年に同社の医薬品第一号商品として抗不整脈治療剤「サンリズム」を発売した。

その後、「サンリズム」の販売提携を行うなど、長年の信頼関係にあった第一製薬とサントリーの共同出資によりサントリーの医薬事業部を分社化し、現会社の前身となる第一サントリーファーマを設立した（出資比率：サントリー34%、第一製薬66%）。

その後、第一製薬の完全子会社化を機に第一アスビオファーマに商号変更し、本社を東京都港区赤坂に移転。2007年4月に親会社の第一製薬が三共と統合し、第一三共に商号変更すると同時に現社名となった。

そして、グループ再編に伴って、2010年4月からは医薬品の研究開発一筋に行うこととなり、同年10月にはこれまで分散していた本社並びに国内の研究所を集約し、兵庫県神戸市のポートアイランドにある神戸医療産業都市に竣工された本社機能・研究所を兼ね備えた新事業所へ移転した。

ちなみに社名の"アスビオ"とは、ギリシャ神話の医術・薬の神「アスクレーピオス」にちなんだ造語で、日本語の「明日のバイオ（生命）」という意味にもつながっている。




</doc>
<doc id="1979901" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1979901" title="シプラ">
シプラ

シプラ（英語：Cipla）は、インドマハーラーシュトラ州ムンバイに本社を置く製薬会社。インド国内ではジェネリック医薬品の筆頭格メーカーとして、国外では発展途上国向けHIV陽性患者のための低コスト治療薬の製造でも知られる。

フワージャ・アブドゥル・ハミード博士（）により設立された「ケミカル・インダストリアル・アンド・ファーマスーティカル・ラボラトリーズ（"The Chemical, Industrial & Pharmaceutical Laboratories"）」を起源に持ち、医薬品の製造と販売を主たる事業としている。

取扱い製品は、処方薬、一般医薬品、抗生物質、抗がん剤、抗エイズ剤、糖尿病薬、関節炎薬、心疾患薬、喘息薬、動物用ヘルスケア用品などを製造し、北米、南米、アジア、ヨーロッパ、中東、アフリカなど世界150カ国に輸出している。

製薬施設は世界10カ国に存在し、各国の許認可機関に承認されている。







</doc>
<doc id="1981076" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1981076" title="興和テバ">
興和テバ

興和テバ株式会社（こうわテバ、）は、かつて存在していたジェネリック医薬品メーカー。

2008年（平成20年）11月11日にジェネリック医薬品世界最大手のテバ・ファーマシューティカル・インダストリーズと興和株式会社の合弁会社として設立、2009年（平成21年）12月には大正薬品工業株式会社（現：武田テバ薬品株式会社）を子会社化し、2010年（平成22年）1月5日より営業を開始。しかし2011年（平成23年）9月26日に合弁事業の解消を発表。これによりテバの100%出資会社となった。

2012年（平成24年）4月1日に、同じテバグループの大洋薬品工業株式会社と統合し、テバ製薬株式会社（現：武田テバファーマ株式会社）となった。






</doc>
<doc id="1982885" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1982885" title="ランバクシー・ラボラトリーズ">
ランバクシー・ラボラトリーズ

ランバクシー・ラボラトリーズ（英称：Ranbaxy Laboratories Limited）は、インド・ハリヤーナー州グルガーオンに本社を置く製薬会社。

1937年、シン兄弟により塩野義製薬の販売代理店として始まる。1961年に製薬会社として設立され、現在では8カ国に製造工場を有し、150カ国以上で販売されている、インド最大級の製薬会社に成長している。またジェネリック医薬品では世界トップ10に入っている。1973年に株式が公開された。

2008年、日本の第一三共が46億米ドルで買収。第一三共はこれにより、新興国及びジェネリック市場への足掛かりを狙っていた。

しかし、以前からランバクシーの工場における衛生管理問題がFDAから指摘されており、買収発表後の9月に対米輸出停止措置がなされた。FDAとは一度和解で同意したものの、2013年に再び禁輸措置を受けている。翌2014年には禁輸対象が拡大されたほか、試験結果の改竄行為が行われていた事がFDAの報告書で明らかになった。

2014年4月、第一三共はランバクシーを同業のサン・ファーマと合併させることを発表した。これにより第一三共は合併後のサン・ファーマ株約9％を取得する。




</doc>
<doc id="1985114" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1985114" title="サン・ファーマ">
サン・ファーマ

サン・ファーマ（英称：Sun Pharmaceutical Industries Limited）は、インドのムンバイに本社を置く製薬会社。

1983年に設立され、当初は5つの製品を取り扱っていた。世界各国で製薬会社の買収を重ねる成長拡大路線により、現在ではムンバイに本社を置く国際的製薬会社として知られ、ジェネリック医薬品やノーブランド医薬品を中心に、精神薬、神経薬、心臓薬、糖尿病薬、胃腸薬、呼吸器系薬、形成外科薬などを製造。アメリカ合衆国やヨーロッパおよびアジアなど世界40カ国に輸出するまでに成長している。2014年時点では26箇所の製造拠点、4箇所の研究センターを持つ。

2014年、第一三共の子会社で同業のランバクシー・ラボラトリーズを株式交換により買収し、同社を年内に吸収合併する事が発表された。これにより、ジェネリック医薬品で世界5位になる。
2012年3月、日本におけるジェネリック医薬品市場に参入している。
2016年11月よりノバルティス 社の長期収載品14品についてサンファーマに移管される事が発表された。移管後は田辺三菱製薬と提携が行われる。



</doc>
<doc id="199030" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=199030" title="ビオフェルミン製薬">
ビオフェルミン製薬

ビオフェルミン製薬株式会社（ビオフェルミンせいやく、）は、兵庫県神戸市中央区に本社を置く、乳酸菌製剤を主力製品とする製薬会社である。



















</doc>
<doc id="2016724" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2016724" title="ホスピーラ・ジャパン">
ホスピーラ・ジャパン

ホスピーラ・ジャパン合同会社（英文社名："Hospira Japan Co., Ltd."）は、かつて大阪府大阪市中央区城見に本社を置いていた外資系医療用医薬品・医療機器メーカーである。2015年に親会社のホスピーラがファイザーに買収されたことにより、ファイザーに経営統合された。

アメリカ合衆国イリノイ州に本社を置くの日本法人として、2004年、ホスピーラ社製品の日本国内への輸入販売を目的に、大阪市中央区に設立された。2006年から事業を展開している。

多領域にわたる豊富な製品群と最先端の薬剤供給システムを確立、米国のジェネリック注射剤業界を牽引する企業である。



医療用医薬品 
医療用医療機器 



</doc>
<doc id="2016947" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2016947" title="生化学工業">
生化学工業

生化学工業株式会社（せいかがくこうぎょう、）は、日本の製薬会社である。糖質化学を専門とする研究開発型製薬企業。





</doc>
<doc id="2025992" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2025992" title="ノーベルファーマ">
ノーベルファーマ

ノーベルファーマ株式会社（英文社名："Nobelpharma Co., Ltd."）は、東京都中央区日本橋小舟町に本社を置く医療用医薬品メーカーである。既存の製薬会社から顧みられることの少ない疾病の治療薬（アンメットニーズ医薬品）を開発している。

ノーベル賞の礎を築いたアルフレッド・ノーベル（" "）が1870年に"Nobel Indusrtries Limited" を設立。やがて合併による多角化が進められ、世界有数の総合化学会社 ICI 『インペリアル・ケミカル・インダストリーズ』（" "）へと発展、事業部門 ”"ICI Nobel" ”を稲畑産業が2002年に買収し現在の"Nobel Enterprises Industries Inc."となる。グループ企業の一員としてノーベルファーマが誕生した。

アンメットニーズの高い医薬品を開発し、その薬剤を必要とする患者の手もとに届けることを使命として、2003年に設立された。オーファンドラッグ、効能・効果の適応外で使用されている医薬品、小児用医薬品などアンメットニーズの高い医薬品の研究開発に鋭意取り組み、必要とされる現場に届けることにより医療へ貢献している。






</doc>
<doc id="2027644" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2027644" title="共立製薬">
共立製薬

共立製薬株式会社（きょうりつせいやく）は、1955年に設立されたペット及び家畜向けの動物用医薬品を扱う医薬品企業である。





</doc>
<doc id="2035709" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2035709" title="小林薬品工業">
小林薬品工業

小林薬品工業株式会社（こばやしやくひんこうぎょう）は、日本の製薬会社である。

本社は東京に、営業拠点は大阪にあるが、岐阜市内に岐阜本部と開発センター、3カ所の工場を構えている。岐阜県岐阜市の本部にお客様相談室を置いている。元々本家本元は岐阜県岐阜市で成り立った東海地区最大手の製薬会社である。

なお、アルフレッサの前身企業である福神が営業権を取得した小林薬品とは無関係である。東海地区の大手民放各社のスポットCMとして東海地区でよく流れていたことがあった。
小林薬品工業と表記されたりドリンク剤の蓋にはKBYSIと省略して表記されてある。




</doc>
<doc id="2041905" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2041905" title="ゼネル薬品工業">
ゼネル薬品工業

ゼネル薬品工業（ゼネルやくひんこうぎょう ）は、大阪府大阪市北区に本社を置く、製薬会社である。「ゼネル」とも称する。

かぜ・せき薬「リココデ」と強壮剤「ゼネル」等の医薬品を製造・販売しており、製薬会社としては珍しく、工場と販売部門を分社化する等の経営を行っている。元々は和歌山県粉河町（現・紀の川市）が発祥であり、和歌山県内の薬局でゼネルの看板が多く見られる。





</doc>
<doc id="2060122" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2060122" title="富士フイルム富山化学">
富士フイルム富山化学

富士フイルム富山化学株式会社（ふじフイルムとやまかがく、英文社名："FUJIFILM Toyama Chemical Co., Ltd." ）は富士フイルムグループの医薬品メーカーである。

当社は、富士フイルムグループで診断薬などの放射性医薬品を担う富士フイルムRIファーマ株式会社と低分子医薬品を担う富山化学工業株式会社が統合し、診断薬や治療薬を担う医薬品メーカーとして新たに発足したものである。

なお、旧富山化学工業が製造販売承認や販売権を取得した製品は、同社が大正製薬株式会社との合弁会社として設立された大正富山医薬品株式会社（現在は大正製薬ホールディングス株式会社の子会社）を通じて販売しているが、2019年4月1日より当社での直販体制へ移行することが予定されている。

本項では旧富士フイルムRIファーマから現在までの沿革を述べる。旧富山化学工業の沿革については、富山化学工業を参照。







</doc>
<doc id="2062909" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2062909" title="常盤薬品工業">
常盤薬品工業

常盤薬品工業株式会社（ときわやくひんこうぎょう、英語："TOKIWA Pharmaceutical Co.,Ltd."）は、兵庫県神戸市中央区に本社を置く製薬・トイレタリーの製造販売をおこなう企業である。

コーポレート・スローガンは、「カラダ・ココロ“トキメキ”創造企業」である。2002年8月までは「もっと健康に。」だった。

創業者の中井一男が、1949年（昭和24年）に大阪で一般医薬品・栄養補助食品の販売を目的として創業した。現在に至るまで、一般向け薬品を中心としており（南天のど飴、パスビタン=ビタミン主薬製剤、ムシイチ=鎮痒消炎薬など）、栄養ドリンク（ビタシーシリーズなど）、清涼飲料水（眠眠打破など）、健康食品、特定保健用食品、配置薬などの事業を多角的に行っている。

2002年（平成14年）9月に、訪問販売用化粧品の最大手として知られるノエビアにより買収され、同グループの傘下企業の一社となる（2011年（平成23年）6月の組織再編により同年3月に設立されたノエビアホールディングスの完全子会社となる）。元々同社のトイレタリー部門だった敏感肌用の商品を扱う「NOV」、基礎化粧品の「SANA」の両ブランドを併合し、トイレタリー業界でも勢力を強めている。


★印：配置用製品


上記以外にも配置向け製品や特定店舗向け製品も発売されている。



化粧品は現行製品のほとんどをグループ会社のノエビアが製造販売を行っている。


ノエビアによる完全子会社化前以前は、在阪局（毎日放送・朝日放送・関西テレビ・読売テレビ・テレビ大阪）発の全国ネット番組を中心に、関西テレビ制作・火曜夜10時枠の連続ドラマ→関西テレビ制作・月曜夜10時枠の連続ドラマなどのドラマ番組・「三枝の国盗りゲーム」（朝日放送）などのクイズバラエティー番組などのスポンサーとなっていた。一方では1990年代以降、「徳光のTVコロンブス」（テレビ東京）や「火曜スーパーワイド」→「火曜ミステリー劇場」（ともにテレビ朝日系の2時間単発番組）の複数社の1社や「土曜ワイド劇場」のスポンサーだった時代（1995年春～1997年3月の番組2代目・3代目オープニング時代の複数社の1社）もあった。あと、「火曜サスペンス劇場」や「木曜洋画劇場」（現）「水曜シアター9」や「ファッション通信」などの提供もあった。「ミズノオープン」（TBS・1997年）といったスポーツ番組にも提供していた。

2007年9月までは、フジテレビ系のドラマ「木曜劇場」枠スポンサーとしてCMが時折流れる事があった。現在、基本的にはスポットCMが中心となっている。2010年5月22日放送よりテレビ東京「釣りロマンを求めて」のスポンサーとなった。提供クレジットは眠眠打破である（2011年12月末で降板）。

現在は「GROOVE LINE Z」（J-WAVE）内の「QUIZ MASTER」（放送時間は月曜から木曜の17：40-17：50）では眠眠打破として提供、2013年10月からは、「桂南天のラジオ米朝一門会」（ラジオ大阪）のスポンサーとして現在放送中。





</doc>
<doc id="2068710" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2068710" title="オンコセラピー・サイエンス">
オンコセラピー・サイエンス

オンコセラピー・サイエンス株式会社は、川崎市に本社を置く日本の医薬品開発会社。東証マザーズ上場。

いわゆる「創薬ベンチャー」の一つ。設立当初から東京大学医科学研究所と共同研究を行っており（創業者の一人に元同研究所教授の中村祐輔がいる）、大学発ベンチャーとして2001年4月創設された。主に癌治療のためのワクチン等の研究開発を行っている。2012年4月には中村祐輔がシカゴ大学教授に招聘されたことに伴い、同大学と共同研究を開始した。

基本的に自社では医薬品の製造を行わないのが特徴で、大手製薬会社と契約を結び、研究開発の進捗に応じ一時金を受け取る代わりに、契約先の製薬会社に当該薬品の独占製造・販売権を供与するというビジネスモデルを取っている。





</doc>
<doc id="2072261" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2072261" title="ダイト">
ダイト

ダイト株式会社は、富山県富山市に本社を置くジェネリック医薬品（後発医薬品）製造や製造受託を行う企業である。

他社製品の受託・委託製造をも行っており、例えば第一三共ヘルスケアが発売するしみ（肝斑限る）改善薬「トランシーノ」や胃腸薬「新黒丸」の製造を行っている。




</doc>
<doc id="2125442" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2125442" title="日野製薬">
日野製薬

日野製薬（ひのせいやく）は、長野県木曽郡木祖村に本社を置く製薬会社。

江戸時代後期から御嶽信仰（参考：御嶽神社）の普寛行者と覚明行者から伝承された「百草」の販売に携わっていた「日野屋」が、1947年（昭和22年）に製薬会社を設立。現在長野県木祖村に本社を置き、御嶽山麓の王滝店・里宮店、木曽福島道の駅木曽市場店、中山道奈良井宿の奈良井店に直営店舗をもつ。
生薬配合の「日野百草丸」「普導丸」「百草」「百草錠」などの医薬品を製造販売している。


「百草」は、江戸時代後期、木曽御嶽山に祀られる御嶽大権現の宣託を受けた修験者が、御嶽山ろくに自生するキハダの内皮を煎じて薬とすることを村人に伝授したのが始まりとされている。幕末当時は富士信仰や伊勢信仰といった民間信仰の全国的な隆興を背景に、御嶽信仰も江戸・尾張・大阪へと広がっていった。御嶽山の修験者が伝えた薬は、御嶽信仰の信者に「御神薬」として扱われるようになったため、主に中山道木曽十一宿の北部、奈良井、藪原～木曽福島、三岳、王滝などでは家伝薬としてこの薬の製造を行うようになった。江戸時代に中山道の薮原宿で旅籠を営んでいた日野屋は、御嶽登拝の信者や旅人に販売をしていた。
薮原の鳥居峠の遥拝所境内にある石碑の中に、そのルーツをたどることができる。
（1853年（嘉永6年）関東講社によって建てられた不動明王像の台座には地元世話人として「薮原宿日野屋文平」の名があり、1861年（文久元年）の御嶽大権現（国常立命）像には「当所（薮原）御山宿日野屋文平」とある。）

1877年（明治10年）それまで西洋医学偏重であった明治政府が、売薬としての家伝薬の製造を許可。同時に御嶽信者の御神薬が「百草膏」として申請される。これが「木曽の百草」のブランドを確立。「百草」の名は、中国の「神農が百草をなめてその薬効を試した」という故事に由来するとされている。販売許可が出てからは、御嶽信者や御嶽山の登山者の増加とともに「御嶽山の霊薬」・「御嶽みやげ」として百草の需要が増えていった。（日野製薬資料室にて写真・資料公開展示）

1911年（明治44年）中央線全線開通以降宿場が衰退、日野屋が旅籠を廃業し、百草の販売を家業として始めた。

1935年（昭和10年）ごろには、木曽福島町・三岳村（現木曽町）、王滝村ほか木曽路沿道での百草製造者はおよそ40軒を数えたが、その規模は小さく各業者とも大きな鍋を備えての家内職であった。

終戦による統制解除後の1947年（昭和22年）に、日野屋十代及び十一代当主の日野文平が「日野製薬合名会社」を設立し、木祖村薮原に本社を置き、百草・百草丸、奇応丸の製造を本格的に開始した。そして1967年（昭和42年）3月、日野製薬株式会社と改組し、今日に至る。中山道宿場・御嶽山登山・御嶽信者と深く係りをもち「百草」と共に発展してきた製薬会社である。





</doc>
<doc id="2152097" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2152097" title="チベン製薬">
チベン製薬

チベン製薬株式会社は大阪府茨木市に本社を置く製薬会社。大阪家庭薬協会に加盟している。

1939年、十輪寺住職であった大森智祥の妻で辯天宗宗祖の清子（智辯）が医師法、薬事法違反に問われて逮捕され、警察に留置された。清子は薬剤師を志望していたこともあり、薬学知識も常人離れしていた。そこで某信徒の求めに応じてケシから解熱剤を作って信者に渡していたが、これが薬事法違反となった。これ以降、清子自身は薬を作らず、信者である薬剤師に依頼して施薬部として発足し、以降、合法的な医薬品の販売を行うようになった。

戦後、1957年にチベン製薬株式会社として法人化された。現在では漢方薬の処方、販売や化粧品などの販売も行っている。

非ステロイド。ワセリン基剤の軟膏。アラントイン、ジフェンヒドラミン、酸化亜鉛を配合したもの。
センキュウ、コウブシ、トウキ、チンピ、コウカ、ボウイの6種類の漢方生薬を組み合わせた入浴剤。
最近では珍しい煎じ薬。風邪薬である。
市販されている湿布は布に薬を塗って販売されていることが多いが、旧来の湿布薬の形式で「練り薬」となっている。



</doc>
<doc id="2152183" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2152183" title="奥田又右衛門膏本舗">
奥田又右衛門膏本舗

株式会社奥田又右衛門膏本舗（おくだまたえもんこうほんぽ）は、岐阜県下呂市に本社を置く医薬品メーカーである。奥田家下呂膏シリーズなどの製造販売を行なっている。『下呂膏』の名称は登録商標である。

1934年（昭和9年）、接骨医であった五世又右衛門が家伝の膏薬を患者の要望にこたえる形で地名から取った「東上田膏」の製造販売を開始する。1950年（昭和25年）3月、六世又右衛門が「東上田膏」から「下呂膏」へ名称を変更する。1972年（昭和47年）に七世又右衛門が株式会社奥田又右衛門膏本舗を設立した。翌年には｢下呂膏｣を生薬配合消炎鎮痛貼付剤｢奥田家下呂膏｣と改名し製造販売を開始する。



</doc>
<doc id="2152216" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2152216" title="剤盛堂薬品">
剤盛堂薬品

剤盛堂薬品株式会社は和歌山市に本社を置く製薬会社である。
「ホノミ漢方」というのは独自の言葉であるが、この会社では「因幡の白ウサギ」の話が日本最古の治療行為であると考え、蒲の穂の「穂」と「実る」をあわせて「ホノミ」としている。基本は漢方薬の会社であるが製品名にはカタカナのものが多い。

「ホノビエン錠」（第二類医薬品）<br>

「ホノザルベ」（第二類医薬品）<br>

「オルスビー錠」（第三類医薬品）<br>


</doc>
<doc id="2152361" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2152361" title="大峰堂薬品工業">
大峰堂薬品工業

大峰堂薬品工業株式会社（おおみねどうやくひんこうぎょう）は奈良県大和高田市に本社を置く製薬会社。

自社ブランドでの販売も行っているが、大部分が他社へのOEM供給である。



</doc>
<doc id="215613" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=215613" title="杏林製薬">
杏林製薬

杏林製薬株式会社（きょうりんせいやく）は、日本のキョーリン製薬ホールディングス傘下の中堅医薬品メーカーの一つ。一般的にはキョーリン製薬の名称が用いられる。コーポレートメッセージは「健康はキョーリンの願いです。」。


2003年4月末までにTOBによって帝人傘下に入り、帝人の医薬品事業グループ（現在の帝人ファーマ）と同年10月末までに合併する経営統合案が2003年1月に発表されたが、両社間の株価比率や3月のガチフロ事件によって、4月23日に両社会見を開き、合併を見送ると発表した。

ガチフロ事件によって、杏林製薬の株価が暴落（1月時点では1800円前後が緊急安全性情報発表後に1000円近辺に下落）した事により、帝人と杏林製薬の企業価値の乖離が広がり、4月の合併比率決定までに妥協点が出なかったとされている。


以下の会社は、親会社が同じキョーリン製薬ホールディングス株式会社である兄弟会社である。

以下は主に販売されている製品。合成抗菌剤を得意とする。






</doc>
<doc id="215829" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=215829" title="中外製薬">
中外製薬

中外製薬株式会社（ちゅうがいせいやく）は、日本の大手医薬品メーカーである。

2002年、スイスの大手医薬品メーカー、エフ・ホフマン・ラ・ロシュ（）との「戦略的アライアンス」に基づきRocheグループ傘下。Rocheグループの創薬品と、旧来の中外製薬のバイオ医薬による開発力、のシナジー効果による開発パイプラインを有す。
なお、実質上ロシュによる買収であるが、永山治CEO・COOは「買収ではなく戦略的提携」と発言。実際に現在も独立経営、および東証一部上場を維持している。

2014年12月1日に新しいスローガンとして、「創造で、想像を超える。（英文:"INNOVATION BEYOND IMAGINATION"）」が策定された。
一般大衆薬事業をライオンに営業譲渡するまでの主力商品で著名なものはバルサンや栄養ドリンクのグロモント、中外アルペン、中外胃腸薬等がある。


☆印は中外製薬関係、★印は旧日本ロシュ並びにRoche関係。
なお、親会社のについては「Roche」とする。






</doc>
<doc id="215834" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=215834" title="森下仁丹">
森下仁丹

森下仁丹株式会社（もりしたじんたん、Morishita Jintan Co.,Ltd.）は、大阪市中央区玉造に本社を置く医薬品製造企業である。略称は仁丹。みどり会の会員企業であり三和グループに属している。コーポレート・スローガンは「百年人生を応援する」。

創業者の森下博が1893年（明治26年）2月11日に、大阪市東区（現・中央区）にて、薬種商「森下南陽堂」を創業したのが発祥である。1905年（明治38年）から今日まで発売され続けている仁丹の製造元としてその名を知られている。上部に人物が描かれている「仁丹」の商標で知られているが、描かれている人物は軍人ではなく、大礼服姿の外交官である。商標の外交官は「健康を世界に運ぶ外交官に」という創業者の思いが込められている。

現在はかつての主力商品「銀粒仁丹」のコーティング技法を発展させることで開発した最先端のシームレスカプセル（継ぎ目のないカプセル）を用いた食品会社からの受託製造と、ビフィズス菌を使用した食品・化粧品、植物エキスを主成分とするダイエット食品・健康食品（栄養補助食品）の製造・販売を主な事業内容としている。銀粒仁丹の原料でもある生薬成分の研究にも力を入れており、それを生かした食品会社への原料の供給等も行い、最近では日本コカ・コーラへのローズヒップ・エキス供給のほか、デンマーク産ホットドッグ「ホールドバケット」の販売事業等もおこなっている。





※その他、宝塚歌劇団の雪組メンバーを、同社が過去に発売していた「クリスタルデュウ・マイルド」のイメージキャラクターに起用していたことがある（「歌劇」「宝塚GRAPH」限定での掲載。1992年から翌年にかけて、雪組で上演された「忠臣蔵〜花に散り雪に散り〜」の協賛に伴うもの）。



※この他、関西ローカルではあるが朝日放送で2000年（平成12年）頃から数年間、午後8時55分頃に放送のABCニュースのスポンサーを担当していたこともある。


同社は1915年頃に、各地に宣伝を兼ねた看板を掲げた。その多くは京都市内にまとまって残存していたが、2014年頃に相次いで盗難に遭っていることが判明した。古美術マニアの転売目的の犯行によるものと見られている。その後、被害品のうちの1枚が、インターネットオークションで買い戻された。





</doc>
<doc id="2201800" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2201800" title="カルナバイオサイエンス">
カルナバイオサイエンス

カルナバイオサイエンス株式会社（）は、兵庫県神戸市中央区に本社を置くバイオベンチャー。

日本オルガノン株式会社の研究部門を母体とし2003年（平成15年）4月10日に分離独立したベンチャー企業で、キナーゼタンパク質の製造・販売を行う創薬支援事業および自社のキナーゼコア技術を用いた創薬事業を主な業務としている。

社名の由来はローマ神話に登場する人間の健康を司る女神「カルナ」と生命科学（バイオサイエンス）に因んでいる。





</doc>
<doc id="2209407" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2209407" title="東北ニプロ製薬">
東北ニプロ製薬

東北ニプロ製薬株式会社（とうほくニプロせいやく）はかつて存在した医薬品の製造会社。ニプロファーマの子会社であった。

当社は元々、中外製薬の鏡石工場として竣工。1996年に分社化され東北中外製薬（とうほくちゅうがいせいやく）となったが、2005年に鏡石工場及び東北中外製薬の全株式をニプロに譲渡。ニプログループの一員となったため、事業譲渡と同時に商号も変更した。

中外製薬時代にはドリンク剤・診断薬・坐薬の製造が行われていたが、2005年以降は固形剤を中心とした受託製造に特化した。49,637mの広大な敷地の中に第一固形剤棟、第二固形剤棟、軟膏剤棟といった複数の建物が並ぶ。なお、総敷地面積の内の33,157mが余積されている。

2011年3月11日に発生した東日本大震災で甚大な被害を受け、一時操業休止状態が続いていたが、発生直後から行われた復旧工事により、軟膏剤棟は同年6月30日に、第一固形剤棟は同年8月10日にそれぞれ復旧しており、残る第二固形剤棟も同年9月1日に復旧したことで完全復旧を果たし、震災前の生産体制に戻りつつある。

2012年4月のグループ再編に伴い、当社の親会社がニプロからニプロファーマに移管された。

2014年10月、親会社のニプロファーマに吸収合併され解散した。


他




</doc>
<doc id="2250916" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2250916" title="目黒研究所">
目黒研究所

株式会社目黒研究所（めぐろけんきゅうじょ）は、大阪府大阪市中央区に本社を置く製薬会社である。1925年(大正14年)創業。

納豆菌及び乳酸菌（医薬品、健康食品、飼料添加物等）の製造販売および輸出入。


目黒研究所は故目黒庸三郎博士によって「大阪治療実験研究所」として設立。
故博士は明治43年大阪府立高等医学校卒業後生化学を研究、後に伝染病研究所志賀潔先生のもとで細菌学並び免疫学を修める。
北里先生が創設された北里研究所において、志賀先生とともに4年間研究に没頭する。大正11年に渡欧し、ベルギーのパスツール研究所にてホリデー博士に、パリのパスツール研究所にてラモン博士の研修指導を受けた。
帰国後大正14年5月、大阪実験治療研究所を大阪北区に開設したのを発祥とする。


 納豆菌は枯草菌の一種で自然界で最も安定した細菌類であり芽胞を形成する特異な菌です。納豆から分離したサワムラ株を起源としています。
 食物の消化吸収を高め、腸を健康にするとともに腸内の有害菌が増えるのをおさえ、有用菌を増やし腸内バランスを整えます。）

 含有量についてはお問い合わせ下さい。）
 乳酸菌はブルガリアで小児の腸内から分離されたBIO株（ビーアイオー株）を起源としています。
 食物の消化吸収を助け、腸内の有害菌が増えるのをおさえ腸内環境を整えます。
 （抗生物質の長期投与による下痢等の便性異常、腸内菌交代現象）の改善に効果を示します。）
 含有量についてはお問い合わせ下さい。）



</doc>
<doc id="2254287" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2254287" title="日本点眼薬研究所">
日本点眼薬研究所

株式会社日本点眼薬研究所（にほんてんかんやくけんきゆうしよ、）は、愛知県名古屋市南区西桜町に本社を置くジェネリック医薬品メーカー。

1961年（昭和36年）11月9日創立。点眼剤や視力検査装置など眼科向け製品の製造販売や医薬品の受託製造を行っている。また、PFデラミ容器という防腐剤を不要とする点眼容器を開発し、2005日本パッケージングコンテストにおいて包装技術賞を受賞している。





</doc>
<doc id="2292273" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2292273" title="東洋カプセル">
東洋カプセル

東洋カプセル株式会社（とうようカプセル、）は、静岡県富士宮市に本社を置く医薬品および食品製造会社である。





</doc>
<doc id="2296753" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2296753" title="フジモトHD">
フジモトHD

フジモトHD株式会社（フジモトエイチディー）は製薬会社のピップやワダカルシウム製薬等のピップグループを統括する純粋持株会社である。

和文社名ではフジモトHDとHDは略称で表記されているが、英文社名では"FUJIMOTO HOLDINGS"と表記する。

当社の事業子会社の一つであるピップ株式会社は元々、1908年に創業された「藤本真次商店」が起源で、1928年に合資会社藤本商店として法人化されたが、経理応急措置令により1946年に解散となり、藤本商店の機能は大阪藤本商事株式会社（おおさかふじもとしょうじ、後のピップフジモト株式会社）に、東京支店の機能は東京藤本商事株式会社（とうきょうふじもとしょうじ、後のピップトウキョウ株式会社）に東西分離され、以降、半世紀以上にわたって各々が事業を展開してきたが、商品開発については以前から「ピップエレキバン」や「スリムウォーク」など、両社のノウハウが結集された製品を市販化してきた。そんな折、全国を網羅するネットワーク網を整備し、市場に合わせたマーチャンダイジング事業を強化するために、主に西日本で展開していたピップフジモト株式会社と主に東日本で展開していたピップトウキョウ株式会社が2008年5月に経営統合し、事業持株会社としてピップ株式会社を設立した。

そして、両社が持つノウハウや経営資源を集結し、競争力を強化するため、2010年11月に合併。両社は54年ぶりに一つの企業となった。その際、事業持株会社の名称だったピップ株式会社は合併した事業子会社の名称となり、当社は純粋持株会社としてフジモトHD株式会社に商号変更した。






</doc>
<doc id="2299314" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2299314" title="キョーリンリメディオ">
キョーリンリメディオ

キョーリンリメディオ株式会社は石川県金沢市に本社を置くジェネリック医薬品メーカーであり、キョーリン製薬グループの一員である。

主に医療用のジェネリック医薬品の生産を行っているが、メーカー品の委託製造やプライベートブランド製品の製造といった一般用医薬品の製造もおこなっている。

社名にある「リメディオ（Rimedio）」とは、イタリア語で治療（法）や薬という意味で、元々はラテン語のremedium（再びを意味する"re"と癒すを意味する"medere"が合わさった言葉）に由来する。






</doc>
<doc id="2325514" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2325514" title="Meiji Seika ファルマ">
Meiji Seika ファルマ

Meiji Seika ファルマ株式会社（メイジセイカファルマ、英文社名：Meiji Seika Pharma Co., Ltd. ）は、日本の医薬品製造業。明治ホールディングス株式会社の傘下企業。東京都中央区京橋に本社を置く。

主に医療用医薬品のほか、農業用製品（除草剤、殺菌剤、植物成長調整剤など）、動物用医薬品も取り扱っている。

2011年4月1日、明治グループの事業再編（会社分割）により、明治製菓株式会社から商号変更して発足。これによって旧・明治製菓が医療用医薬品事業に特化されたことにより、同社が手掛けてきた菓子・飲料・食品・一般用医薬品（主にイソジンうがい薬など）事業はグループ会社の（株）明治（明治乳業から商号変更）へ移管され、長年使用してきた「明治製菓」の屋号表記を日本語からローマ字「Meiji Seika」に変更した。ただし、後発医薬品のメーカー略号については、Meiji Seika ファルマとなって以降に販売開始された商品に対しても、漢字表記の「明治」が用いられる。

2018年7月に化学及血清療法研究所（化血研）の製品を引き継いだ明治グループの「KMバイオロジクス」に出資している。












</doc>
<doc id="233329" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=233329" title="アラクス">
アラクス

株式会社アラクス（英称："ARAX Co., Ltd."）は、日本の医薬品製造メーカー。本社は愛知県名古屋市中区。工場は愛知県稲沢市日下部花ノ木町1番地（なお、工場は所在地が稲沢市にあるが「清洲工場」と呼ばれている）。

1853年（嘉永6年）創業。創業当初は｢鎰長｣（いっちょう）という名前であったが、1917年（大正6年）に「荒川長太郎合名会社」と社名を変更している。1990年（平成2年）7月5日に同合名会社から独立して新会社として設立された。社名は荒川長太郎合名会社の「ARA」（荒）と未知への挑戦を意味する「X」を合成した造語で、同合名会社とニチエー（名古屋市・連結子会社）、シーエス薬品の各社が出資した。

同社では看板商品の頭痛薬「ノーシン」シリーズを中心に妊娠検査薬（チェックワン）、便秘薬（カイベールC）を主力商品としたセルフメディケーション（家庭用医薬品）商品を展開している。

テレビ番組での提供クレジットは、株式会社アラクスが設立された1990年（平成2年）7月以降は「アラクス（現在は「ARAX」のロゴマーク）」で、それ以前は「ノーシン」だった。




殆どが過去または番組終了であり、基本的にはスポットCM中心。



</doc>
<doc id="2365546" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2365546" title="万協製薬">
万協製薬

万協製薬株式会社（ばんきょうせいやく、）は、三重県多気郡多気町に本社を置く製薬会社。水虫薬や消炎剤など外用薬の受託生産を行う。

神戸当時は「レーバン」（外用痔疾用薬）1ブランドのみを製造していたが、三重移転後は小林製薬や近江兄弟社など大手製薬・化粧品会社のOEM生産、ドラッグストアなどのプライベートブランド商品として、約65社に対し水虫薬や消炎剤など外用薬を製造する。2018年3月現在、取引会社は93社で、自社ブランド商品は主に日邦薬品工業を通じて全国の小売店に供給している。

生産設備は、突発的受注に備えるため通常は稼働率を低めにしている。工場は阪神・淡路大震災の教訓を生かし、床にケーブル等を這わせない広い通路や、内側からカッターで切り開けて脱出可能なプラスチック製シャッターを設けるなど、地震に強い構造としている。

社内には福利厚生目的で、漫画・DVD鑑賞スペースやスポーツ施設が設けられ、海外旅行など社員同士の行事には補助金を支給している。社長の自宅隣接地には、「万協製薬フィギュア館」として社長自ら収集したフィギュアを展示していたが手狭になり、2014年3月に竣工した第三工場内に移設し、同年5月万協フィギュア博物館を開館した。

2010年（平成22年）10月に、三重県立相可高等学校生産経済科の生徒6人と化粧品「まごころteaハンドジェル」（まごジェル）の共同開発を行った。この製品は、相可フードネットが販売する。




</doc>
<doc id="2368401" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2368401" title="日本メジフィジックス">
日本メジフィジックス

日本メジフィジックス株式会社（にほんメジフィジックス、）は、住友化学とGEヘルスケア折半出資による製薬会社。

日本国内での放射性医薬品の大手メーカーで、東京都江東区に本社を置く。

日本の民間企業としては初めてサイクロトロンを自社所有し、核医学画像診断やポジトロン断層法（PET診断）、放射線療法に用いられる放射性医薬品の研究・開発や製造、販売を行う。

2005年（平成17年）にポジトロン断層法（PET診断）用の薬剤を国内で初めて販売した。

2010年11月には、ドイツのHeyl社が製造する放射性セシウム体内除去剤「ラディオガルダーゼ」の日本における販売承認を取得。2011年の東日本大震災による福島第一原子力発電所事故を受け、Heyl社より緊急輸入した同剤を被災地に無償で提供する。
また同薬は2012年にタリウム中毒への使用の適応が追加された






</doc>
<doc id="2373031" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2373031" title="UMNファーマ">
UMNファーマ

株式会社UMNファーマ（ユーエムエヌファーマ、）は、バイオベンチャー。

社名のUMNファーマは、Unmet Medical Needs（有効な治療法や薬剤がない疾患領域における医療ニーズ）を満たす研究開発に全精力を注ぎたい、との創業者の強い想いから命名された。

目的遺伝子を導入したバキュロウイルスを株化昆虫細胞に感染させて大量培養した後、目的タンパクだけを高度に純化する技術 (Baculovirus Expression Vector System : BEVS) を、コアプラットフォームとして有する。インフルエンザに対する次世代組み換え型サブユニットワクチンと、ノロウイルスやロタウイルスに対する新規組み換え型ワクチンの研究開発に注力している。





</doc>
<doc id="2383496" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2383496" title="メビオファーム">
メビオファーム

メビオファーム株式会社(英文社名："Mebiopharm Co.,Ltd.")は、東京都に本社を置く創薬ベンチャー。

公募価格決定の仮条件は1200～1600円だったが、初日から売り気配が続き、初値である286円が付いたのは上場五日目である2011年7月22日だった。上場直前の2011年7月7日に当初予定していた公募増資を中止した。 

DDS技術のリボソーム化を応用した制癌剤等の開発をしている。トランスフェリンをリポソーム表面へ結合させる事で制癌剤の運搬を可能としている。

またヒト由来のGMPグレードのホロトランスフェリンを販売している。 




</doc>
<doc id="2447867" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2447867" title="埼京東和薬品">
埼京東和薬品

埼京東和薬品株式会社（さいきょうとうわやくひん、英文社名:"SAIKYO TOWA MEDICINE CO.,LTD"）は、医療に特化した埼京グループの中核企業であり、ジェネリック医薬品の専門商社。

主に埼玉県内の医療機関へ医薬品を卸している。2012年3月に子会社サイキョウ・ファーマを設立し、医薬品の製造販売事業へ参入している。






</doc>
<doc id="2466277" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2466277" title="現代製薬">
現代製薬

現代製薬株式会社（げんだいせいやく、GENDAI）は、動物用（犬・猫・鳥）医薬品、食品他を製造・販売をしている日本企業である。







</doc>
<doc id="247326" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=247326" title="キッセイ薬品工業">
キッセイ薬品工業

キッセイ薬品工業株式会社（キッセイやくひんこうぎょう）は、長野県松本市芳野に本社を置く医薬品メーカーである。東京証券取引所第1部に上場している（証券コード4547）。

1946年（昭和21年）8月9日、株式会社 橘生化学研究所（たちばな せいかがくけんきゅうじょ）として創業。
重点領域を泌尿器、腎・透析領域およびアンメットメディカルニーズとし、医療機関向け医薬品を主とする製薬メーカーである。

キャッチフレーズは『 キッセイ薬品』で、テレビCMなどに使用されている。

なお近年では、ヘルスケア事業部を中心に、たんぱく質を調整した炊飯用・無洗米　「キッセイゆめシリーズ」を発売し、介護・高齢者を対象とした治療用特殊食品事業にも参入している。





キッセイ薬品における宣伝活動は企業広告が中心で、特にテレビCMに関してはテレビ朝日系列などで番組提供をしており、それらの番組でCMを見ることができる。

キッセイ薬品の企業スポットCMの統一テーマは「健康」であるが、主に自然をテーマにしたCMが多く制作されている。

CMの最後には「 キッセイ薬品」のロゴグラフィックが表示され、女性の歌声で「♪キッセイ、薬品♪」のサウンドロゴとともに締める。

放映されるCMは複数のバージョンが制作されており、各30秒でバージョンごとに一部映像が異なる。なお、2007年（平成19年）制作の『清流篇』以降はハイビジョン制作となっている。

CMは現在放映中のものに限り、ホームページ でも見ることができる。


など

キッセイスペシャル（"Kissei Special"）は、長野朝日放送（abn）が数年おきに制作・放送しているドキュメンタリー特別番組。1994年（平成6年）から制作、長野県の自然や文化をテーマに制作。テレビ朝日系列全国ネット、もしくは長野県ローカルで放送されている。2011年（平成23年）の放送で6回目となる。

第4回（2006年（平成18年））よりハイビジョン（HDTV）による制作となっている。









地名の特記事項がないものは長野県松本市に本社を置く。




</doc>
<doc id="2492799" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2492799" title="ヤクハン製薬">
ヤクハン製薬

ヤクハン製薬株式会社（"Yakuhan Pharmaceutical. Co., LTD."）は、北海道北広島市（広島町第2工業団地）に本社を置く、製薬会社である。

殺菌消毒剤（消毒薬）を主力製品とする。



</doc>
<doc id="2534114" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2534114" title="ハクゾウメディカル">
ハクゾウメディカル

ハクゾウメディカル株式会社（英称："Hakuzo Medical Corporation"）は、大阪府大阪市中央区徳井町に本社を置く、医薬品、医薬部外品、医療機器の製造販売・衛生材料の輸出入をおこなう企業である。





</doc>
<doc id="2534117" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2534117" title="ハクゾウメディカルテクノス">
ハクゾウメディカルテクノス

ハクゾウメディカルテクノス株式会社は、熊本県菊池市七城町にある医療用衛生材料の製造を行う企業である。




</doc>
<doc id="2566113" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2566113" title="日本ジェネリック">
日本ジェネリック

日本ジェネリック株式会社（にほんジェネリック、）は、東京都千代田区丸の内に本社を置く、ジェネリック医薬品の製造を行う企業である。

2005年1月に日本調剤100%出資子会社として東京都中央区八重洲に設立された日本調剤の完全子会社である。ジェネリック医薬品に特化した医療用医薬品の製造販売及び研究開発を行う。

2013年4月より、親会社である日本調剤の長生堂製薬買収に伴い同社は長生堂製薬の販売部門を担当している。親会社である日本調剤の薬局に加え、全国の医療機関・薬局へジェネリック医薬品の製造・販売、供給を行っている。

少子高齢化問題や医療費増大などの社会的背景によりジェネリック医薬品への関心が高まっている中、2015年に茨城県つくば市に第二工場建設を決定しジェネリック医薬品の急速な需要拡大に向けた生産設備の増強を行っている。2018年4月の第二工場稼働により年間最大生産能力は100億錠超となる見通し。
また、札幌、茨城、埼玉、大阪に物流センターを開設しニーズに合わせた安定した供給体制を実現。





</doc>
<doc id="2573406" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2573406" title="アンファー">
アンファー

アンファー株式会社（ANGFA Co., Ltd.）は、日本のエイジングケア化粧品、健康食品製造販売会社である。育毛シャンプー「スカルプD」が主な製品で、エイジングケア製品を扱い、医師が監修する薬用化粧品、サプリメント、商品説明に際して法的制限を受けない第三類医薬品、健康食品などの製造・販売・卸業務を行う。

企業スローガンは「予防医学」、キャッチコピーは「予防医学のアンファー」である。

1987年10月8日に創業する。「ニッポンを若くする」として、頭皮ケアシャンプー「スカルプD」、女性まつ毛美容液の「スカルプDボーテ　ピュアフリーアイラッシュ」、食事によるエイジングケアを目指した「フレッシュデリ」などの商品を開発・販売している。

2015年8月1日から、「予防医学」を目指してキャッチコピーを「予防医学のアンファー」に改め、企業CMにビートたけしを起用する。



スカルプD、アンファーなど






</doc>
<doc id="2624545" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2624545" title="大正製薬ホールディングス">
大正製薬ホールディングス

大正製薬ホールディングス株式会社（たいしょうせいやくホールディングス、英語：TAISHO PHARMACEUTICAL HOLDINGS CO., LTD.）は、製薬会社を傘下に持つ持株会社である。

現在、当社の子会社となっている大正製薬株式会社は、2001年（平成13年）9月17日に田辺製薬株式会社（現:田辺三菱製薬株式会社）と2002年（平成14年）4月1日を目途に両社の株式移転により共同持株会社「大正田辺ファルマグループ株式会社」を会社設立して事業統合することで基本合意し、「共同株式移転に関する覚書」を締結したことを発表した。しかしながら、経営統合による相互補完的なメリットや利益は存在するものの、事業再編の方針による相違や人事・組織体制など基本的なインフラストラクチャーの相違があり、両社の特質と優位性を最大限に発揮することが難しいとの結論に至り、同年12月3日に事業統合が見送られた。。

その後、大正製薬は2011年（平成23年）5月2日にグループ経営資源の効果的な配分と競争力強化を可能とするグループ体制の整備を図ることを目的に、単独株式移転による持株会社制に移行することを発表し、同年10月に大正製薬の単独株式移転により、持株会社となる当社が会社設立された。






</doc>
<doc id="2625935" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2625935" title="アルフレッサ ファーマ">
アルフレッサ ファーマ

アルフレッサ ファーマ株式会社（）は、大阪市中央区に本社を置く、アルフレッサ ホールディングス傘下の医薬品等製造会社である。






</doc>
<doc id="2831662" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2831662" title="アドメテック">
アドメテック

株式会社アドメテック（あどめてっく）は、愛媛県松山市に本社を置く医療機器メーカー。

2003年に愛媛大学工学部と医学部の研究者らが設立した愛媛大学発のベンチャーである。高周波誘導原理を応用し、腫瘍部に配置した発熱体に体外から高周波磁場を当て、局所的に患部を60℃以上に加熱してがん組織を焼灼する装置およびシステムを開発している。

会社名は「Advanced Medical Technology」の略で、「一歩進んだ医工連携」を意味している。





</doc>
<doc id="2844758" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2844758" title="日新薬品工業">
日新薬品工業

日新薬品工業株式会社（にっしんやくひんこうぎょう、）は滋賀県甲賀市甲賀町に本社を置く日本の医薬品メーカーである。

日新薬品工業の起源は、創業者大北正史の父、大北岩吉が明治期に始めた売薬業に遡る。大北岩吉は甲賀地域で売薬を広めた渡辺詮吾の弟子となって売薬を始め、積極的に販路の拡大を行ったほか、1914年（大正3年）には県の委嘱で九州・朝鮮へ薬業の視察も行った。岩吉の子、大北正史は薬学専門学校を卒業後、1926年（大正15年）に資本金2万円で日新製薬株式会社を設立した。日新製薬は、当時丸薬や粉末が主体であった剤形を錠剤に、名前もカナ書きの奇抜なものにするなどの新機軸を打ち出し、事業を拡大していった。しかし国家総動員法施行に伴う統制の強化により、滋賀県でも製薬会社が集約されることになり、1943年（昭和18年）、日新製薬を含む県下の売薬系製薬会社11社と個人業者が統合されて滋賀県製薬株式会社が設立された。

しかし戦後、統制が緩和された1947年（昭和22年）以降、滋賀県製薬株式会社から独立して起業する者が相次いだ。大北正史も独立し、1947年10月に資本金19万6千円で日新薬品工業を設立した。当初は「てりあか」の製造が主体であった。1960年（昭和35年）には殺虫剤「フライデス」（「ハエを殺す」の意）を農協向けに発売、家庭薬以外にも事業を拡げた。


製品名は「会社概要」による。




</doc>
<doc id="2851425" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2851425" title="武田ヘルスケア">
武田ヘルスケア

武田ヘルスケア株式会社（たけだへるすけあ、英文:"TAKEDA HEALTHCARE PRODUCTS CO., LTD."）は、京都府福知山市長田野町二丁目に本社を置く武田薬品工業のグループ会社であり、日本の製薬会社である。

2017年4月より、武田コンシューマーヘルスケアの製造子会社に移行している。















</doc>
<doc id="2884829" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2884829" title="第一三共エスファ">
第一三共エスファ

第一三共エスファ株式会社（だいいちさんきょうえすふぁ）は、ジェネリック医薬品（後発医薬品）を中心とした医薬品の製造販売を行う第一三共の子会社である。

第一三共グループでは、第一三共が担う医療用医薬品事業を始め、第一三共ヘルスケアが担う一般用医薬品事業、現在はジャパンワクチン（グラクソ・スミスクラインとの合弁）や北里第一三共ワクチン（学校法人北里研究所との合弁）で行っているワクチン事業を展開しているが、国が普及を推進し、患者や医療機関のニーズが一層高まることが予想されるジェネリック市場へ参入するために設立されたジェネリック医薬品事業を担う会社である。

同社が販売するジェネリック医薬品は新薬メーカーを母体とした高度な技術・品質やサービスをもとに、飲みやすさや飲み間違いを防ぐために製剤・表示・包材を工夫した「プレミアムジェネリック」を定義しており、医薬品業界初となる両面レーザー印刷（製品により、インクジェット印刷やスタンプ(パッド)印刷）を導入して錠剤への直接印刷を可能にし、少量単位の調剤にも対応できるようにPTPシートの裏面の1錠毎にGS1データバー（バーコード）を表記し、薬効や疾患の特性をイメージ化した独自のシンボルマークをPTPシートや外箱に表記して容易に区別できるようにしている。また、抗がん剤など比較的リスクが高い薬には、新たに開発した「C-ガード」と呼ばれる小児誤飲防止機能（ケース下部にある取出口に位置を合わせないと錠剤が取り出されない機能）を備えたPTPシート外装ケースを採用・装着している。

2017年から本格的に事業を開始したオーソライズド・ジェネリック（先発医薬品の製造メーカーから許諾を得たジェネリック医薬品のことで、先発医薬品と原薬・添加物・製造方法を同一とした薬品や、特許使用の許可を得て優先的に先行販売が可能な薬品を指す）に関しても、錠剤への両面印刷や1錠ごとのGS1データバー表記を採用している。

また、ジェネリック医薬品のほかに、有効性・安全性が確立され、特許期間が満了となった長期収載品の一部を第一三共から継承して販売している。



ジェネリック医薬品は他社から導入した製品もあるが、自社製造品もあり、成分名が表記されている製品名に付く社名略称は「DSEP」となる。なお、設立当初、他社から導入した製品にはブランド名を明記したものがあったが、その後、成分名等を表記した製品に切り替わっている。




</doc>
<doc id="2907533" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2907533" title="ECI">
ECI

株式会社ECI(ECI, Inc.)は、ヒトの細胞機能の解析に基づく癌や炎症性疾患などの医薬品や治療法を開発する創薬企業。

東京大学医科学研究所に在籍していた金ヶ崎士朗が、自らの研究成果をもとに設立した「バイオベンチャー」である。

名古屋証券取引所セントレックスに株式上場していたが、上場廃止基準に抵触(有価証券報告書の提出遅延)したため、2012年11月に上場廃止となっている。



</doc>
<doc id="2961789" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2961789" title="サンド (製薬会社)">
サンド (製薬会社)

サンド株式会社（）は、東京都港区虎ノ門に本社を置く、ノバルティスホールディングジャパン傘下の、後発医薬品を手掛ける製薬会社。

日本のノバルティスグループの後発医薬品部門を担当する企業。

現在の法人の直接の前身の社名は太字で表示する。



</doc>
<doc id="3042817" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3042817" title="ペプチドリーム">
ペプチドリーム

ペプチドリーム株式会社は東京大学発のバイオベンチャー企業であり、産学連携による創薬研究開発を行う。

特殊ペプチドを応用した医薬品の研究開発を行う。


これまで、ペプチドは生体内での半減期の短さ、細胞膜の透過しにくさ、スクリーニングに必要なライブラリの多様性のなさから、医薬品候補物質として注目を浴びることは少なかった。ペプチドリームはフレキシザイム、FITシステム、RAPIDディスプレイの3技術をPDPS（Paptide Discovery Platform System）と呼ぶ特許ポートフォリオとして構築し、特殊ペプチドの医薬品候補物質としての価値を高めている。

下記の製薬会社と共同研究開発契約を締結している。契約初期に「契約一時金」を受領し、開発の進捗により「創薬開発権利金」や「目標達成報奨金」が入り、製品が上市すると「売上ロイヤルティ」が発生する。このように各段階で収益が生じるビジネスモデルを構築している。
ファイザーとの共同開発は、2013年6月に解消している。

2005年（平成17年）、東京大学の菅裕明が開発した特殊ペプチドを事業化すべく、ベンチャーキャピタル事業者である株式会社東京大学エッジキャピタルが経営者を探していたところ、医療関連の事業開発に知見があり、ベンチャー企業の創業の経験もある窪田規一に声がかかった。同年9月より、菅と窪田により事業計画が整えられ、2006年7月にペプチドリーム株式会社設立。本社を東京都千代田区、研究室を東京大学先端科学技術研究センター内においた。2013年6月11日、東証マザーズに株式公開。公募価格は2500円であったが初日は5250円で買い気配のまま取引が成立せず、翌日に7900円の値が付いた。その後、2015年12月16日に東証1部に市場変更した。2017年7月に、東京都目黒区駒場4-6-1から神奈川県川崎市川崎区殿町（キングスカイフロント）に本社及び研究所を移転。同年9月1日に、塩野義製薬および積水化学工業と合弁で、特殊ペプチド原薬の製造を行うペプチスター株式会社を大阪府摂津市に設立。同年9月27日には窪田規一が代表取締役会長、リード・パトリックが代表取締役社長に就任した。



</doc>
<doc id="3045403" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3045403" title="持田ヘルスケア">
持田ヘルスケア

持田ヘルスケア株式会社（もちだへるすけあ、英称：MOCHIDA HEALTHCARE CO.,LTD.）は、持田製薬株式会社の子会社で化粧品の製造・販売を主な事業とする日本の企業である。


皮膚科学に基づいて、敏感肌にやさしいスキンケア製品（化粧品、石鹸など）を開発販売している。






</doc>
<doc id="306444" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=306444" title="帝國製薬">
帝國製薬

帝國製薬株式会社（ていこくせいやく）は、香川県東かがわ市に本社を置く医薬品メーカー。
他社製品のOEMも行っている。






</doc>
<doc id="3075346" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3075346" title="うどんや風一夜薬本舗">
うどんや風一夜薬本舗

株式会社うどんや風一夜薬本舗（うどんやかぜいちやくすりほんぽ）は、大阪府大阪市東住吉区に本社を置く日本の製薬会社である。主に風邪薬を中心とした医薬品の製造・販売を行っている。旧商号は「末廣勝風堂」（すえひろしょうふうどう）。

創業者・初代末廣幸三郎が1876年（明治9年）、大阪・島之内（現在の大阪市中央区島之内）でショウガと解熱剤を配合した風邪薬を創製、“温かいうどんを食べ体を温め一夜サッと寝る”ことが養生の基本だと考え、この風邪薬を「うどんや風一夜薬」の名前で販売したのが始まり。関西を中心に人気を集めた。関西（主に大阪）では、江戸時代から、うどん屋が至る所にあり、うどんを主食とする庶民もいたという。関東地方では当初「そばや風一夜薬」の名称で販売されていた。名前に「うどんや」とあるが、これはうどん屋でも取り扱っていたことの名残である。現在は戦後の薬事法改正により、うどん屋で薬を売ることは出来なくなっている。

1950年（昭和25年）9月、法人組織に改組。

1971年（昭和46年）6月、商号を「株式会社うどんや風一夜薬本舗」に改称。

2003年（平成15年）1月1日、大阪・住吉大社境内に「住吉大社薬局」を開設。

現在は風邪薬の他、ショウガをベースとした健康食品の販売も行っている。







</doc>
<doc id="310171" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=310171" title="わかもと製薬">
わかもと製薬

わかもと製薬株式会社（わかもとせいやく）は、東京都中央区に本社がある薬品会社である。胃腸薬「強力わかもと」などの大衆医薬品の他にも、医家向け商品も研究・開発している。







わかもと製薬の社章として使われている砲丸投げをする人のシルエットマークの由来は、外国映画が好きだった創業者が、ある映画で砲丸投げをするシーンを見た際、その健康的な肉体美が商品のイメージに合うとのひらめきから採用された。


現在、強力わかもとは、顆粒とともにパッケージのみでのCMとなっている。ちなみに新聞広告も行っている。





</doc>
<doc id="321712" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=321712" title="メルク・アンド・カンパニー">
メルク・アンド・カンパニー

メルク・アンド・カンパニー（）は、アメリカ合衆国ニュージャージー州に本社を置く、世界的な製薬会社である。

ドイツの化学・医薬メーカー、メルク（Merck KGaA）のアメリカ事業、及び資産が第一次世界大戦中に接収され、同国において独立したのが始まりである。そのため、このドイツのメルクと区別して、米国メルクと呼ばれることもある。

また、メルク・アンド・カンパニーは北米においてのみメルク (Merck)を名乗り、日本を含むその他の地域ではMSD (Merck Sharp and Dohme) の名でビジネスを行っている。一方、世界的に「メルク」の名称を用いているドイツのメルク（Merck KGaA）は、北米においてのみEMD (Emanuel Merck, Darmstadt)の名でビジネスを行う。

本項ではその日本法人、MSD株式会社 (MSD K.K.) についても併せて記述する。

アメリカを本拠とする世界的な製薬企業であり、世界140カ国以上で事業を展開している。2011年の売上高は480億ドル。従業員数は約86,000名（2011年12月現在）。株式がダウ平均株価の構成銘柄に選ばれている。

1990年代までは医薬品業での世界売上高が断続的にトップであったが、2000年代はM&Aによる業界の再編に伴ってサノフィ・アベンティス、ファイザー、グラクソ・スミスクラインなどに抜かれた。しかし米国メルクは2009年11月に米同業大手のシェリング・プラウを買収、売り上げ規模においてはファイザーに次ぐ世界2位に復している。

歴史的には1827年にドイツで創業されたメルク社（Merck KGaA）のアメリカ拠点として1891年にニューヨークに設立されたのが始まりで、それを第一次世界大戦中の1917年、敵国企業としてアメリカ政府がその資産とともに接収し、別個のアメリカ企業として独立させたものである。

ニューヨークに米国メルク（Merck & Co.）を設立したのは、メルク社（Merck KGaA）をドイツで創業したエマニュエル・メルク（）の孫、ジョージ・W・メルク（）であり、この設立年である1891年が米国メルクの設立年とされている。

一方、第一次世界大戦後にもドイツを拠点とするメルク社（Merck KGaA）は事業を継続していたため、結果として二つの「メルク」が今日まで存在し、それぞれ医薬品を扱う世界的企業として発展するに至っている。

このような経緯を背景に、両社では以下のような名称の使い分けを実施している。



同じくアメリカ政府によって接収され、以後同名の会社が米独両国に存在した製薬関連企業の例にはシエーリング社があるが、アメリカのシェーリング社はシェリング・プラウへの移行を経て、奇しくも2009年には米国メルク（Merck & Co.）に吸収合併されている。また、ドイツのシエーリングは2007年、同じくドイツの製薬会社・バイエルに買収されて消滅している。


米国メルク（Merck & Co.）は1954年（昭和29年）、萬有製薬（東京）との合弁によって「日本メルク萬有株式会社（NMB）」を設立、同社を萬有製薬が日本で販売する米国メルク製品の輸入・発売元とした。

1970年（昭和45年）、米国メルクの100%出資による日本法人として、「日本MSD株式会社」が設立されたが、これは米国メルク製品・医薬品原料の輸入やライセンスの管理、メルクマニュアルの版権保有などを目的とする企業であり、医薬品の販売自体は引き続き萬有製薬との提携に基づいて行われていた。ただし、MMRワクチンは化血研が販売するなど、一部のメルク製品については萬有製薬以外との契約によって開発・販売が行われた。

1984年（昭和59年）になると、米国メルクは資産管理子会社を通じて萬有製薬の株式を買い増し、出資比率を50%超として経営権を取得した。その際、日本メルク萬有（NMB）は萬有製薬に経営統合するかたちで清算されている。

2003年（平成15年）1月、米国メルクは萬有製薬（万有製薬）を完全子会社化する方針を発表、日本MSDが同月から同年3月上旬にかけてTOBを実施し、上場している萬有製薬の株式の80%以上の買い付けに成功した。翌2004年（平成16年）3月、日本MSDと萬有製薬が合併することで、米国メルク（メルクグループ）の100%出資の日本法人としての新生「万有製薬株式会社」が設立されることとなった。

2008年（平成20年）7月、万有製薬は翌年1月に新社名、「メルク万有株式会社 (Merck-Banyu Co.Ltd）」に変更することを発表した。しかしながら、その後に関連の追加調査が確定するまで変更を延期することが追加され、実際にはシェリング・プラウとの合併を機にMSD株式会社となった為にこの社名は幻となった。

米国メルクの日本法人は、MSD株式会社 () である。本社は、東京都千代田区九段北にある北の丸スクエア内に所在する。会社設立は2010年（平成22年）10月1日。

2009年（平成21年）11月の米国メルク（Merck & Co.）のシェリング・プラウ買収に伴い、米国メルクの日本法人であった万有製薬とシェリング・プラウ日本法人、シェリング・プラウ株式会社（大阪市）との事業統合によって誕生した。この際に、社名はそれまでの「万有」から、米国メルク（Merck & Co.）の北米（アメリカ合衆国とカナダ）以外の国や地域での使用名称である「MSD (Merck Sharp and Dohme)」に基づいたものに変更された。また、同時に社名を冠した企業広告キャッチフレーズ、「みらいを（Miraiwo）すこやかに（Sukoyakani）できる薬（Dekirukusuri）」が制定された。

2018年（平成30年）10月1日に企業ブランディング・キャンペーンの一環として、スローガンを「Inventing for Life」に改められ、また、業種名を明記した「MSD製薬」として表記することとなった（ただし、正式な社名は従来通りMSD株式会社となる）。


※滋賀工場（滋賀県甲賀市）は2012年10月にキョーリン製薬グループ工場株式会社（キョーリン製薬ホールディングス株式会社の子会社）に譲渡。譲渡後もMSD株式会社が販売する製品の製造（委託製造）が行われている。

（日本では未発売・商品名が異なる製品がある。アルファベット名の後の製品名は日本での商品名）

アメリカで関節炎のための薬バイオックス、有効成分は、新たなベストセラー薬となるべく1999年に承認されたが、後に心血管系のリスクが倍になると判断し、2004年にメルクは自主回収を行った。2007年には、約27000件の訴訟に対して約48.5億ドル支払うことで合意。

実際には1996年には、メルクの研究者は心血管の懸念について提起していたが、アメリカ食品医薬品局 (FDA) に提出したデータには記載せず、適応範囲拡大のために実施していた試験にて、1999年には重篤な心血管疾患や死亡のリスクが79%高いことが判明していた。2001年に研究を発表する際には、データの操作を行い問題を隠蔽したが、危険性の有意な増加は隠しきれず、メルクの専門家は対照群に用いた治療薬による「心臓に対する防御効果」だと説明していた。『ニューイングランド・ジャーナル・オブ・メディシン』(NEJM)などにバイオックスに有利な論文が掲載されたが、多くがメルクの社員や社外に委託した者によってされており、その半分だけが利益相反を開示しており、データの誤りが判明しNEJMは訂正を行った。2005年に『ランセット』に掲載された論文では、推計で8.8万から14万の重篤な冠状動脈性心疾患を引き起こした

1899年に米国メルク社が発刊した『Merck's Manual of the Materia Medica』が源流で（後に『』となる）、膨大な医学情報をコンパクトに要領よく掲載し、現在まで基礎的・スタンダードな医学書として世界中の医療従事者を中心に活用されている専門書が『メルクマニュアル』である。

1997年には家庭・一般向けに専門用語を出来るだけ平易な表現にした『The Merck Manual of Medical Information-Home Edition』が出版されており、日本ではどちらも翻訳版が日経BP社から出版されている。

いずれもオンライン版は無料で使用することができる。

『メルクインデックス』(Merck Index) は、米国メルク社が発行している、化学物質、薬品、および生物製剤の事典。現在は書籍とCD-ROMからなっている。化合物名（及びその別名）とCAS登録番号や構造式のほか、融点、沸点、密度などの物性データ、LD50などの生物学的データ、参考文献などを知ることができる極めて便利で詳細な事典である。




</doc>
<doc id="321845" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=321845" title="祐徳薬品工業">
祐徳薬品工業

祐徳薬品工業株式会社（ゆうとくやくひんこうぎょう、Yutoku Pharmaceutical lnd.Co.,Ltd.）は、佐賀県鹿島市に本社を置く日本の医薬品メーカーである。テレビ番組の提供クレジット、並びに自社のテレビCMでは「ユートク薬品」と表記される。

消炎鎮痛剤「パスタイム」や救急絆創膏「カットバン」などを製造・販売している。OTC成分のフェルビナクをいち早く商品化した企業の一つである。

同じ県内に本社を置く久光製薬と長年ライバル関係にあるが、OEMにより同社製品の製造も行っている。そして2012年には遂に、久光製薬が15%の株式を取得して資本業務提携を樹立、将来的に同社の持分法適用会社となることが公にされた。

社名は本社のある鹿島市の祐徳稲荷神社に由来する。


当社では久光製薬との資本業務提携を締結する以前に、フェルビナク配合のテープ剤『サロンパスシリーズ フェイタス』として久光製薬向けのOEM生産を行っていた（当社製品の『パスタイムFX【第2類医薬品】』に相当。フェルビナク配合テープ剤に関しては『フェイタス3.5α』へリニューアル時に久光製薬の自社製造に切り替わっている）。


一方、当社が発売しているジクロフェナクナトリウム配合のローション剤『パスタイムZXローション【第2類医薬品】』は久光製薬からOEM供給を受ける製品で、同社では『フェイタスZαローション』として発売されている。







</doc>
<doc id="3237853" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3237853" title="廣東製薬">
廣東製薬

廣東製薬株式会社は、1963年に創立された韓国の製薬会社で、漢方製品と健康飲料の専門製薬企業。2014年の売上高は約5223億ウォン、純利益は約351億ウォン。

本社はソウル市瑞草区瑞草洞のソウル教育大学校付近に位置する。工場は京畿道平沢市にあり、松炭工場の近くにGMP工場、少し離れて中央研究所がある。創業者は崔秀夫で、現在のCEOはチェ・ソンウォン（최성원）。



</doc>
<doc id="326025" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=326025" title="カイゲンファーマ">
カイゲンファーマ

カイゲンファーマ株式会社（"Kaigen Pharma Co., Ltd."）は、大阪府大阪市中央区道修町二丁目に本社を置く製薬会社である。感冒薬「改源」の製造販売元として、その名を知られる。コーポレート・メッセージは「健やかを、整えるちから。」












その他、各種栄養補助食品の通信販売も行っている。



中国古典の「孟子」から引用した。






</doc>
<doc id="3293106" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3293106" title="あゆみ製薬">
あゆみ製薬

あゆみ製薬株式会社（あゆみせいやく）は、2015年1月に設立された、日本の製薬会社である。本社は東京都中央区に所在する。

当社は日本初となるリウマチと整形外科領域に特化した製薬会社で、参天製薬株式会社から抗リウマチ薬事業を、昭和薬品化工株式会社から医薬品事業をそれぞれ承継している。






</doc>
<doc id="330856" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=330856" title="金冠堂">
金冠堂

株式会社金冠堂（きんかんどう）は、日本の製薬会社で、本社は東京都世田谷区三軒茶屋一丁目34番14号にある。主力商品は外用薬の「キンカン」で、創業者は山崎栄二。

社名の由来は1926年に朝鮮の慶州で発掘された古代新羅の王冠にちなんで名付けられた。当時山崎は京城（現：ソウル）に移住し研究をしていた。

舞鶴の海兵団に入隊して、衛生兵として働いた山崎が除隊後、経験を活かし外用薬の研究を始めた。外用薬の研究を始めたきっかけは、姉の子供が大火傷で亡くなったことだと言われている。1925年に万能外用薬キンカンを発売、1930年に東京へ進出し合名会社金冠堂を設立、1936年に合資会社金冠堂、1943年には株式会社金冠堂に改組した。金冠堂の堂は土の部分に点があるのが正式な文字である。

キンカンは第二次世界大戦中に、火傷や外傷の救急薬として活用された。戦後は主に虫刺されや肩こりの効能を強調して販売を伸ばした。

1960年代にはCMソング「キンカンの唄」（唄：雪村いづみ・ダークダックス、作詞：藤浦洸、作曲：服部正）を使ったテレビコマーシャルで商品認知度を上げた。

また、創業者であった山崎が民謡好きだったこともあって、1961年2月から1993年5月までフジテレビで放送していた視聴者参加の民謡による歌合戦番組『キンカン素人民謡名人戦』を一社提供。その後は『キンカン民謡セレクション』→『キンカンふるさと民謡めぐり』→『晴れたらイイねッ!Let'sコミミ隊』（日曜日7:00-7:30）と続き、45年7か月のも間キンカンの一社提供として放送していたが、2006年9月でこの枠から完全撤退したため、番組内のスポンサード枠でキンカンのCMをテレビで見ることはできなくなっていた。2007年4月より、日本テレビの『ザ・サンデー』で提供、CMを再開した。その後は『スッキリ!!』でも一部曜日に提供、CMを放送している。

なお、フジテレビでキンカンの一社提供番組を撤退したものの、毎年夏の時期に放送される『FNSの日』（一般的に『FNS26時間テレビ』や『FNS27時間テレビ』として知られる）では引き続きスポンサーに入っている。また、2009年4月からは『とくダネ!』の一部曜日にも提供を開始した。その後火曜日に提供枠固定、なお、その他の在京キー局や在阪局、在名局への提供番組は現在も見かけない。

1997年に販売会社として株式会社キンカンを設立、KinkanのKをあしらった近代的なデザインのロゴマークが登場する（金冠の漢字をあしらう老舗風のデザインも併用していた）。2006年にキンカン発売80周年を記念して、株式会社キンカンで使われていたロゴマークに統一された。

ムヒシリーズでおなじみの池田模範堂とは長年ライバル関係を持つ。

金冠堂は医薬品の製造事業のみを行う企業で、販売事業は同社の子会社である『株式会社キンカン』（1997年4月、金冠堂の販売部門を分社化）が行っている。なお、両社の本社・役員は共有する。











</doc>
<doc id="339426" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=339426" title="サンノーバ">
サンノーバ

サンノーバ株式会社（Sannova Co.,Ltd.）は、アルフレッサ ホールディングス傘下の製薬会社である。

かつては「三生製薬」と言う社名であり、工場は埼玉県本庄市にあったが、1999年に群馬県新田郡尾島町（現太田市）に移転した。2016年4月にエーザイからアルフレッサ ホールディングスの傘下に移行したが、エーザイグループの製品の受託生産はこれまで通り継続される。





</doc>
<doc id="3396631" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3396631" title="シオノギヘルスケア">
シオノギヘルスケア

シオノギヘルスケア株式会社（英文:"SHIONOGI HEALTHCARE & CO., LTD."）は、一般用医薬品、医薬部外品、管理医療機器、健康食品等の製造・販売を行う日本の製薬会社。塩野義製薬株式会社の子会社である。

塩野義製薬株式会社から、コンシューマーヘルスケア部門（一般用医薬品・医薬部外品事業）を分社化する形で、2016年（平成28年）1月15日に設立、同年4月1日から営業を開始した。本社は親会社の塩野義製薬と同じく、大阪府大阪市中央区北浜二丁目に置く。

社章も、塩野義製薬と同じ分銅マークを使用するが、当社の社名フォントは、塩野義製薬の公式略称である「シオノギ製薬」のものとは異なる。なお、当社のフォントを用いたパッケージは「パイロンPL顆粒」のみである。

2019年1月には、宝酒造株式会社などを傘下に持つ宝ホールディングス株式会社のグループ会社が担っていた健康食品事業を、株式譲渡と事業承継によって引き継ぎ、通信販売向けの健康食品を取り扱うようになった。








</doc>
<doc id="3460452" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3460452" title="ブライトパス・バイオ">
ブライトパス・バイオ

ブライトパス・バイオ株式会社 () は、福岡県久留米市に所在する本社を拠点とし、がん免疫治療薬の研究、開発、製造、販売を行う創薬ベンチャーである。





</doc>
<doc id="3508952" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3508952" title="そーせいグループ">
そーせいグループ

そーせいグループ株式会社（SOSEI、）は元ジェネンテック社長(藤沢薬品工業出身)の田村眞一が創設した創薬バイオベンチャー。国際的なバイオベンチャー企業を目指しグローバルな研究開発活動、ライセンス活動、買収事業を展開する。英国へプタレスの買収に成功し黒字化達成、四季報の記事をきっかけにバイオベンチャーのソフトバンクと呼ばれている。

2002年、東京証券取引所マザーズにアンジエスMGが創薬バイオベンチャーとしてはじめて上場。創薬ブームの火付け役となり長い間時価総額トップを維持していた。
2004年、ブームにのって同社も上場。アンジェスに次ぐ有望なバイオベンチャーの2番手として注目された。

しかし、主力パイプラインのシーブリ、ウルディブロの開発は計画通り進まず、臨床試験は遅延を繰り返し赤字が続いた。
研究開発が思うように進まず、長期間株価低迷が続きその間、巨額増資が何度も繰り返され、田村は賞与を2000万円近く会社に返納するほどに至る。
その後、臨床試験を何とか順調にパスしノバルティスから着実にマイルストーンを取得できた。

上市に至ると市場が想定する以上の売り上げを世界で弾き出し、毎年倍々の売り上げを達成。一気に財務内容は改善した。加えて緊急避妊薬ノルレボ錠も販売開始された。
パイプライン全滅のアンジェスを一気に巻き返しマザーズトップに返り咲いた。黒字化を実現してからPOを実施、2015年リスクを取って
英国のバイオベンチャー、ヘプタレス・セラピュティクス社を総額480億円で買収。日本の創薬企業の買収金額では過去最大。

ヘプタレスの研究開発能力は高く、マイルストーンを着実に取得。そーせいの売り上げをさらに押し上げ市場の注目は一気に高まる。
一時は東証一部トップのトヨタ、みずほを超える売買出来高を数か月記録するに至る。IPO当時の80万円を一気に超え2倍以上の株価で現在推移している。
この買収により会社側では2019年、収益が3倍に膨らむと予想。

明治維新を成し遂げるきっかけを作った長州藩第13代藩主毛利敬親はかつて家臣からの進言には「そうせい」と答え
自由に活動させた。自由と革新的なアイデアを常に持つベンチャー企業の理念はこれが基本意識と捉え命名した。
名前の由来の通りリスクを恐れず常にベンチャー企業であることを会社理念としている。





</doc>
<doc id="351846" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=351846" title="あすか製薬">
あすか製薬

あすか製薬株式会社（あすかせいやく、英文:"ASKA Pharmaceutical Co., Ltd."）は、日本の医薬品企業である。











</doc>
<doc id="3579074" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3579074" title="武田コンシューマーヘルスケア">
武田コンシューマーヘルスケア

武田コンシューマーヘルスケア株式会社（たけだコンシューマーヘルスケア、英文:"Takeda Consumer Healthcare Company Limited."）は、武田薬品工業の100%子会社で、日本の大手製薬会社である。

当社は、これまで武田薬品工業における日本国内向けコンシューマーヘルスケア事業を担っていた「ジャパンコンシューマーヘルスケアビジネスユニット」を分社化する形で設立された一般用医薬品や健康食品などを主に取り扱う事業子会社である。

なお、当社が取り扱う製品は、「アリナミン」や「ベンザ」など自社で製造・販売する製品に加え、千寿製薬が製造する「マイティア」、天藤製薬が製造する「ボラギノール」、ジョンソン・エンド・ジョンソンが製造する「アネトン」・「バイシン」・「ニコレット」なども含まれる。

登記上の本店は武田薬品工業の本社がある大阪府大阪市中央区道修町四丁目1番1号に置いているが、本社機能は、ジャパンコンシューマーヘルスケアビジネスユニットの本部が置かれていた東京都千代田区丸の内一丁目8番2号に置かれている。




◇印:通信販売限定製品、☆印:ジョンソン・エンド・ジョンソンの製品のうち、販売提携を行っている製品













製造販売元:ミズホメディー

製造販売元:千寿製薬







</doc>
<doc id="3604597" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3604597" title="片山製薬所">
片山製薬所

株式会社片山製薬所（かたやませいやくしょ、）は、大阪府枚方市招提田近に本社を置く医薬品原薬中間体受託製造企業である。社名の由来は創業者に因むもの。2012年に堺化学工業の完全子会社となった。 

1922年（大正11年）大阪市にて創業。有機・無機試薬の合成事業から出発。1953年に写真印画紙用薬品（カラーカプラー、増感色素など）の合成事業を開始する。1980年に医薬品受託製造事業に進出し、以来、数多くの医薬品原薬中間体製造に取り組む。

2015年4月には中間体の製造能力強化のため、富山工場の第3製造棟の建設に着手し、2016年4月に完成。同年6月に試運転を開始した。

PMDA、FDA、EMAによるGMP査察をクリアしており、日米欧3極対応の受託製造が可能。自社製品としてアゼチジン誘導体の開発にも注力している。 





</doc>
<doc id="3628666" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3628666" title="福井製薬">
福井製薬

福井製薬株式会社（ふくいせいやく）は、大阪府大阪市城東区に本社を置く医薬品メーカーである。


2018年3月28日付けで、品質が承認の内容と異なる製品を製造販売した、品質管理業務を適正に行わず、適正な製造販売が行われるための必要な配慮を怠った等の理由により、「医薬品、医療機器等の品質、有効性及び安全性の確保等に関する法律」に基づき、大阪府より、第２種医薬品製造販売業については、2018年3月30日から2018年４月17日までの19日間、医薬品製造業については、2018年３月30日から2019年４月28日までの30日間の業務停止命令と、第２種医薬品製造販売業務、医薬品製造業務及び卸売販売業務の運営について業務改善命令の行政処分が課された。 

タウロミンの福井製薬


</doc>
<doc id="3643012" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3643012" title="シンバイオ製薬">
シンバイオ製薬

シンバイオ製薬株式会社（しんばいおせいやく）英: SymBio Pharmaceuticals Limited）は、東京都港区に本社を置く創薬ベンチャー企業である。

抗がん剤や血液疾患、自己免疫疾患領域の、他社が日本国外で開発中の医薬品を導入し、国内での上市を目指すことをビジネスモデルとしている。2010年からはエーザイを通じて、抗がん剤「トレアキシン」の発売を開始した。これに次ぐものとして、骨髄異形成症候群治療薬のの臨床試験を実施している。





</doc>
<doc id="3644164" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3644164" title="リプロセル">
リプロセル

株式会社リプロセル（英：ReproCELL Incorporated）は、神奈川県横浜市港北区新横浜に本社を置く創薬ベンチャー企業。

京都大学名誉教授の中辻憲夫と東京大学教授の中内啓光の研究をコア技術とするiPS細胞事業と、臨床検査事業の二つのセグメントがあり、売上高の9割以上はiPS細胞事業が占める。iPS細胞事業は研究試薬、創薬支援と、将来的には再生医療を行う計画である。2016年3月期の売上構成は研究試薬事業5割強、創薬支援事業5割弱となっている。ヒトiPS細胞用培養液の日本国内の市場占有率は50%以上を占めているとみられている。

2014年5月にはイギリスのリイノベート社とアメリカのバイオサーブ社、同年9月にはアメリカのステムジェント社のiPS細胞事業部門を買収した。






</doc>
<doc id="3769299" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3769299" title="ウチダ和漢薬">
ウチダ和漢薬

株式会社ウチダ和漢薬（ウチダわかんやく）は、東京都荒川区に本社を置く漢方薬メーカーである。1947年（昭和22年）創業。生薬、漢方製剤、生薬製剤などを製造販売している。




</doc>
<doc id="377040" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=377040" title="大幸薬品">
大幸薬品

大幸薬品株式会社（たいこうやくひん）は、大阪府吹田市内本町三丁目に本店、大阪市西区西本町一丁目に本社事務所を置く製薬会社である。

「胃腸薬・正露丸」の登録商標権を持つ「ラッパのマーク」の社章で広くその名を知られる。その他、ピシャット錠などの医薬品をはじめ、医薬部外品や二酸化塩素除菌消臭製品などの製造と国内外での販売、樋屋製薬が製造する「樋屋奇応丸」の国内販売権を有する。なお、医療用医薬品には一切参入していない。

1940年7月に、柴田音治郎が柴田製薬所を設立。1946年4月に「忠勇征露丸」の製造販売権を承継し、同年11月18日に大幸薬品株式会社を設立して、忠勇征露丸の販売を開始している。創業以来、長らく非上場会社であったが、2009年3月18日、東京証券取引所2部に上場した。2010年4月26日に東京証券取引所1部に指定替えした。2010年10月19日、日本経済団体連合会（日本経団連）に加盟した。

2014年3月、本社機能を大阪市西区のオリックス本町ビルに移転した。なお、吹田市にある工場は京都府相楽郡精華町の関西文化学術研究都市への全面移転を検討している。また吹田市の旧本社事務所は登記上の本店として残る。

2016年6月にアース製薬株式会社と資本業務提携を締結。同年7月にアース製薬が第三者割当により大幸薬品株式の一部を取得し、アース製薬は第三位株主となった。


正露丸の成り立ちは、1830年にドイツ人化学者カール・ライヘンバッハが、ヨーロッパブナの木から木クレオソートを蒸留したことが起源となる。当初は化膿傷の治療に用いられ、後に防腐剤として食肉の保存などに使用され、更に殺菌効果を期待して胃腸疾患に内服されるようになった。日本には1839年長崎の和蘭商館長ニーマンにより持ち込まれ、1856年刊の薬物書には木クレオソートを「結麗阿曹多（ケレヲソート）」と記した記載が見られる。また、1866年刊の「新薬百品考」には、結麗阿曹多の製法、効能、用法が簡潔に記載されている。

1902年、大阪の薬商中島佐一薬房は「忠勇征露丸」の売薬免許を取得。木クレオソート丸剤に「忠勇征露丸」という商品名がつけられ、製造販売を開始した。

一方、帝国陸軍では、「明治三十七八年戦役陸軍衛生史」によると「戦役ノ初メヨリ諸種ノ便宜上結列阿曹篤ヲ丸トシテ之ヲ征露丸ト名ケ出世者全部ニ支給シテ（以下略）」服用を命じた記録が残っており、1904-5年の日露戦争時に「征露丸」を軍人全員に配布していた。正露丸誕生の一説として1903年に陸軍軍医学校によって開発されたとのいわれがあるが、1901年（明治34年）の陸軍医学雑誌ではクレオソート丸と記載があり、前記の資料より1903年以前からあったクレオソート（結列阿曹篤）丸を日露戦争時に「征露丸」と名づけて用いていたことがわかる。

中島は1945年3月に亡くなり、戦前最大のシェアを誇った「忠勇征露丸」の商品名・製造販売権は大幸薬品の前身である柴田製薬所に譲渡される。その後商品名を「中島正露丸」「正露丸」と変えながら、大幸薬品は正露丸販売の9割を寡占する最大手として現在に至っている。

1959年に大幸薬品が「正露丸」商標登録を行い、今も権利は有効ではあるが、実際には、大幸薬品以外の各社から正露丸が発売されている。これは過去に「正露丸」という商標に関して裁判が行われ、「正露丸」という語は「クレオソートを主材とする胃腸用丸薬自体の一般的な名称として国民の間に広く認識されていた」と判断する判決が下されたこともその一因である。そのため、薬局・薬店・ドラッグストア等で購入する際には「ラッパのマークの正露丸」と指定する事で大幸薬品の正露丸を購入する事が出来る（TVCMでは他社製品の正露丸との差別化を図るため、正露丸の主成分である木クレオソートの薬効についてなど、どのように正露丸が効いているのか、CGを用いて、腸管内のイメージを表現。学術面を強化して、差別化を図っている）。TVCM以外でも、TBSラジオ・JRN系「ドライバーズ・リクエスト」のヒッチハイクCM、ニッポン放送・NRN系「ミュージックスクランブル」「どうですか歌謡曲」のカウキャッチャーCMや地元・本社のある大阪のMBSラジオなども行っている。ちなみにCMで使われているラッパ曲は、旧陸軍で信号ラッパを用いて伝達用に吹奏されていた「喇叭（らっぱ）譜・食事」（通称・食事ラッパ）。現在でも自衛隊で「喇叭譜」は用いられているが、CMで使用されている旧陸軍のものとはメロディが異なっている。ラッパのメロディによるCMは1951年に日本で民間放送が開始された頃から60年以上にわたって使われている。また2014年から放映されている森高千里が出演する正露丸のCMでは森高がラッパのメロディにを歌詞を付けているバージョンが放映された。

2006年から新たに感染管理事業を開始し、低濃度の二酸化塩素の溶液とガスの技術を用いた今までにない有効な二酸化塩素除菌消臭製品を提供している。二酸化塩素は、液体に溶存させたとき二酸化塩素ガス濃度が減少してしまうため、その濃度を一定化させることが不可能であった。しかし、同社の「二酸化塩素ガス濃度長期保持」に関する特許技術により、今まで困難であった二酸化塩素液剤の流通商品化が可能となった。現在、同社の二酸化塩素除菌消臭製品は、噴射、設置、携帯など、様々な用途に合わせた豊富なラインナップを用意している。

これら二酸化塩素除菌消臭製品は、角川SSC新書「H5N1型ウイルス襲来 新型インフルエンザから家族を守れ！（著者：国立感染症研究所研究員 岡田晴恵）」の中でも、新型インフルエンザ・パンデミック（大流行）時の対策ツールの一つとして紹介されている。同書によると、二酸化塩素ガスの殺菌効果は科学的に証明されており、新型インフルエンザウイルスを含め、ウイルスを不活性化する力があるという。

消費者庁は二酸化塩素除菌商品の効果について十分な検証がなされていないとして優良誤認を招く表示をやめるよう処分を行った。なお、大幸薬品はこの二酸化塩素を利用した除菌製品の好調な売り上げなどを背景に2014年3月期の純利益の予想を60％上方修正していた。


2011年5月に樋屋製薬との間で小児五疳薬「樋屋奇応丸」の11品目の独占国内販売契約が締結され、同年8月に樋屋奇応丸株式会社から販売を引き継ぎ、発売された。その後、2016年5月に独占国内販売契約が満了したことに伴い、大幸薬品での販売を終了し、再び樋屋奇応丸株式会社の販売に再移行されている。

かつては水曜グランドロマン（日本テレビ系）をはじめ、ドラマシティ（よみうりテレビ制作・日本テレビ系）や月曜ドラマスペシャル→月曜ミステリー劇場→月曜ゴールデン（TBS系）、ダウンタウンDX（よみうりテレビ制作・日本テレビ系）、さんまのナンでもダービー（テレビ朝日系）など全国ネットのレギュラー番組でも提供・CMを放映したりしていたが、現在はレギュラー番組におけるスポンサーは担当していない為、主に関東エリアを中心にスポット枠でのCM放送が多い。なお、近畿エリアに関してはお正月の頃に特別番組にも提供している。

また、スポーツ関係の広告も実施しており、長居陸上競技場の広告スポンサー、Bリーグ・大阪エヴェッサのコート広告スポンサー（2007年から）、京セラドーム大阪のネット裏広告（2008年から）などを展開している。






</doc>
<doc id="3808086" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3808086" title="日邦薬品工業">
日邦薬品工業

日邦薬品工業株式会社（にっぽうやくひん）は、東京都渋谷区代々木に本社を置く医薬品メーカーである。

コーポレート・スローガンは「human communication 伝えたい想いがある」。






</doc>
<doc id="3885489" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3885489" title="Delta-Fly Pharma">
Delta-Fly Pharma

Delta-Fly Pharma株式会社（デルタフライファーマ）は、日本の医薬品製造メーカー。本社は徳島県徳島市川内町。





</doc>
<doc id="390175" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=390175" title="第一三共">
第一三共

第一三共株式会社（だいいちさんきょう）は、東京都中央区日本橋本町に本社を置く、日本の製薬会社である。

2013年時点で国内業界3位。世界業界20位。武田薬品工業（同16位）・アステラス製薬（同18位）・大塚ホールディングス（同21位）・エーザイ（同29位）と共に国内製薬メーカー大手5社の1つである。2017年7月時点の時価総額は、武田薬品、アステラス製薬、大塚ホールディングス、中外製薬、塩野義製薬、エーザイに次いで医薬品セクターで7位。

2005年9月28日に三共株式会社と第一製薬株式会社とが経営統合して発足した。当初は純粋持株会社であり、統合元となった両者を完全子会社として傘下に収める形式だった。その後2007年4月に三共及び第一製薬を吸収合併し、両社の医療用医薬品事業を第一三共に統合（事業持株会社）、現在の事業会社に移行した。

統合にあたって、第一三共本体は病院向けの医療用医薬品に特化し、ヘルスケア事業（大衆薬：OTC医薬品部門）については新会社第一三共ヘルスケアを設立、2006年4月に営業開始。直後の4月13日にアステラス製薬傘下だった同部門のライバルメーカー・ゼファーマ（アステラス製薬の前身企業である山之内製薬と藤沢薬品工業のヘルスケア事業を統合して発足した会社）の全株式を取得して完全子会社化した。なお、ゼファーマは2007年4月に、旧第一三共ヘルスケアとの合併で消滅した。また、医薬品事業に経営資源を集中するため、海外子会社の整理、非医薬品事業の売却を進めた。

2008年6月11日にインド大手の製薬会社ランバクシー・ラボラトリーズ社の買収を発表。同年10月20日に連結子会社としたが、2015年3月24日にサン・ファーマ社がランバクシー・ラボラトリーズ社を吸収合併。合併後もサン・ファーマ社の株式を保有していたが、同年4月21日に保有していた全株式を売却した。これにより、連結子会社ではなくなったものの、今後も業務提携は継続される予定である。

コーポレートスローガンは2012年4月1日より全世界統一で「Passion for Innovation. Compassion for Patients.」に改められ、日本国内では「イノベーションに情熱を。ひとに思いやりを。」を用いることとなった。




















</doc>
<doc id="396045" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=396045" title="天藤製薬">
天藤製薬

天藤製薬株式会社（あまとうせいやく、英文:"AMATO PHARMACEUTICAL PRODUCTS, LTD."）は、大阪府豊中市に本社を置く日本の大手製薬会社企業及び武田薬品グループの関連会社である。





一般用医薬品は武田コンシューマーヘルスケアを通じて販売されている。



武田薬品グループとして織り込まれる場合と単独提供とがある。いずれも提供クレジットは「ボラギノール」とクレジットされているが、後述する『こんなところにあるあるが。土曜・あるある晩餐会』よりクレジット表記を「amato」に変更した（「ボラギノール」のTVCMもクレジット表記の変更と連動して「amato」ロゴが挿入されるようになる）。2019年3月時点では「天藤製薬」と提供クレジットされている。










</doc>
<doc id="404439" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=404439" title="小野薬品工業">
小野薬品工業

小野薬品工業株式会社（おのやくひんこうぎょう、英文:"ONO PHARMACEUTICAL CO., LTD."）は、大阪府大阪市中央区に本社を置く日本の製薬会社である。









</doc>
<doc id="416301" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=416301" title="共和クリティケア">
共和クリティケア

共和クリティケア株式会社（きょうわクリティケア、英称:KYOWA CritiCare Co.,Ltd.）は、東京都文京区に本社を置く製薬会社である。2015年4月1日に会社名をそれまでの「アイロム製薬」から改称した。

本社は東京都文京区小日向にあり、本厚木に工場、主要都市に営業展開している。

輸液をはじめ注射剤を主力とする医療用医薬品の製造・販売、医療用医薬品の受託製造を主軸としている。

特に輸液関係に強い。通気針無しでも点滴可能なプラスチックボトル（ピーボット）を業界で初めて開発、次いで、小容量輸液（50 - 300mL）のプラスチック・ソフトバッグ化も実現している。

平成17年の薬事法の改正で医薬品の全面受託が解禁となってからは積極的に受託ビジネスを展開している。





</doc>
<doc id="418941" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=418941" title="日本新薬">
日本新薬

日本新薬株式会社（にっぽんしんやく, ）は、中堅医薬品メーカーの一つであり、主に医家向け医薬品および食品添加物の製造・販売を行っている。京都市南区吉祥院西ノ庄門口町14に本社を置く。東京証券取引所1部上場。資本金は52億円。泌尿器系や血液腫瘍領域を強みとしており、近年は核酸医薬品の研究開発に力を入れている。






※かつては札幌市西区に工場があったが、千歳工場への移転に伴い廃止され、敷地も売却されている。京都市南区の本社敷地内にあった京都工場も2001年に閉鎖された。




など



1955年創部の日本新薬硬式野球部は都市対抗野球の常連であり、梅田邦三内野手、吹石徳一内野手、倉本寿彦内野手などのプロ野球選手を輩出している。

2009年から子供向け絵本の物語と絵画を募集し「日本新薬こども文学賞」として表彰している。




</doc>
<doc id="424771" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=424771" title="七ふく製薬">
七ふく製薬

七ふく製薬株式会社（ひちふくせいやく）は、大阪市中央区高津（こうづ）に本社を置く製薬会社である。創業から2015年まで便秘薬「七ふく」を製造販売して来たが、小林製薬にブランドを譲渡し、製薬から撤退した。

「七ふく」は「しちふく」と読まれることが多いが、関西圏では「七」を訛って「ひち」と発音するため、「ひちふく」が正しい。
5代将軍綱吉の時代、元禄3年（1690年）。大坂・道頓堀の隣町である高津（こうづ）は、当時、高津神社の門前町として栄えていた。参道に並んだ和漢屋の主人である初代伊藤長兵衛は、漢方医から製法を習い、創製したのが「丸薬　七ふく」。当時の商品名は『毒下し薬　ひゑくすり』で、排泄をうながし、おなかの中にたまっている悪いものを排出すれば万病が治ると考えられていた。口コミで評判は高まり、万能薬として全国に広まると、同じ商品名のものが出回るようになった。そのため、〝七服分〟という意味の『七ふく』を頭につけたと言われている。現在のネーミングになったのは、明治30年代。大正、昭和と時代が移り変わるとともに、『丸薬 七ふく』は、家庭常備薬として代々受け継がれるようになった。

明治の「南の大火」や昭和の「大阪大空襲」で被災したため店はないが、現在の本社は創業と同じ場所に位置する。伝統の重みを受け継ぎ、『丸薬 七ふく』は創業当初と同じ製法でつくり続けられて来た。

しかし2014年12月、『丸薬 七ふく』の製法・ブランド及び商標を当社と同じ大阪市中央区に本社を置く大手製薬会社の小林製薬に譲渡することになった。七ふく製薬本社・工場所在地である高津地域が住宅密集地であり、工場建て替えも難しいことを理由にしている。七ふく製薬は存続するが、製薬からは撤退し、本社は再開発の予定だという。

2015年2月4日付で、『丸薬 七ふく』は小林製薬に譲渡された。3月25日、小林製薬版『丸薬 七ふく』が発売された。小林製薬は「日本の伝統薬の一つである『七ふく』の歴史をその理念・製品と共に引継ぎ守っていきます」とコメントしている。


なし

かつてはテレビで頻繁に放送されていたが、七ふく製薬時代の末期はABCラジオとMBSラジオで流れている程度だった。小林製薬への移管後は再びテレビCMが放映されている。小林製薬版CMには、はしのえみが出演している。

かつてはピンク・レディーが企業マスコットを務めており、ノベルティーもあった。七ふく製薬末期は「ぽん太」と言うキャラクターがイメージキャラクターを務めていた。




</doc>
<doc id="430935" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=430935" title="河合製薬">
河合製薬

河合製薬株式会社（かわいせいやく）は、医薬品の製造を行っている会社である。
東京都中野区に本社をおき、代表取締役に河合勝彦がつとめる日本の企業である。
1911年に、肝油成分のドロップ化に成功し、「カワイ肝油ドロップ」を販売したことで広く知られている。






</doc>
<doc id="443146" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=443146" title="カイノス">
カイノス

株式会社カイノス（英語名称KAINOS Laboratories,Inc.）は、東京都文京区に本社を置く医薬品会社の一つ。臨床検査薬の製造を主とする会社である。本社は、東京都文京区本郷二丁目38番18号にある。

1975年（昭和50年）5月にドムスヤトロンとして創業。同年7月に現称のカイノスに名称変更。

三井製薬工業株式会社（→日本シエーリング株式会社（現 バイエル薬品株式会社））、旭化成ファーマ株式会社や日本化薬株式会社とは、技術提携契約を結んでいる。





</doc>
<doc id="450770" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=450770" title="沢井製薬">
沢井製薬

沢井製薬株式会社（さわいせいやく、"Sawai Pharmaceutical Co., Ltd."）は、大阪市淀川区宮原に本社を置く医薬品製造企業である。ジェネリック医薬品の製造販売を行っている。同業種の上場会社の中では最大手。

コーポレート・スローガンは、「なによりも患者さんのために」

(新工場建設により関東工場では、年間5億錠から40億錠へ生産可能になる。)
(三田工場、三田西工場を合わせ、年間39億錠から48億錠へ生産可能になる。)



※CMキャラクターには高橋英樹を起用



</doc>
<doc id="454926" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=454926" title="龍角散">
龍角散

龍角散（りゅうかくさん）は、
本項は両者について記述する。
龍角散は非常に歴史の古い薬であり、原型は、江戸時代後期（文政年間）に佐竹藩の御典医である藤井玄淵によって創製され、藩薬とされる。蘭学を学んだ2代目玄信が西洋の生薬を取り入れ改良する。3代目正亭治が、藩主佐竹義堯の持病である喘息を治すためにこの薬を改良した。龍角散と命名されたのもこの頃とされている。龍角散の名は龍骨・龍脳・鹿角霜といった生薬に由来するが、これらの生薬は後の処方見直しの際に外されてしまう。

明治維新によって藩薬であった龍角散は藤井家に下賜される。1871年に藤井家は佐竹藩江戸屋敷に近い神田豊島町（現・東神田の本社所在地）で薬種商をはじめ、龍角散は一般に発売されることとなり、4代目得三郎の弟・定吉が大曲に支店を開いたとされる。1893年、得三郎が龍角散の剤型を現在のような微粉末状に改良する。同年、藤井得三郎商店を開業。また業界に先駆けて、積極的に新聞広告を出したり、街頭宣伝を行い、龍角散を全国的なヒット商品に仕立てることに成功した。

近年は発祥の地である秋田県で飴の原料となるハーブの栽培に力を入れており、テレビCMなどで積極的なアピールを行っている。

株式会社としては1928年に設立。戦後には社名を主力商品名の「龍角散」に、また同時期にアジア輸出、技術提携を展開。以後はのど用の薬に特化したスペシャリティファーマとして、錠剤や散剤、トローチなど龍角散を冠した数多くの商品を開発している。康男が社長だった1970年頃から主力製品の龍角散の売り上げが頭打ちとなり、1990年代半ばには負債が40億円あり、売上高に匹敵するほどの経営危機に陥るが、知名度のある龍角散ブランドを生かしたのど飴や水なしで飲める新製品を軸にした市場展開が奏功し立て直しに成功した。また、近年は服薬補助ゼリーのヒットが際だつ（後述）。医療用分野では1990年からジェネリック医薬品分野にも進出している。

プレジデントファミリー2018年1月号（冬号）での隆太社長のインタビュー記事によると、「うちや小林製薬さん、久光製薬さんといった同族経営の製薬メーカーは、一緒にビジネスをしたり、 系図をたどると遠縁にあったりと関係が深いです。」と発言している。





おくすり飲めたねとは、主に幼児を対象とした薬の服薬補助ゼリーであり、薬をゼリー状のオブラートに包み込み、服用できるようにしたもので、登録商標（第4537663号）である。味はピーチ味とイチゴ味、ぶどう味があり、また粉薬に対応したチョコレート味も開発された。元々は嚥下が困難な病人のために開発した商品で、1998年から「龍角散嚥下補助ゼリー」として市販化されている。

一方で、従来からの「龍角散嚥下補助ゼリー」も健在であり、また大人用の補助ゼリーとして「ラクラク服薬ゼリー」という商品がある。これらはレモン味となっており、適度な酸味が唾液の分泌を促す働きを活用している。また、独特の強い香味があり、飲むのが苦手な人が多い漢方薬に対応した「漢方薬服用ゼリー」という商品もある。従来の服薬補助ゼリーは薬を包みこんで使用することが前提となっており、かき混ぜると薬がゼリーに溶け出し、薬の味が染み出る難点があった。本品はゼリー性状を改良したことでかき混ぜて使用することが可能となっている。味は粉薬にも対応できるようにいちごチョコ風味とコーヒーゼリー風味の2種類がある。2013年5月には「らくらく服薬ゼリー」をリニューアルし、翌月には新たにスティックタイプを追加発売した。

両商品のCMでは、キャッチコピーが「ゴクン!といえば龍角散」に変更されている。









</doc>
<doc id="462800" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=462800" title="御木本製薬">
御木本製薬

御木本製薬株式会社（みきもとせいやく、"Mikimoto Pharmaceutical Co.,Ltd" ）は、三重県伊勢市に本社を持つ、真珠をベースとした化粧品、医薬品、医薬部外品、栄養食品、工業薬品の製造販売を手がける会社。特に化粧品に関しては、長きに渡りミキモト化粧品とよばれ親しまれる。"ミキモトコスメティックス"の名称も用いられる。

関連会社にミキモト、ミキモト真珠島（三重県鳥羽市）がある。

太平洋戦争中の奢侈禁止令により宝飾品が作れなくなった際に御木本幸吉が漢方思想に着目して会社を興した。1949年（昭和24年）には医薬品「パールカルク」の販売を開始、1982年（昭和57年）には無香料・無着色の基礎化粧品を発売した。界面活性剤を用いない乳化技術を世界で初めて開発し、販売する製品の95％で特許出願中または特許権を有しており、近年はOEM事業も行っている。

2010年（平成22年）4月1日に鳥羽国際ホテルがリニューアルオープンしたのを機に、同ホテルとコラボレートしてリゾート施設では日本初となる「真珠スパ」を設置した。









</doc>
<doc id="483976" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=483976" title="中森製薬">
中森製薬

中森製薬株式会社（なかもりせいやく）は、宮崎県宮崎市に本社を置く動物用の医薬品を製造する製薬会社。




</doc>
<doc id="494137" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=494137" title="第一三共ヘルスケア">
第一三共ヘルスケア

第一三共ヘルスケア株式会社（だいいちさんきょうヘルスケア）は、第一三共グループの医薬品メーカー。主に一般用医薬品（OTC医薬品）や健康食品などを取り扱う。

三共と第一製薬の一連の経営統合において、本体の統合に先立ち、2005年（平成17年）12月16日に両社のヘルスケア事業の統合を目的に設立。2006年（平成18年）4月1日に三共と第一製薬のヘルスケア事業を当社が継承し、同年4月3日に営業開始した。

2006年（平成18年）4月13日に第一三共がゼファーマの株式を取得し、第一三共グループ内でヘルスケア部門の企業が並立する状態となった。ゼファーマは第一三共とほぼ同様の方法で山之内製薬と藤沢薬品工業が統合し、2005年（平成17年）4月にアステラス製薬となった際、それに先立って2004年（平成16年）10月に両社のヘルスケア事業を統合して誕生した企業であったが、ゼファーマの親会社・アステラスが医療用医薬品事業に特化する方針を固めたことにより、第一三共に全株式を売却したものである。その後、2007年4月に第一三共の完全統合と同時に行われたグループ内の再編により当社がゼファーマを吸収合併した（商号の変更はなし）。

このため、現在は三共・第一製薬・藤沢薬品工業・山之内製薬の4社が発売していた商品を扱っており、各社が主力としていた「リゲイン（栄養ドリンク剤）」、「カロヤン（発毛促進薬）」、「マキロン（殺菌消毒薬）」など従来各社が扱っていなかったカテゴリが相互補完され、ラインナップが拡大。取扱品が多い同業他社と肩を並べる品揃えになった。統合によりラインナップが増えたことをアピールするため、2007年（平成19年）3月に掲載された新聞広告では、頭のてっぺんから足のつま先まで当社製品をまとった人間型オブジェが登場した。

当社は主に風邪薬や胃腸薬を主力としており、風邪薬では取扱範囲が多い「ルル」、のど関連の製品がある「ペラック」、持続性型の「プレコール」、葛根湯製剤を主に扱う「カコナール」とタイプの異なるブランドがそろっており、また胃腸薬では総合型の「第一三共胃腸薬（2010年（平成22年）8月に「新三共胃腸薬」から製品名を変更）」・H2ブロッカーの「ガスター10」・制酸型の「センロック」等があり、消費者のニーズにこたえる豊富なラインナップとなっている。一方では統合により重複したカテゴリを整理し、ブランドの集約を行ったり、一部製品は製造委託から自社製造への切り替えを行っている。

北京オリンピック期間中では、民放テレビ局において当社と第一三共との合同で『第一三共』という名称で提供し、当社と第一三共のCMを折半で振り分ける形で放映された。また、2008年（平成20年）秋からはCMの冒頭に第一三共と同一のサウンドロゴを挿入している（当社のサウンドロゴはロゴマークだけでなく、真下に「第一三共ヘルスケア」と記載。2010年（平成22年）1月より放映されているCMではサウンドロゴの映像が変更になっている、また、「ロキソニンS」のCMより16:9のワイド対応となっている）。


JANコード（13桁）のメーカコード（5桁）は旧ゼファーマとの統合直後、5種類存在していた。
そのため、統合後のメーカコードは旧第一製薬のメーカコード（87107）を用いることにし、統合後に発売された新製品はもちろんのこと、既存製品の一部もリニューアルや現社名仕様のパッケージへの切替に合わせてJANコードを新しくする際に、新メーカコードを導入している（特に、旧山之内製薬で発売されていた製品は現社名変更を機にJANコードを新しくした製品が多い）。

CMは第一三共ヘルスケアホームページにある「CMギャラリー」で視聴可能である（参照）。

2018年（平成30年）現在

☆印：現社名変更後に出演
※ ウィンダム及びウィンダムピンクはCMが話題となり、インパクトのある魅力的なCMで評判となった製品であるが、薬事法の改正で水虫薬では数少ない【第1類医薬品】に分類 されたこともあり、2009年（平成21年）6月から放映されたCMはキャラクターを起用せず、あえてシンプルでかつ誠意のある作品に差し替えられた。パテックスシリーズも多数の無名のタレントを起用して放映していた時期があった。アレルギールも旧三共時代にマスコットを使ってCMしていた時期があった。

2018年（平成30年）現在

過去




</doc>
<doc id="494931" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=494931" title="日医工">
日医工

日医工株式会社（にちいこう、Nichi-Iko Pharmaceutical Company, Limited）は、富山県富山市に本社を置くジェネリック医薬品メーカーの最大手である。

ジェネリック医薬品（後発医薬品）を主力とし、シェアでは沢井製薬に次いで日本国内2位、売上では、2008年に帝國製薬から後発医薬品子会社のテイコクメディックスを譲受することで、沢井製薬を上回り国内トップとなった。なお、テイコクメディックスを含む3社は後の合併により日医工ファーマとなったが、2012年6月に同社を吸収合併した。

また、OTC医薬品（一般用医薬品）も扱っており、日本たばこ産業（JT）と吉富製薬（現:田辺三菱製薬）の合弁会社だった「ライフィックス」の事業を引き継ぎ、2002年より扱いを始めた。それにより、いままでライフィックス社の扱いだった製品（風邪薬・エザック/胃腸薬・日医工A2胃腸薬（旧・「ライフィックス胃腸薬」）/ドリンク&ビタミン剤・ベッセン）が日医工に移管、同社の製品となって発売されたが、2007年7月に新新薬品工業へ事業譲渡された。


「日医工女子オープンゴルフトーナメント」での特別協賛に加え、2012年4月より全国ネットでの番組提供を開始している


以下の番組は2012年4月～6月に提供
番組開始当初から2017年9月29日までに提供
以下の番組は2018年10月から2019年3月28日までに隔日放映




</doc>
<doc id="501702" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=501702" title="トーアエイヨー">
トーアエイヨー

トーアエイヨー株式会社は、循環器系の医薬品製造販売会社。本社は東京都中央区にある。繊維製品メーカー片倉工業の連結子会社であり、会社の草創期には蚕の蛹由来のビタミンB2製剤「ビスラーゼ」「フラビタン」が主力製品であったが、1981年フランドルの開発、製造、販売で循環器用薬メーカーとしてのスタートを切った。その後、辻和之博士（後社長）等により経皮吸収型狭心症治療薬であるフランドルテープの開発、アイトロール、ミオコールスプレーの開発と、狭心症治療薬の開発を柱に発展を続けている。 




</doc>
<doc id="514846" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=514846" title="デンカ生研">
デンカ生研

デンカ生研株式会社（-せいけん、"DENKA SEIKEN Co., Ltd."）は、東京都中央区に本社を置くワクチンや医療用検査試薬の製造・販売や輸出入を行う企業。








</doc>
<doc id="515763" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=515763" title="栄研化学">
栄研化学

栄研化学株式会社（えいけんかがく、"Eiken Chemical Co., Ltd."）は、東京都台東区に本社を置く医薬品（主に臨床検査薬）の製造・販売や検査装置（医療機器）の販売を行う臨床検査薬の総合メーカー。大腸がんのスクリーニング検査である便潜血検査は国内シェア約60％であり、欧米・アジアにも広く販売している。また、遺伝子(DNA・RNA)の増幅技術であるLAMP法を開発した。







</doc>
<doc id="516782" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=516782" title="日本ケミファ">
日本ケミファ

日本ケミファ株式会社（にっぽんケミファ）は、東京都千代田区にある医薬品・検査試薬の製造販売を行う企業。東京証券取引所1部上場。

かつては森田公一が歌う「まわせ地球」によるCMを放映していたが、最近は放映されていなかった。そんな中、2008年3月15日から女優・タレントの福田沙紀がイメージキャラクターを務めるCMが久しぶりに放映され、森田が歌っていたCMソングも福田の歌で復活した。モットーはジェネリック医薬品に品質と責任を、新薬メーカーのジェネリックと謳い医師や調剤薬局等にPRしている。





</doc>
<doc id="540464" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=540464" title="浅田飴">
浅田飴

株式会社浅田飴 ("ASADAAME CO., LTD.")は東京都千代田区にある製薬会社。
同名ののど薬の製造・販売している。
主力商品ののど薬「浅田飴」の他、医薬品、甘味料、健康食品の製造販売を行っている。かつては、会社創立者の堀内伊太郎の名をとり堀内伊太郎商店という社名だったが、1994年にCIを導入、株式会社浅田飴と改称した。




浅田飴の名称は、宮内省の侍医で漢方医の浅田宗伯による処方であることから、浅田の名をとったものといわれている（会社創立者の堀内伊三郎は浅田のもとで学んでいた）。当初は水飴タイプとして発売されたが携帯に不便だったため、1915年（大正4年）にキャラメル状の固形タイプの浅田飴を考案。11年後の1926年（大正15年）に現在の碁石の形をした固形タイプの浅田飴が完成する。1962年（昭和37年）には生活が洋風化してきたのに伴い、ニッキ味のほかにクール味を発売。さらに1986年（昭和61年）にはパッション味も加わった。2003年（平成15年）には固形浅田飴のシュガーレス化に成功。浅田飴発売当初からのキャッチコピーは「良薬にして口に甘し。」。また、「せき・こえ・のどに浅田飴」のキャッチコピーでも広くその名を知られている。なお、明治から昭和初期にかけては「たん・せきに浅田飴 空腹にめし」のキャッチコピーが使われていた。







</doc>
<doc id="544078" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=544078" title="湧永製薬">
湧永製薬

湧永製薬株式会社（わくながせいやく）は、大阪府大阪市福島区にて湧永満之によって創業された日本の製薬会社である。創業当時の社名は湧永薬品。1982年6月、湧永製薬株式会社に商号変更。現在の本社は大阪府大阪市淀川区にある。現在の社長は湧永寛仁（四代目）。

創業当初の主力商品は「レックソールH」という痔疾用薬であった。その後、滋養強壮剤のレオピンが主力商品となり、現在はキヨーレオピン、キヨーレオピンネオ、レオピンファイブ、レオピンファイブネオ、レオピンロイヤルの名称で売られている。

キヨーレオピンの名称の由来は「強い」と「レオポン」にちなんでいる。

湧永製薬のハンドボールクラブ「WAKUNAGA LEOLIC」は日本ハンドボールリーグで過去8回、実業団リーグで16回、国体18回、全日本総合で14回の優勝を誇る強豪チームである。




2009年5月現在、提供番組は持っていない。

など

スポットとしてJRN・NRNの番組内でカウキャッチャーまたはヒッチハイク枠で多く放送されている。また、地方局のスポットCMではCMの最後に、その地域の放送エリア内を対象としたキヨーレオピンの取り扱い薬局・薬店の告知（KBS京都の場合は京都府と滋賀県の当該店舗）が流れている。

など多数。




</doc>
<doc id="557531" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=557531" title="JCRファーマ">
JCRファーマ

JCRファーマ株式会社は、兵庫県芦屋市に本社を置く医薬品メーカー。




</doc>
<doc id="58976" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=58976" title="佐藤製薬">
佐藤製薬

佐藤製薬株式会社（さとうせいやく、英語:"Sato Pharmaceutical Co., Ltd."）は、東京都港区に本社を置く日本の製薬会社である。サトウ製薬あるいはsatoとも表記される。

子象のマスコットキャラクター「サトちゃん」や、栄養ドリンクのユンケル黄帝液（ユンケル）で知られる。傷薬のキップパイロールハイ(キップ薬品の製品)の製造をしているがキップ薬品が販売している。医療用医薬品は皮膚薬のパスタロンが有名である。



ユンケルの詳しいことに関してはユンケル黄帝液の欄を参照。


マスコットのゾウ「サトちゃん」は1959年（昭和34年）4月10日に人形として誕生した。大型店舗ではなく古くからの比較的小さな薬局の店頭に現在でも置いてあることがある。1982年（昭和57年）にはサトちゃんの妹としてサトコちゃんが登場した。





</doc>
<doc id="600541" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=600541" title="丹平製薬">
丹平製薬

丹平製薬株式会社（たんぺいせいやく、英称："Tampei Pharmaceutical Co.,Ltd."）は、大阪府茨木市宿久庄に本社を置く製薬会社である。1894年創業。

コーポレート・メッセージは「清潔で健やかな暮らしを創造する」

創業者の森平兵衛が、1894年（明治27年）に大阪・心斎橋にて医薬品の製造販売をおこなう「丹平商会」を設立する。社名は当時流行していた屋号「丹波屋」と、自身の苗字から「平」を取って命名された。

過去には、同社が写真関連の薬品、写真用品などを扱っていたことから、1924年（大正13年）に、当時同社が本社を置いていた心斎橋2丁目に「丹平ハウス」を建設し、ここから上田備山、安井仲治などの才能が集まり「丹平写真倶楽部」を結成するなど、難波・心斎橋間のモダニズムに貢献した。

虫歯用痛み止め薬の「新今治水」や、便秘薬「健のう丸」に加え、水虫・たむし用の塗り薬の「アスター軟膏」などの医薬品を取り扱っている。この他にも育児用品やトイレタリー分野では、「アトピタ」シリーズのベビーソープ、ベビーシャンプーなどを発売している。




歯垢が赤く染まり、はっきり見えるようになって磨き残しがわかり、しっかり磨く事の出来る「ハミガキ上手」、「こどもハミガキ上手」や、リコーダー専用の洗浄剤「たて笛まるごと洗い」、へそのゴマを取る専用のクレンジング剤「「おへそ」キレイ」などを販売している。




</doc>
<doc id="643857" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=643857" title="千寿製薬">
千寿製薬

千寿製薬株式会社（せんじゅせいやく、英文:"SENJU PHARMACEUTICAL CO., LTD."）は、大阪府大阪市中央区瓦町三丁目に本社を置く医薬品メーカーである。眼科薬に強く、一方で耳鼻科向けの医薬品でも、その名を知られている。




()内の数字はクール度（清涼感）レベルを表す。なお、パッケージにクール度レベルが表記される当初は（なし）から（5）までの6段階表記（「ファーストマイティアCL」シリーズでは(0)から(8)までの9段階表記）だったが、「NewマイティアCLアイスクラッシュ」が発売された2013年7月以降は（0）から（10）までの11段階表記とクール度レベルが細かくなり、清涼感がある一部の製品は11段階表記への移行に伴ってクール度レベルが見直されている。

「マイティアCL」シリーズ（NewマイティアCL・ファーストマイティアCL共）はソフトコンタクトレンズを含む全てのコンタクトレンズ装用中またはコンタクトレンズ非装用時どちらの場合でも点眼可能である。








化粧品原料でもあるヒアルロン酸を活用した製剤（開発・製造:資生堂）

※2019年時点では全国ネットでの提供は毎年7月から9月まで。












</doc>
<doc id="665067" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=665067" title="武田テバファーマ">
武田テバファーマ

武田テバファーマ株式会社（たけだテバファーマ、）は、愛知県名古屋市中村区に本社を置く製薬会社。テバ・ファーマシューティカル・インダストリーズと武田薬品工業の合弁会社である。

テバ・ファーマシューティカル・インダストリーズが、後発医薬品（ジェネリック医薬品）の製造メーカーである大洋薬品工業株式会社（たいようやくひんこうぎょう）を子会社とし、後に大洋薬品工業株式会社と興和テバを統合再編成する形でテバ製薬として設立。売上高468億円（2009年度実績）で後発薬国内3位の企業である。かつては大衆薬も扱っていたが、大洋薬品時代には撤退している。

日本初のプロフットサルチーム「名古屋オーシャンズ（旧・大洋薬品/BANFF）」のスポンサーを務めており、ホームアリーナの「テバオーシャンアリーナ（旧称：大洋薬品オーシャンアリーナ）」を所有する。
1930年、中野直次が富山県高岡市で中野天栄堂として創業。戦後に中野薬品工業株式会社となり、1972年に大洋薬品工業株式会社へ改名。1988年に本社所在地を愛知県名古屋市に変更する。

1967年、丸大産業（現在の大洋グループ）の新谷泰助が代表に就任してからは大洋グループの企業である。大洋グループには、高山グリーンホテル、乗鞍ハイランドホテルなどのホテル業のほか、建設会社、ハウスメーカーなどの関連企業がある。新谷泰助が会長に退いた後、1974年から約36年間にわたって新谷重樹が社長を務めてきたが、2009年の胃潰瘍薬誤配合事件で業務停止命令を受けた責任をとり、2010年9月30日に辞任。翌10月1日、新谷家とは関係がない島田誠が新社長に就任した。新谷は一時的に代表権のある取締役会長に就くが、2010年度末には同職から外れる予定。不祥事を受けて、品質管理を強化するため558種類ある自社製品を削減することを検討している。不祥事発覚までは、東証及び名証1部への上場を目指していたが上場計画を断念した。

第一三共ヘルスケアのシスティナC、ペラックコールド3（いずれも旧・第一製薬の製品）、ルルアタックIBは同社が製造するなど、他社製品のOEMや新薬メーカーの長期収載品など受託製造（2010年5月現在で54社313品目を受託生産）を行っており、オリジナル品と合わせて960品目に達している。これは国内最多品目製造会社である。業績急成長による品目数の増加に対して、社内体制の整備と品質管理体制のバランスが取れていないためと考える後述の品質事故等に対する社内改革を目的として、社内再発防止委員会と社外有識者委員会を2010年4 - 5月に設置した。

2010年8月、「今般の不祥事の原因と対策に関する報告」と題した報告書が、同社の社内再発防止委員会の活動内容としてホームページ上で公開された。報告書では「ガスポートD錠20mg」の誤配合事件は、信賞必罰による社内処罰（工場でミスによる損害が発生した場合、ミスを犯した社員名を社内で氏名公表し、損害金額に応じて、賞与減額査定、譴責、降格などの処分を実施）を恐れた秤量、混合工程の責任者が別ロットの試験用サンプルを品質部門に提出（差し替え）するように打錠工程の責任者に依頼し、責任者は安易にその依頼を受けて行動していたことが判明したと報告した。また、この意図的操作を実施した両責任者に対して降格と異動を、さらに工場長の降格や上位責任者の選任化、管理者の交代や先述の社長交代を実施し、組織、人員の刷新をすることで、新しい品質保証体制の構築、組織改革を推進すると報告したが、その後も続々と品質問題、回収事例が発生した。（#問題点を参照）

2011年5月2日、後発薬世界最大手のテバ・ファーマシューティカル・インダストリーズ（イスラエル）が、大洋薬品を買収する方針を固めたと報道され、5月16日に同社と資本提携に関する合意を発表。テバ社は大洋薬品の発行済株式の57%を取得し、これによって後発薬のシェアで国内最大手企業が誕生する大型M&Aとなった。2012年4月に興和テバ株式会社と統合し、テバ製薬株式会社となった。大洋薬品工業の本社ビルはそのままテバ製薬の本社ビルとなり、旧興和テバの分を含めて新たに7つの支店と29の営業所を開設した。

なお、テバ製薬発足後も、旧大洋薬品工業が販売していた後発医薬品のうち、"成分名「タイヨー」"（例・ブロチゾラム錠0.25mg「タイヨー」等）という名称で販売していた薬品については、そのまま「タイヨー」の名称のまま販売する（旧興和テバの「TYK」は、当面はそのままだが、原則重複するものは「タイヨー」に変更され、それ以外のものも将来的には「タイヨー」に変更される方針。統合後に新たに販売されるものについては「テバ」で発売されている）。

2016年4月、子会社の大正薬品工業株式会社が武田薬品工業より長期収載品事業を会社分割にて承継。その対価としてテバ製薬の株式が武田薬品工業に交付され、テバ製薬の株式はテバ・ファーマシューティカル・インダストリーズ傘下のテバホールディングス株式会社が51%、武田薬品工業が49%取得することとなり、大正薬品工業株式会社は武田テバ薬品株式会社に商号変更された。テバ製薬も、同年10月1日に「武田テバファーマ」に商号変更した。

2018年1月5日には、東京本社を設置し二本社制へ移行。



なお、テバ製薬に商号変更した2012年4月前後は下記の番組に加え、スポットCMを中心に企業CMが放映されている。

※ CMキャラクターには加山雄三を起用していた時期もあった。
品質管理上の問題から過去に下記のような回収事件を起こし、行政処分を受けている。

旧大洋薬品工業として

テバグループとして



</doc>
<doc id="669882" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=669882" title="長野県製薬">
長野県製薬

長野県製薬株式会社（ながのけんせいやく）は、長野県木曽郡王滝村に本社を置く医薬品メーカー。古くから御嶽山のふもとで取れる薬草（キハダ）を主成分とした「御岳百草丸」という胃腸薬の製造で有名。



1938年（昭和13年）に黒色板状の百草をより服用しやすい剤形へと新規開発したのが「百草丸」。初期の成分は、オウバクエキスにゲンノショウコ、ビャクジュツを加え、黒色丸状に加工していた。その後も時代と共に成分変更と改良を行いながら、現在も「御岳百草丸」を製造している。







</doc>
<doc id="675764" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=675764" title="リバテープ製薬">
リバテープ製薬

リバテープ製薬株式会社（リバテープせいやく）は、熊本県熊本市北区植木町（旧・鹿本郡植木町）に本社を置く化粧品・医薬品の製造企業である。救急絆創膏や消毒薬といった外用薬を中心に製造・販売している。

社名および主力商品である「リバテープ」の名は消毒薬のリバノール（アクリノールの商品名）に由来。

1960年に阿蘇製薬と共に日本で初めて救急絆創膏を製品化・販売した企業として知られている。熊本県内では殊にその影響力は大きく、他社製の救急絆創膏をも「リバテープ」と呼び、熊本県民は「リバテープ」が救急絆創膏の一般的な名称であると誤認している者も多い。

熊本県外でも、九州・沖縄各県民などが絆創膏の事を「リバテープ」と呼んでしまい、他地方の人に通じないことがしばしばある。

現在では医薬品のみならず、基礎化粧品「レフリエ」や青汁などの健康食品も製造している。





</doc>
<doc id="688861" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=688861" title="全薬工業">
全薬工業

全薬工業株式会社（ぜんやくこうぎょう、Zenyaku Kogyo Company, Limited）は、東京都文京区大塚に本社を置く医薬品、医薬部外品、基礎化粧品、健康補助食品等の製造および販売をおこなう企業である。代表的製品はジキニンやリコリスで、主に風邪薬が得意分野である。

企業理念は、「効きめをつくり、効きめで奉仕」。

動物用医薬品メーカーの日本全薬工業（ZENOAQ、福島県郡山市所在）が類似社名としてあるが、本項における全薬工業とは一切関連がない。



ほか

ほか

ほか



ほか


（ただし提供は少なく、スポットCMが中心である。）







</doc>
<doc id="697779" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=697779" title="中外医薬生産">
中外医薬生産

中外医薬生産株式会社（ちゅうがいいやくせいさん、"Chugai Iyaku Seisan Co.,Ltd." ）は、三重県伊賀市に本社を置く製薬品･医薬品メーカーである。主として大衆薬品、清涼飲料水、健康食品、特定保健用食品、配置薬などの生産販売と、興和・救心製薬・富士薬品・ロート製薬・ホーユー・小林製薬・エスエス製薬・エルピスといった他メーカー製品のOEM製造を行っている。

なお、中外製薬との関連はない。



</doc>
<doc id="698761" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=698761" title="ユースキン製薬">
ユースキン製薬

ユースキン製薬株式会社（ユースキンせいやく）は、神奈川県川崎市川崎区にて野渡良清によって創業された製薬会社である。創業当時の社名は瑞穂化学工業株式会社。現在の社長は野渡和義（二代目）。

創業当初の商品はトキゾールという除虫薬であった。その後、ハンドクリームのユースキンAが主力商品となり、現在は新ユースキンAの名称で売られている。







</doc>
<doc id="70305" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=70305" title="ツムラ">
ツムラ

株式会社ツムラ（"Tsumura & Co."）は、東京都港区赤坂に本社を置く漢方薬品メーカーである。1893年（明治26年）創業。

コーポレート・スローガンは「自然と健康を科学する」で、かつての津村順天堂時代には「漢方を科学する」を名乗っていた。

現在は、会社ロゴのスペースに「漢方のツムラ」と表記している。

大和国（現在の奈良県）に生まれた初代津村重舎が上京し、日本橋に漢方薬局を開いたのが始まり。津村が故郷から受け継いだ秘薬を元に改良され、創業と同時に、婦人保健薬「中将湯」を発売する。その他にも1907年（明治40年）に胃腸薬「ヘルプ」を発売する。1900年（明治33年）、中将湯を精製する過程で出るくずを従業員が持ち帰り風呂に入れたところ、夏のあせもが消え、冬には体がよく温まるという経験をヒントに、「くすり湯中将湯」を発売する。さらにこれを改良・研究の結果を得て「バスクリン」となる。

1936年（昭和11年）に改組。当初の社名は株式会社 津村順天堂だったが、1988年（昭和63年）10月1日に「ツムラ」に変更する。なお「順天堂」と名乗っていたが、順天堂大学やホームセンターのジュンテンドー（本社・島根県益田市）とは無関係である。

1980年代に入ってからは、雑貨販売、美術品の輸入・販売、米国での日用品製造・販売、化粧品販売を展開するなど、事業の多角化を進めていった。この多角化の一環としてフジサンケイグループが主催したサーカスの冠スポンサーとなり、「ツムライリュージョン」という名称で興行が行われた。これらの多角化事業は、バブル景気の崩壊以降多くが赤字に転落し、経営を圧迫した。

1995年（平成7年）に、第一製薬（現：第一三共）から芳井順一が取締役として招聘され、それまでの多角化した事業を集約し、医療用漢方製剤を中心とする事業へのシフトを行った。現在では、医療用漢方薬で日本国内シェアの8割以上を占める（2007年（平成19年）9月末現在）。また、一般用医薬品 (OTC) の漢方部門でもクラシエ薬品などとシェアを寡占する（業界3位）。

こうした改革が進行している1997年（平成9年）、創業者一族で元社長の津村昭が総額70億円の不正債務保証により商法の特別背任罪で逮捕・起訴され、一審・二審ともに有罪判決を受けている。

入浴剤「バスクリン」シリーズ、ヘア・ケア商品「モウガ」シリーズをはじめとする家庭用品部門については、2006年（平成18年）10月よりツムラの100%子会社であるツムラ ライフサイエンス株式会社（現在は、ツムラから完全独立し、株式会社バスクリンとなっている）に引き継がれた。


「-」は製品番号/識別コードの欠番。製品番号／識別コードの1桁目の数字ごとに識別向上のための色が決められている。

かつてアスタット、シンフェーズT28錠を扱っていたがそれぞれマルホ、科研製薬に譲渡した。アスタットの一般用は第一三共ヘルスケアのウィンダムと全薬工業のゼスパートである。製造元は日本農薬である。







現時点、テレビにおける提供番組はない。

以下過去に提供された番組







</doc>
<doc id="709576" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=709576" title="扶桑薬品工業">
扶桑薬品工業

扶桑薬品工業株式会社（ふそうやくひんこうぎょう）は、本店を大阪市中央区道修町に、本社事務所を、大阪市城東区に置く医薬品メーカーである。

注射液をはじめとする医療用医薬品を主力としている。中でも人工腎臓透析液分野でトップシェアを誇る。

1993年の放送開始より、現在まで続いているよみうりテレビ制作・日本テレビ系番組「ダウンタウンDX」のスポンサーを同番組スタートの同年10月から半年間だけつとめたことがある。また「ダウンタウンDX」の前に放送されていた「所さんのお騒がせデス」のスポンサーも担当していた。ちなみに、同じ扶桑の冠で大阪市中央区に本社があり化学企業である『扶桑化学工業』とは関係ない。

現在まで同社を代表する医薬品の一つとして痔疾用舌下錠「ヘモリンド（東菱薬品工業が製造）」が知られているが、2017年10月に小林製薬に販売権を譲渡している。




 


</doc>
<doc id="726862" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=726862" title="ほくやく・竹山ホールディングス">
ほくやく・竹山ホールディングス

株式会社ほくやく・竹山ホールディングス（ほくやくたけやまホールディングス）は、北海道札幌市中央区に本社を置く医薬品卸、株式会社ほくやくと医療機器卸、株式会社竹山の経営統合により設立された持株会社である。札幌証券取引所の単独上場企業のひとつである(証券コードは3055）。組織形態は監査役設置会社であり、監査役会を設置している。





</doc>
<doc id="731867" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=731867" title="三光丸">
三光丸

株式会社三光丸（さんこうがん、Sankogan Co., Ltd.）は、奈良県御所市今住にある、配置薬三光丸を製造・販売している日本の製薬会社。社名の由来は、同社が製造する和漢の胃腸薬「三光丸（さんこうがん）」に因む。

三光丸の創製は鎌倉時代末にさかのぼるとされ、当主の米田（こめだ）家には「『三光丸』の名を後醍醐天皇より賜った」という伝承がある。米田家は、鎌倉時代中期から戦国時代末にかけて南大和（現在の御所市・橿原市・高市郡）に勢力を伸ばした豪族越智氏（大和越智氏）の庶流であり、天正年間に越智氏が滅亡すると、他の有力な家臣団と同様、故地にとどまって帰農した。

同家はまた、農業のかたわら、三光丸をはじめとする家伝薬の製造を副業とした。このことは、越智氏隆盛の頃より米田氏が医薬を担当していたという伝承を裏付けている。

江戸時代に入り、越中国富山と前後して大和国でも配置売薬（いわゆる置き薬）が始められたが、江戸後期に入ると、三光丸の米田家は南大和の同業者を束ね、大和売薬発展の一翼を担った（参考：）。この頃、大和売薬は富山売薬に次ぐ勢力に成長し商圏を各地に広げていたが、幕末期に至り、各地で富山と大和の業者が競合し、値引き・中傷合戦を呈しはじめた。

慶応2年（1866年）、これを憂慮した三光丸の当主米田丈助（じょうすけ）は、越中国富山の総代3名、加賀領総代2名を招き、大和の売薬業者72名を集めて話し合い、業務協定を結んだ。その内容は『仲間取締議定書連印帳（なかまとりしまりぎじょうしょれんいんちょう）』に記され、それぞれの代表が一部ずつ保管した（大和の『連印帳』は三光丸クスリ資料館にて展示公開中）。

配置家庭薬（配置薬）をはじめとする医薬品の製造・販売は、現在も奈良県の主要な地場産業のひとつであり、医薬品の配置販売業も富山県に次いで盛んである。


御所営業所、奈良営業所、秋田北営業所、秋田仙北営業所、福島営業所、新潟東営業所、沼津営業所、静岡営業所、四日市営業所、岐阜営業所、岡山営業所、福山営業所

明治の頃から日本各地で三光丸の偽薬が数多く出回り問題となっていた。1884年（明治17年）に商標条例が制定されるとすぐに、三光丸の当主米田德七郎は「日・月・星」の商標登録願いを提出、偽薬対策を開始した。

当時、日本の民間薬や売薬に対する明治新政府の政策はたいへん厳しいものであり、このときには受理されなかったものの、10年後の明治27年（1894年）から商標登録が認められ、以後「三光丸」の名称や「五角形の包装形態（通称火打石型）」など、次々と商標登録、実用新案登録を行った。

1899年（明治32年）、当時の本店当主米田德七郎虎義（寅義）は、三光丸の配置業者からなる販売組織を結成し、得意先の地域割りと卸段階での現金売買主義、商標厳守などを徹底させて販売力強化を図った。これまでの売薬行商における古い商慣習を打ち破る画期的な試みであり、現在配置業界で一般的に行われている帳主会、協同組合の嚆矢とされる。米田德七郎らはその後もさらに規約の整備を推し進め、1904年（明治37年）には組織名を「三光丸同盟会」とした。同会は、三光丸の配置販売組織として現在も機能している。

大相撲の平成8年春場所において、15日間の好取組に懸賞をかけた。以来、場所中は結びの一番に懸賞をかけることにしている。このとき土俵上を巡る懸賞幟は、横70cm、縦120cmで黄色地に黒色で「三光丸」の三文字のみを配したものである。なお、この黄色地に黒文字のみというデザインが目立つことからか、最近、同様の配色をほどこした幟が増える傾向にある。

1970年（昭和45年）頃から秋田放送、新潟放送、静岡放送、中部日本放送などで三光丸のスポットCMを放送開始（後に奈良テレビ放送も加わる）。現在放送中のCMは、三光丸の新マスコットキャラクターである忍者「さんこう丸（まる）」が、分身の術を使って30人に分かれ、三光丸の袋に入っていくというもの。

本店敷地内に2棟からなるクスリ資料館を開設、数千点におよぶ配置売薬に関する資料や古文書などを展示している。開館日時は平日9：00-16：00、入館無料。


公式ウェブサイト
　


</doc>
<doc id="732478" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=732478" title="ゼリア新薬工業">
ゼリア新薬工業

ゼリア新薬工業株式会社（ゼリアしんやくこうぎょう）は、医療用医薬品、一般用医薬品を製造、販売する日本の製薬会社。本社は東京都中央区。医療用では消化器系の治療薬に強みを持ち、一般用（otc）ではコンドロイチン製剤で有名。社名のゼリアは創業の契機となったコンドロイチン製剤、ゼリア錠に因む。企業スローガンは、「健康づくりはしあわせづくり」



など



当社に2013年4月に入社した当時22歳の男性が、同年5月18日に自殺。この男性は、ノジマの子会社ビジネスグランドワークスが請け負って実施した入社研修中に、男性講師が吃音症と決め付けるなどの言動をしたことなどにより精神障害（統合失調症）を発症し、これが自殺の原因となったとして、2015年5月に東京労働局中央労働基準監督署が労災と認定。男性の遺族は当社、ビジネスグランドワークス、その講師に対し、2017年8月8日に東京地方裁判所に損害賠償を求め提訴した。なお、本件により、当社はブラック企業大賞2017年度ブラック研修賞を受賞した。




</doc>
<doc id="732823" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=732823" title="榎本薬品">
榎本薬品

榎本薬品株式会社（えのもとやくひん）は、大阪府吹田市に本社を置く、医薬品、医療機器を取り扱う企業である。

ジェネリックを主に卸す企業である。最近は官公立病院にも取引を開始し、地場卸から、特徴あるジェネリック専門卸として、成長が著しい。

平成20年には、東大阪営業所が支店へと格上げされ、大阪府下はもちろんの事、東は京都市、西は明石市、更に奈良県へも進出している。平成20年4月の処方箋様式変更に伴い、問い合わせが殺到する事が予想される。

また大阪府泉北ニュータウンに南大阪支店を開設する計画がある（用地は取得済み）。

取り扱いジェネリック医薬品メーカーは沢井製薬、大洋薬品（現・武田テバファーマ）、日医工（旧マルコ、旧テイコクメディックスのみ）マイラン製薬（旧メルク製薬）、共和薬品、大正薬品（現・武田テバ薬品）、長生堂薬品、太虎精堂、建林松鶴堂と多種多様であり、今後の躍進が注目される。
黎明期にはエーザイ、塩野義製薬、武田薬品工業などを主に取り扱っていた。

初代代表取締役榎本明は沢井製薬現相談役澤井次郎に直販から卸・販社ルートへの販路切替を提言した。
その際に「大阪澤井薬品」を名乗る様、澤井次郎から榎本明へ要望が出されたが「榎本薬品は何れの製薬会社からも影響を受けない独立した一医薬品卸である」との考えから謝辞したとされ、現在に至る。
沢井製薬本社で各地方を代表する沢井製薬販社が出席する会議が開催される際に榎本薬品も出席しているのは上記の様な経緯からであると推察される。




</doc>
<doc id="734084" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=734084" title="広貫堂">
広貫堂

株式会社広貫堂（こうかんどう、廣貫堂）は、日本の医薬品製造メーカー。本社は富山県富山市。

この会社の主力は医療用医薬品や一般用医薬品ではなく、富山の伝統産業となっている「富山の売薬（配置販売業）」である。このため、病院や薬局でこの会社の商品を見かけることは余り無い。

しかし近年は配置薬以外の分野も積極的に手がけ、薬都広貫堂、広貫堂薬品販売、日本薬剤、などのグループ会社を通じて特にプライベートブランドとして一般用医薬品や食品を発売している。

社名の由来は前田正甫が「広く救療の志を貫通せよ」と言ったことから広貫堂となったと伝えられている。

1876年(明治9年)9月 - 廃藩置県により「反魂丹役所」が廃止され、当時の富山町の売薬業者が相寄って「富山広貫堂」を設立。

1894年（明治27年）2月 - 業者育成のため、私立共立薬学校（現‐富山大学薬学部）を設立

1914年（大正3年）11月 - 資本金50万円の会社組織に改組

1944年（昭和19年）11月 - 合同製薬、富山県製薬、富山薬剤を吸収合併、資本金190万5千円になる

1959年（昭和34年）8月 - 資本金1億円に増資

1960年（昭和35年）6月 - 日本薬剤株式会社を設立

1962年（昭和37年）10月 - 資本金1億5千万円に増資

1970年（昭和45年）12月 - 資本金2億円に増資

1975年（昭和50年）6月 - 資本金3億円に増資

2002年（平成14年）3月 - 資本金13億95百万円に増資

2003年（平成15年）10月 - 広貫堂メディフーズ株式会社を設立

2004年（平成16年）4月 - 広貫堂薬品販売株式会社を設立

2004年（平成16年）12月 - 株式会社沖縄広貫堂を設立

2006年（平成18年）4月 - 薬都広貫堂株式会社を設立

2007年（平成19年）8月 - マルコ九州薬品販売株式会社を広貫堂薬品販売株式会社の子会社として設立

2007年（平成19年）8月 - 株式会社HBCを日本薬剤株式会社の子会社として設立

2009年（平成21年）1月 - 資本金21億45百万円に増資

2009年（平成21年）3月 - 株式会社ライフメディックを日本薬剤株式会社の子会社として設立

2011年（平成23年）9月 - 株式会社広貫堂コリア、株式会社タイ広貫堂を設立

2012年（平成24年）10月 - 株式会社広食を日本薬剤株式会社の子会社として設立

2013年（平成25年）3月 - 広貫堂香港有限公司を設立

2013年（平成25年）9月 - 広貫堂ベトナムを設立

2014年（平成26年）6月 - 株式会社広貫堂マレーシア、株式会社広貫堂シンガポールを設立

2015年（平成27年）1月 - 合弁会社株式会社広貫堂＆共創未来アジアを設立

本社敷地内にある300年以上続く、富山の売薬（配置販売業）の歴史紹介と史料、懸場（かけば）帳の展示、おまけとして配られた版画などが展示されている資料館で、一般客も自由に見学できる。（10人以上は要予約）

富山市総曲輪の旧総曲輪小学校の跡地に2017年4月1日にオープンした総曲輪レガートスクエアに以下の3店舗をオープンしている。



</doc>
<doc id="740093" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=740093" title="医学生物学研究所">
医学生物学研究所

株式会社医学生物学研究所（いがくせいぶつがくけんきゅうしょ、）は、愛知県名古屋市中区に本社を置く日本の臨床検査薬・基礎研究試薬製造メーカー。JSR株式会社の子会社。

日本で最初の抗血清の開発・生産メーカーとして設立され、臨床検査薬や基礎研究用試薬の研究開発を行っている。臨床検査薬の分野では自己免疫疾患検査薬で国内シェア80%以上を誇る。基礎研究用試薬の分野では、細胞融合技術や遺伝子組換え技術を利用した製品開発を行い、ゲノム解析を採り入れた癌マーカー・抗体医薬の研究開発に力を入れている。

バイオベンチャー企業への投資も手がける。






</doc>
<doc id="740115" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=740115" title="万有製薬">
万有製薬

万有製薬株式会社（ばんゆうせいやく）は、かつて存在した日本の製薬会社である。

長く米国メルク（Merck & Co.）との提携関係にあったが1984年（昭和59年）には同社の子会社となり、2004年（平成16年）には米国メルクの日本法人となった。

さらに2010年（平成22年）、シェリング・プラウ株式会社との事業統合を機に「MSD (Merck Sharp and Dohme) 株式会社」として改組、「萬有（万有）」の名前も消滅した。

循環器系薬剤、抗炎症薬剤、抗生物質薬剤に強かった。AGA（男性型脱毛症）の点では、キャンペーン活動などいろいろと取り組んでいた。また、かつては東京証券取引所第一部に上場していたが、2003年（平成15年）に米国メルク社（Merck & Co.）が公開買付けを実施して同社の100％日本法人となった際に上場廃止となった。

さらに、2009年（平成21年）11月、親会社の米国メルク社がシェリング・プラウ社を買収したことに伴い、翌2010年（平成22年）10月1日に、シェリング・プラウ日本法人と事業統合した。同時に、社名も米国メルク社の日本法人として、米国メルク社（Merck & Co.）のアメリカ、カナダ以外の地域での名称「MSD (Merck Sharp and Dohme)」を冠した「MSD株式会社」に変更された。







</doc>
<doc id="742365" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=742365" title="アンジェス">
アンジェス

アンジェス株式会社は、遺伝子医薬の開発を行う日本のバイオ製薬企業。大阪大学医学部助教授（当時）の森下竜一（創業者）による研究成果を基に、1999年12月発足。2002年9月に大学発創薬型バイオベンチャー(遺伝子治療薬の創薬企業)として初めて東証マザーズに上場。


以下の3つのプロジェクトが進捗している。

これらの医薬品の開発・販売にあたって、塩野義製薬、田辺三菱製薬といった日本の製薬企業と一部提携を結んでいる。

同社の「HGF遺伝子治療薬」（コラテジェン）は2008年3月に厚労省に製造販売の承認申請を行うが、2010年9月臨床不足で申請取り下げを行っている。その後、同社は米国を中心とした国際共同治験を2014年10月から開始したが、臨床患者が会社想定通り長期間集まらなかったため米国・欧州は治験を中止した。2016年からは日本での申請を目指している。







</doc>
<doc id="754612" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=754612" title="富山化学工業">
富山化学工業

富山化学工業株式会社（とやまかがくこうぎょう、英語：TOYAMA CHEMICAL CO., LTD.）は、かつて存在した医療用医薬品を製造・販売する製薬会社である。

元々富山県で化学薬品の製造・販売・研究を行う会社として1930年に富山化学研究所として創業。1936年に法人化（株式会社化）された。1961年に東京へ本社移転したが、富山県富山市にも事業所が所在する。

2002年9月に大正製薬と資本・業務提携を行い、同年10月に同社との合弁で医療用医薬品の販売を行う大正富山医薬品を設立。2008年には富士フイルムホールディングスを加えた3社で戦略的資本・業務提携を結んだうえで、株式公開買付けにより富士フイルムホールディングスの傘下に入った。その際、富士フイルムホールディングスが保有する株式の一部を大正製薬に譲渡したことにより、富士フイルムホールディングスと大正製薬が出資する企業となった。

2018年7月31日付けで富士フイルムホールディングスの完全子会社となった後、同年9月30日に富士フイルムの完全子会社を経て、翌10月1日付で富士フイルムRIファーマと合併し、解散。存続会社の富士フイルムRIファーマは富士フイルム富山化学へ社名変更した。




いずれも過去。

日本テレビ系
TBS系
フジテレビ系




</doc>
<doc id="76163" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=76163" title="ロート製薬">
ロート製薬

ロート製薬株式会社（ロートせいやく、英称:"ROHTO Pharmaceutical Co., Ltd."）は、大阪府大阪市生野区巽西に本社を置く日本の製薬会社である。東京証券取引所の第1部に上場している（証券コード：4527）。

前身の「信天堂山田安民薬房」は1899年（明治32年）に創業。現在は胃腸薬や一般向け目薬をはじめとする一般用医薬品（OTC医薬品）やスキンケア製品を主力商品としており、医療用医薬品には一切参入していない（それゆえに医薬情報担当者も不在である）。更にグループ企業としてアメリカ合衆国のメンソレータム社を傘下に置く。主力の一般用目薬ではトップシェアを誇る。コーポレートアイデンティティはNEVER SAY NEVER（2016年2月22日 - ）


日本テレビ系

TBS系

フジテレビ系

テレビ朝日系

テレビ東京系
BS

その他
ほか。



ロート製薬の一社提供テレビ番組では、番組開始時に、ロート製薬社屋の白いタワーに鳩が舞い、社屋全景が映し出されるオープニングキャッチ（16秒間）が放送されていた。これは1962年の『私はナンバーワン』 - 2010年の『SMAP×SMAP』、48年3ヵ月間に亘って放映された。その間、幾度かの変更が行われた。

最後に登場する社屋全景の映像は初代から不変で、実際には本社社屋の手前に写っていた池は駐車場に変わり、後方にも高層建造物が林立しているなど、かつての風景とは大きく様変わりしている。

このオープニングキャッチで流れる曲は、加美乃素「見知らぬ街角」やジャパン「ジャパン音頭」など関西発のCMソングを多数手がけてきた津野陽二の作曲である。ただしこの曲は社歌ではなく、正式な社歌（企業キャラクターソング）は2004年制定の「Happy Surprise! 〜よろこビックリの唄〜」である。

2015年に製作された、子供用目薬とアニメ作品『妖怪ウォッチ』とのコラボとなるPRアニメ「やってはいけない、ワルニャン講座」では冒頭でこのオープニングのパロディが使われた。




</doc>
<doc id="768512" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=768512" title="東和薬品 (大阪府)">
東和薬品 (大阪府)

東和薬品株式会社（とうわやくひん、"Towa Pharmaceutical Co., Ltd."）はジェネリック医薬品の大手企業。



現在

過去

特番




</doc>
<doc id="771206" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=771206" title="ヒサヤ大黒堂">
ヒサヤ大黒堂

株式会社ヒサヤ大黒堂（ヒサヤだいこくどう）は、日本の製薬業。本社は、大阪府大阪市中央区北浜2丁目。痔薬専門会社として有名であり、「ぢ」の広告で知られる。

1611年（慶長16年）、三河国西尾（現・愛知県西尾市）に永田久右衛門が創業。当主（20代目堂主）は永田久継。

おもに痔の薬を製造・販売しているが薬局・薬店での販売は行わず、通信販売や「薬寮」と呼ばれる自社店舗での頒布を行っている。長年にわたり新聞各紙にも簡単な痔疾の解説、あるいは個人相談担当医師の挨拶文と、少量の軟膏と内服薬をセットにしたサンプルを無料進呈する旨の広告を出している。

創業以来、家伝の秘薬として一子相伝されてきたが、1807年（文化4年）、7代目堂主の永田久七によって一般頒布が始められ、その際に時の西尾藩主より「久屋（ひさや）」の屋号を賜る。

昭和初期に創業の地であった西尾より、大阪・北浜に移転した。


ヒサヤ大黒堂の店名は「○○薬寮」（○○には地名が入る）と表記する。






</doc>
<doc id="776720" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=776720" title="横山製薬">
横山製薬

横山製薬株式会社（よこやませいやく）は、兵庫県明石市相生町に本社を置く医薬品製造企業である。1900年（明治33年）創業。

創業から今日まで発売され続けている、魚の目、タコ用の塗り薬「イボコロリ」シリーズの発売元として知られる。関西ならびに西日本での知名度は高い一方で、東京ならびに関東圏での知名度は今ひとつであるが、近年では電車内での広告等で見かけることも多くなり、知名度は徐々にだが浸透しつつある。

本社のある兵庫県のテレビ局サンテレビで放送されている。朝日放送制作の「プロ野球リレーナイターおよびリレー中継」のスポンサーを担当していた事もあり、過去には岐阜放送や三重テレビ放送などで5秒バージョンも放送されていた。かつて「JNNニュース」（TBS系列・昼、1984年（昭和59年）頃）など全国ネット番組のスポンサーを務めた事もあった。

その他、関東地域ではテレビ東京やtvkなどでCMが放映されていた事もある他、北海道では北海道放送で早朝や深夜の天気予報のスポンサーになっていた事もある（現在は降板）。

漫才ブーム全盛の1980年代前半、当時人気があった女性漫才コンビの春やすこ・けいこをCMキャラクターに起用していた。

同社が本社を置く兵庫県一円で販売されている神戸新聞では、多数広告が掲載されている。その一方で、時折ではあるが朝日新聞・読売新聞の全国版などに製品名のみの2ベタ広告が掲載されてもいる。



</doc>
<doc id="778246" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=778246" title="鳥居薬品">
鳥居薬品

鳥居薬品株式会社（とりいやくひん、）は、東京都中央区に本社を置く日本の製薬メーカーである。



「腎・透析領域」「皮膚・アレルゲン領域」「HIV領域」に重点を置く。




</doc>
<doc id="779318" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=779318" title="持田製薬">
持田製薬

持田製薬株式会社（もちだせいやく、）は東京都新宿区に本社を置き、主に医療用医薬品を開発・製造・販売する東証一部上場企業である。

循環器、救急、産婦人科、皮膚科の4領域を中心とした医療用医薬品の販売を行っている。


皮膚科学に基づいて、敏感肌にやさしいスキンケア製品（化粧品、石鹸など）を開発販売している。

コラージュや、薬用シャンプー「フルフル」のブランドがよく知られている。







</doc>
<doc id="779909" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=779909" title="藤本製薬">
藤本製薬

藤本製薬株式会社（ふじもとせいやく）は、1933年8月設立の大阪府松原市に本社を置く医薬品メーカーである。社是は「誠心誠意」。多発性骨髄腫の治療薬としてサリドマイドを扱っていることで知られる。




2005年1月21日、藤本製薬より申請のあったサリドマイドについて厚生労働省「薬事・食品衛生審議会」から「希少疾病用医薬品」の指定を受け、7月より多発性骨髄腫の治療薬として全国の大学病院など医療施設22か所で臨床試験（治験）を始めることを発表した。

2006年6月までに治験を多発性骨髄腫患者38人に実施したところ、患者の35パーセントに効果が認められ、60パーセントが便秘や眠気の症状が発現した。これを以て8月に多発性骨髄腫の治療薬としての承認を厚生労働省に申請した。2006年12月に財団法人いしずえが厚生労働大臣に対してこの件での承認申請及びリスク管理についての要望書を提出した。

2008年10月3日、厚生労働省「薬事・食品衛生審議会 薬事分科会」は藤本製薬のサリドマイド製剤（販売名：サレドカプセル100）について「製造販売承認を可として差し支えない」と厚生労働大臣に答申した。厚生労働省による関係する政省令が公布された。

2009年2月6日より販売が始まったが、厚生労働省によると藤本製薬側の準備の遅れにより、登録496施設に対し3月時点で10都道県の12施設にしか納入されていないことが明らかとなった。




</doc>
<doc id="79194" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=79194" title="ピップトウキョウ">
ピップトウキョウ

ピップトウキョウ株式会社は、｢ピップエレキバン｣などピップフジモト株式会社（現・ピップ株式会社）製造の医療・医薬品の東日本地域での販売を行っていた会社。

2010年11月の合併により、ピップトウキョウ本社はピップ株式会社 首都圏支社 量販第一・第二・第三支店となっている。また、持株会社のフジモトHD株式会社の本社も同地にある。
本稿ではピップトウキョウを中心とした沿革を述べる。大阪藤本商店～ピップフジモトに至るまでの沿革についてはピップを参照。




</doc>
<doc id="803548" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=803548" title="笹岡薬品">
笹岡薬品

笹岡薬品株式会社（ささおかやくひん）は兵庫県芦屋市に本社を置く医薬品・健康食品を製造販売する企業である。創業から今日に至るまで女性保健薬「命の母」を製造している。

ABC制作・TBS系放映の「凡児のおやじバンザイ!!」、KTV制作・フジテレビ系で放映の「凡児の娘をよろしく」、「恋のトリプルチャンス」（桂三枝（現・六代桂文枝）司会）のスポンサーでもある。

（特記事項以外の出典は）

（特記事項以外の出典はと）

産婦人科医を祖父に持った笹岡省三が、「病に悩む女性を助けたい」との思いから研究を重ね、作り上げた女性の病や生理不順等に苦しむ女性の保健薬。パッケージにはマリアとキリストが描かれ、大家族制度の中で家事や農作業などで身体を労わることができない女性のための薬として受け入れられ、その名声は与謝野晶子も「人多く いのち之母と呼ぶ薬 この世にあるが めでたかりけり」という短歌を詠むほどであった。津村順天堂（ツムラ）の「中将湯」と共に女性保健薬として用いられた。

発売当初は生薬で発売されていたが、第二次世界大戦後の1952年に錠剤タイプが、1957年に糖衣錠タイプがそれぞれ発売。後者は、糖衣錠の形態で発売された最初の婦人薬に位置付けられる。おりしもテレビ時代、後述の『西条凡児のおやじバンザイ』などの提供番組によって「命の母」の知名度が向上した。1967年に、これまでの生薬にビタミンを配合した「命の母A」が発売され、生薬のみのタイプは1977年に「命の母ホワイト」にリニューアルされる。その後、社会の変化に伴い女性の社会進出が一般的になると「命の母」シリーズの位置づけも大きく変更されることとなり、2005年に「命の母A」が更年期障害のための薬品として、2008年に「命の母ホワイト」が「生理の不調の治療薬」としてそれぞれ生まれ変わった。また、「命の母A」リニューアルと同じ2005年に、小林製薬が「命の母」の独占販売契約を締結。以降は小林製薬が発売元となっている。

なお、小林製薬は独占販売契約を締結後、「命の母」のパッケージのリニューアルを行った。その際に購買層と座談会やリサーチを重ね、その結果として新しく考案されたシンボルマークは、これまでのマリアとキリストのものと比べて「違和感がある」という意見を得て撤回され、また「更年期障害」という文言を入れるか否かについても購買層の意見が割れるなど慎重に議論が重ねられたが、小林製薬社長夫人に拒否されなかったことが決め手となって、文言が入れられた。パッケージデザイン自体はリニューアルされた。小林製薬で発売するようになってからは、リニューアル前の2倍から3倍で売れるようになり、合わせてコマーシャルにより宣伝も行われるようになった。

2018年9月6日、桐灰化学とコラボして「命の母カイロ」が発売された。発売は桐灰化学。命の母ブランドをイメージして、よもぎ・生姜・肉桂の抽出成分を調合したオリジナルの香料を使用しており、心が落ち着く“ぬくもりと香り”が特徴。100年以上、暖かさについて考えてきた“桐灰”と、同じく100年以上、更年期女性の健康について考えてきた“命の母”がコラボレーションした、更年期女性などの辛い冷えのためのカイロ。





</doc>
<doc id="819000" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=819000" title="寿製薬">
寿製薬

寿製薬株式会社（ことぶきせいやく）は、長野県埴科郡坂城町に本社を置く日本の製薬会社。

この社章は創業者・故冨山節が考案したもので、創業以来使用されている。 
菱形は炭素よりできるダイヤモンドを表し、6つのダイヤモンドで6角形にしているのは、有機化合物の基本となるベンゼン環を意味している。

2019年2月に創業70周年を迎えるに当たり、新ロゴマークを導入いたします。
新ロゴマークは、創業以来使用している社章と会社名、それに製薬（Pharma）を意識したものとなっております。さらに、グローバルに展開するため英語で表記いたしました。

私たちは、新ロゴマークの導入によりコーポレートブランド価値の向上を図ります。



（順不同）

（順不同）他




</doc>
<doc id="820381" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=820381" title="ノバルティス">
ノバルティス

ノバルティス（"Novartis International AG"）は、スイス・バーゼルに本拠地を置く、国際的な製薬・バイオテクノロジー企業である。スイス証券取引所、ニューヨーク証券取引所上場企業（、）。チバガイギー社とサンド社という、スイスを拠点とする製薬会社2社の合併によって1996年に設立された。

社名のノバルティスは、「新しい」（"Nova"）と、「芸術、技術」（"Artis"）の組み合わせによる造語である。フォーチュン誌の「世界で最も称賛される企業2013」において、3年連続で医薬品企業No.1に選ばれている。

以下ではノバルティスの医薬品事業における日本法人である、ノバルティスファーマ株式会社（"Novartis Pharma K.K."）についても併せて記述する。

ノバルティスは主に、研究部門、医療製品の開発部門、製造およびマーケティング部門の3部門で構成されており、医療用医薬品や医療機器のほか、薬店で販売される一般用医薬品、動物用医薬品、健康食品、コンタクトレンズなども取り扱っている。

以下のブロックバスター製品を保有する。



ノバルティスの日本法人は、持株会社ノバルティスホールディングジャパン株式会社を中心に以下のように展開している。中核として医薬品事業のノバルティスファーマ株式会社 () がある。両本社は、東京都港区虎ノ門にある虎ノ門ヒルズ森タワー内に所在する。



アメリカ合衆国で、2010年に4億2,300万米ドルの罰金が科され、（抗てんかん薬）の違法なマーケティングと、オクスカルバゼピンの他に、高血圧の治療薬バルサルタン（ディオバン）など、5薬剤について処方した医療専門家に報酬を支払ったことが理由である。

関与が疑われる社員は事件発覚後の2013年5月15日にノバルティスファーマを退社した。京都府立医大の調査委員会はこの元社員への聞き取りをノバルティスファーマに求めたものの、実現していない。この件に関して、ノバルティスファーマは「元社員の強い意思による」と発表する一方、調査委員会に対しては「退社したために連絡が取れない」事を理由に挙げたとされる。元社員はこれらの論文において、ノバルティスファーマの社員であることを隠していた。さらに、いくつかの論文では大阪市立大学または同大学の『「臨床疫学」部門』という虚偽の所属先を書いていた。もちろん元社員は大阪市立大学には所属しておらず「臨床疫学」という部門も実在しない。

2014年6月11日、ARB・ディオバン（一般名：バルサルタン）をめぐる臨床研究不正問題で、ノバルティスファーマ元社員の容疑者（63）を東京地検特捜部は、薬事法違反（誇大広告）の疑いで逮捕した。容疑は、京都府立医科大学などで実施された「KYOTO HEART Study」のサブ解析で、2群間の割付や脳卒中の発生率、統計学的有意差を示すP値の操作などディオバン群で良好な成績となるようデータ操作を行い、虚偽のデータに基づいた論文をWeb上に掲載させた疑い。

2017年3月16日、東京地方裁判所は薬事法違反（誇大広告）罪に問われた元社員の被告（66）と法人としての同社に無罪を言い渡した。また、2018年11月19日、東京高等裁判所は控訴審判決で東京地方裁判所の一審判決を支持し、検察側の控訴を棄却した。 

この件に対するノバルティスの対応は一貫しない。日本法人であるノバルティスファーマ（以下「日本法人」とも）はこの件に関して何回かの発表を2013年にホームページで行なったが、7月29日に、それ以前の発表は全て削除した。本社のノバルティス（以下「本社」とも）でも2013年7月29日の発表を、遅くとも10月3日には消去している。

元社員の関与によるデータの不正操作や改竄に関してノバルティスファーマは、7月17日には、それらがあったかのように報道されていることは見解とは異なる、とした。不正を否定する証拠は挙げていないものの、不正を示す証拠はないことを理由とした。しかし、7月29日にノバルティスファーマは新たな発表を行った際、それまでの発表を削除した。その結果、データの不正操作・改竄に関しては、ノバルティスファーマは何も語っていない格好に、それ以降はなっている。

本社は2013年4月に、法律事務所にこの件の調査報告書の作成を依頼した。提出された報告書は英語で作成されたとされ、日本法人は一部分の日本語訳を発表した。それによると、依頼を受けたモリソン・フォースターは、論文の科学的な整合性については調査をしていない。しかし、本社は7月29日に「調査では意図的なデータの操作・捏造は発見されなかった」と発表した。その一方で本社は後にこの発表を削除しているが、削除の理由も、そもそも削除した事も発表されていない。その後は捏造を否定も肯定もしていない。報告書の提出に関する日本法人の発表では、捏造の有無に関しては特に見解を示していない。

ノバルティスは社員が研究に関与した事による利益相反の問題については認めており、事件の発覚後、「再発防止策」を発表したが、実際にはその後もそれは守られていなかった。次の「白血病薬研究(SIGN研究)への関与」の項を参照。

なお、ノバルティスの発表ではこの臨床研究を一貫して「医師主導臨床研究」（英語発表では「investigator initiated trials」）と呼んでいる。この語は、製薬会社がスポンサーで行う研究ではなく、医療機関が自ら届け出ての治験を表す。

2017年3月16日、ノバルティスファーマは、無罪判決ではあるものの、この問題の本質は医師主導臨床研究において弊社が適切な対応を取らなかったことにあるとの声明を発表。社会的、道義的責任を感じているとした。再発防止策として医師主導臨床研究の支援方法を全面的に改め、新しい研究助成方針を導入するなど多くの社内改革に取り組んでおり、企業風土・文化の改善を継続していくとしている。

東京大学医学部附属病院(東大病院)血液・腫瘍内科教授の黒川峰夫、講師の南谷泰仁を中心として2011年に始まる白血病薬の臨床研究「SIGN研究」においては様々な問題が2014年に明らかになり、その中でノバルティスの不正な関与も重大である。SIGN研究はノバルティスが販売する薬タシグナ(一般名はニロニチブ)への他の薬からの切替えの効果を調べるものである。さらに、臨床研究の中間段階での解析結果まで、ノバルティスにより販売促進に利用されていた

2014年3月14日に、ノバルティスはSIGN研究問題に関する外部調査の結果を発表した。そのウェブページでは「参考」として、「"日本はノバルティスにとって、現在もこれからも成長市場であり、かつ重要な投資先です。"」(以下略)と述べている。

ノバルティスは社外の委員会に調査を委託し、報告書が2014年4月に公開されている。



 公式サイト 


</doc>
<doc id="832025" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=832025" title="日本臓器製薬">
日本臓器製薬

日本臓器製薬株式会社（にっぽんぞうきせいやく、英称："Nippon Zoki Pharmaceutical Co., Ltd."）は、大阪府大阪市中央区平野町に本社を置く日本の製薬会社である。

関西を発祥とする製薬会社の一つ。過去には抗アレルギー系分野の医薬品を多く扱っていたが、近年では鎮痛剤領域を主なマーケットにしており、中でも整形外科、ペインクリニックなどで汎用される鎮痛薬ノイロトロピンは現在に至るまで同社を代表する薬品の一つとしてその名を知られている。

近年では一般用医薬品で貧血治療剤のマスチゲンシリーズ（マスチゲンS錠、マスチゲンS内服液など）をテレビでCM放映しており、さらには「アイストローチ」、「ドライノーズスプレー」など医薬部外品分野への市場参入している。以前は「セパクリン」という水虫薬の製造・販売も行っていた。

その他製薬会社としては珍しく、ごみ焼却プラントなどのエンジニアリング事業も行っている。かつてはオーストリアに本社を置くイムノ社が製造した血液製剤を輸入販売していたこともある。このため薬害エイズ事件訴訟では被告企業として訴えられた。







地元局の関西テレビを中心にスポットCMを放送。アイストローチのCMにはタレントの藤本ゆき（ノイエ所属）、ドライノーズスプレーのCMには渡辺なおみ（AtoZ所属）が出演している。
現在放送中のテレビ番組では、『おじゃマップ』『VS嵐』（いずれもフジテレビ制作の全国ネット番組）のスポンサーになっている。その一方で、地元局の朝日放送が主催する篠山ABCマラソン大会や、日本臓器製薬レディース ABC杯（日本女子プロゴルフ協会主催のステップ・アップ・ツアー）に協賛している。

フジテレビ制作の番組では、過去に『クイズ!ヘキサゴンII』などのスポンサーになった。また、「日本臓器」という名義でスポンサーに付いていた『小川宏ショー』の初期（1960年代後半）には、アシスタントの露木茂（出演時点では同局のアナウンサー）による生CMを放送。関西テレビでも、月曜21時台のミニ番組『美WALK』（〜2008年3月）→『美向上計画〜鈴木凛子21歳〜』のスポンサーになっていた。

ニッポン放送では、当社の一社提供によるラジオ番組として、1955年から1960年まで『ものまねのど自慢』を放送。オープニングでは、司会の柳家金語楼が、CMソングを兼ねたテーマソングを歌っていた。



</doc>
<doc id="845211" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=845211" title="摩耶堂製薬">
摩耶堂製薬

摩耶堂製薬株式会社（まやどうせいやく）は、兵庫県神戸市西区に本社を置く製薬会社である。1935年創業。現在は吸収分割によって初代から事業を継承した2代目法人で、ロート製薬の完全子会社である。

「金蛇精」・「糖解錠」・「腎仙散」といった一般用医薬品ならびに外用剤を中心とした医療用医薬品を取り扱っている。また漢方薬を専門とするメーカーの中では、関西を地盤としながらも、比較的高い知名度を持つ。

地元関西のUHF局として知られる、サンテレビやKBS京都などのチャンネルでは、「金蛇精」や「ネオ小町錠」のCMが放映されていることでも知られる（なおCMは20年ほど内容が同じままで放送され続けている）。

2015年（平成27年）10月15日に、同年5月25日に準備会社として設立した新摩耶堂製薬へ吸収分割により承継するとともに、大阪府に本社を持つロート製薬へ株式譲渡し、新摩耶堂製薬は（2代目）摩耶堂製薬に、（初代）摩耶堂製薬はMS整理会社にそれぞれ商号変更した。これにより、これまで（初代）摩耶堂製薬で行っていた事業は（2代目）摩耶堂製薬へ引き継がれ、ロート製薬のグループ会社となった。

ロート製薬の子会社化以降は、販売網の構築、直営薬店の閉鎖、主力製品のリニューアルなどの経営改革が実施されており、2015年10月時点で101品目あった販売品目数は、約4分の1にあたる25品目に集約されている。






</doc>
<doc id="845242" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=845242" title="マルホ">
マルホ

マルホ株式会社（"Maruho Co.,Ltd."）は、大阪府大阪市北区に本社を置く、外用薬を専門とする製薬会社である。1915年創業。

関西を地盤とする製薬会社の中の一社。皮膚科、整形外科を守備範囲に置くスペシャリティファーマとしてその名を知られる。

疾患用から保湿用のスキンケア製品まで、扱う医薬品の種類は多岐にわたり、我々が普段一般の薬店で手に入れることが出来る医薬品でも、同社が開発した薬品が成分として加わっているものも多く存在する。

コーポレート・キャッチである「皮膚科学関連医薬品のブティック・カンパニー」とあるように、皮膚関連専門薬のみで経営を進行させて来た製薬会社として、またMR活動に力を入れている企業でもある。




テレビCMは現在放送されていないが、過去には「医薬のマルホ」と宣伝する企業CMが放送されていた。



</doc>
<doc id="852936" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=852936" title="中京医薬品">
中京医薬品

株式会社中京医薬品（ちゅうきょういやくひん、）は、愛知県半田市に本社を置く配置薬などの販売を行う企業。

救急箱（常備配置薬、保健品の一部、ドリンクの一部）を各家庭に配置して、使用分を販売する配置販売を行い、関連商品（保健品の一部、ドリンクの一部、医療品、日用雑貨およびギフトその他）は主として営業員が配置顧客に販売している。

また、加盟店を中心とする同業他社や一般流通市場に対し、当社の取扱商品を卸売り販売している。

さらにアクアマジックブランドにおいて「RO（逆浸透）膜方式」による水の精製プラントを自社所有し売水事業を展開している。「赤い箱の中京医薬品」とも呼ばれている。





あおい家の赤い箱といったキャッチフレーズが印象的。





</doc>
<doc id="857880" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=857880" title="日野薬品工業">
日野薬品工業

日野薬品工業株式会社（ひのやくひんこうぎょう）は、滋賀県蒲生郡日野町大字上野田に本社を置く製薬会社。日野町内の製薬業者30数業者が、太平洋戦争中の企業整備令により合併して設立した。他社製品のOEMも行っている。

同社は2010年8月25日に大津地裁へ民事再生法の適用を申請し、同日保全命令を受けた。負債総額約18億円｡






</doc>
<doc id="870281" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=870281" title="内外薬品">
内外薬品

内外薬品株式会社（ないがいやくひん、"NAIGAI yakuhin Co., Ltd."）は、富山県富山市に本社を置く製薬メーカーで、代表的商品に鎮痛剤のケロリンがある。

1902年創業。元は大阪道修町から仕入れた薬品原料を富山県内の漢方薬会社へ卸す薬種問屋が個人企業として創業したものの、経営破綻。1925年、当時三番番頭だった笹山林蔵が事業を継承した。同年、林蔵の長男で薬剤師の順蔵がアスピリンを配合した鎮痛剤「ケロリン」を開発。

銭湯の風呂桶の広告（ケロリン桶）で広く知られている。

2004年に製造部門の株式会社内外薬品商会と販売部門の旧・内外薬品株式会社が合併して現在の内外薬品株式会社となる。




</doc>
<doc id="873859" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=873859" title="アダプトゲン製薬">
アダプトゲン製薬

アダプトゲン製薬株式会社（アダプトゲンせいやく、英語："ADAPTGEN PHARMACEUTICAL CO.,LTD." ）は、岐阜県多治見市に本社を置く医薬品・健康食品の製造・販売会社である。医薬品や医薬品原料を受託生産するほか、ヒアルロン酸などの健康食品を製造・販売する。




・関連会社　アダプトゲン製薬九州株式会社　https://adaptgen-kyushu.com/

</doc>
<doc id="879342" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=879342" title="イオナ インターナショナル">
イオナ インターナショナル

イオナ インターナショナル株式会社 () は、基礎化粧品等の製造、販売を行う企業である。社名の由来は、イオン+αから。





</doc>
<doc id="879782" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=879782" title="宇津救命丸 (企業)">
宇津救命丸 (企業)

宇津救命丸株式会社（うづきゅうめいがん）は、東京都千代田区神田駿河台に本社を置く、医薬品の製造・販売を行う企業。創始は、もともと下野国を治めた宇都宮氏お抱えの医師で親戚筋でもあった宇津氏が、戦国時代以降に帰農し、1597年（慶長2年）に救命丸を製造販売したことに拠る。逸話として、倒れていた旅の僧侶を助けたところ、お礼の書物に処方が記載されていたという。















</doc>
<doc id="900038" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=900038" title="アボットジャパン">
アボットジャパン

アボット ジャパン株式会社（ABBOTT JAPAN CO., LTD.）は、日本のヘルスケアカンパニー、製薬会社。米国アボット・ラボラトリーズの日本法人。2003年（平成15年）2月1日、ダイナボット株式会社と北陸製薬株式会社が合併し設立された。ダイナボットは長く診断薬・機器事業が主力であり、医療用医薬品は大日本製薬（現 大日本住友製薬）から販売を行っていたが、北陸製薬との合併後は完全自社販売体制となり医療用医薬品を主力としていた。アボット・ラボラトリーズは2013年に研究開発型医療用医薬品事業（いわゆる新薬事業）を分離し、全世界的にアッヴィ（日本法人はアッヴィ合同会社）として分社した。新薬事業からの撤退により、今後アボット・ラボラトリーズの医薬品事業はエスタブリッシュ製品（長期収載品やブランド後発品）を軸に新興市場に注力することが表明されており、他の事業と共に多角化されたヘルスケアカンパニーとして展開される。






以下は2015年よりマイランEPD合同会社へ販売移管。






</doc>
<doc id="902851" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=902851" title="皇漢堂製薬">
皇漢堂製薬

皇漢堂製薬株式会社（こうかんどうせいやく、英商号："KOKANDO PHARMACEUTICAL CO.,LTD."）は、兵庫県尼崎市に本社がある製薬会社。ビタミン剤、便秘薬、風邪薬、カルシウム剤、サプリメント等の商品がある。







</doc>
<doc id="923213" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=923213" title="科研製薬">
科研製薬

科研製薬株式会社（かけんせいやく、英称："KAKEN PHARMACEUTICAL CO.,LTD."）は、日本の製薬会社である。旧理化学研究所をルーツに持ち、理研グループの一角を占めた。医家向けの関節機能改善剤や動脈硬化症治療薬等が主力だが、飼料添加物や動物用医薬品、農薬も手がける。





</doc>
<doc id="926957" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=926957" title="共和薬品工業">
共和薬品工業

共和薬品工業株式会社（きょうわやくひんこうぎょう）は、大阪市北区に本社を置くジェネリック医薬品メーカー。



「AMEL」

「アメル"AMEL"」は共和薬品工業の企業ブランド（登録商標）である。



</doc>
<doc id="965320" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=965320" title="ミヤリサン製薬">
ミヤリサン製薬

ミヤリサン製薬株式会社（"MIYARISAN Pharmaceutical Co"）は、酪酸菌（同社では「宮入菌」と呼称することもある）製剤などの整腸剤の製造を中心に行う医薬品メーカー。
長らく後楽園球場や東京ドームの一塁側内野中段に「腸にミヤリサン」の広告が出ていたが、2000年頃に撤退。しかし本社屋上の同看板は健在で、上越・北陸・東北・秋田・山形各新幹線乗車中、宇都宮線(東北本線)・高崎線尾久駅で見ることができる（直下に京浜東北線があるが、建物が崖上にあるため見え難い）。創業者は医学博士の宮入近治。






</doc>
<doc id="967521" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=967521" title="小太郎漢方製薬">
小太郎漢方製薬

小太郎漢方製薬株式会社（こたろうかんぽうせいやく）は、漢方薬の製造を中心に行う医薬品メーカー。日本漢方生薬製剤協会加盟。社名の「小太郎」は、創業者上田太郎の三重県の、出身地近くにある景勝・香落渓の小太郎岩に由来している。




</doc>
<doc id="996893" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=996893" title="大協薬品工業">
大協薬品工業

大協薬品工業株式会社（たいきょうやくひんこうぎょう）は、富山県富山市にある医薬品メーカーである。






製品は大きく、硬膏、ハップ剤、内服固形剤、内服液剤に分けられる。
おきゅ膏、カールバン、カールバンエコ、コリシート
シートハップ、温感シートハップ、ハップクール、フィットハップ
カゼチーム、かぜジェット、セキピタール、赤玉ネオベリン
アスパビタン、ブルーベリーパワー


テレビCMは、北日本放送では笑点の前の30秒間、富山テレビではサザエさんの前の30秒間（実際はその後に日清食品のカウキャッチャーが入るため実際は1分前の前半30秒間）放送されている。尚、かね七のCMも放送されることがある。全部で2種類ある。



</doc>
