<doc id="1024412" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1024412" title="青森ニコス">
青森ニコス

青森ニコス株式会社（あおもりニコス）は、かつて存在した青森県青森市に本社を置く信販、クレジットカード会社。

三菱UFJニコス株式会社の連結グループの一社となっていたが、2008年1月1日付けで親会社に吸収合併された。




</doc>
<doc id="1024413" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1024413" title="山形ニコス">
山形ニコス

山形ニコス株式会社（やまがたニコス）は、かつて存在した山形県山形市に本社を置く信販、クレジットカード会社。山形県内を管轄商圏として、クレジットカードの発行、加盟店獲得、信販事業の展開を行っていた。

三菱UFJニコス株式会社の連結グループの一社であったが、2008年（平成20年）1月1日をもって同社に吸収合併された。


基本的には、プロパーのNICOSカードの山形県内在住者の会員を管轄し、発行会社となっていた。他地域に転居した場合は発行会社が変更になり、他地域で発行したNICOSカード保有者が山形県内に転居した場合は、山形ニコスが発行・管轄会社となった。

独自のカードとしては、荘銀NICOSカード (荘内銀行のキャッシュカードとニコスカードを一体化したカード)を発行。この場合は、県外に転居しても発行会社は「山形ニコス」のままではあったが、口座振替については一括して三菱UFJニコスが行っていた。


</doc>
<doc id="1024415" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1024415" title="南日本ニコス">
南日本ニコス

南日本ニコス株式会社（みなみにほんニコス）は、かつて存在した熊本県熊本市に本社を置く信販、クレジットカード会社。三菱UFJニコス株式会社の連結グループの一社だったが、2008年1月1日に同社に吸収合併された。



</doc>
<doc id="1054412" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1054412" title="リコーリース">
リコーリース

リコーリース株式会社はリコーの光学、OA製品のリース、ビジネスローン、集金代行サービスなど各種金融サービス事業を提供する理研グループの企業である。事業基盤は中小企業向けの小口リース・割賦事業である。リコーグループ唯一の国内金融子会社であり、資金面・人的面でもリコーグループとは密接なつながりがある。








</doc>
<doc id="1134162" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1134162" title="SBIジャパンネクスト証券">
SBIジャパンネクスト証券

SBIジャパンネクスト証券（エスビーアイジャパンネクストしょうけん）は、東京都千代田区平河町に本社を置く私設取引システム（PTS）を運営する証券会社である。証券取引関係の掲示ではJNXと略される。

国内株式夜間取引を専門に取り扱う初の証券会社として注目された。また、夜間取引への参入としては、マネックス証券、松井証券（後に夜間取引サービスを終了）、カブドットコム証券に次いで4社目。なお、2008年10月には昼間取引も開始している。
呼値の刻みが細かく、原則的に東証の呼値の10分の1となっている(値段の水準が500,000円を超えるものについては一律100円)ことが特徴である。









</doc>
<doc id="1211868" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1211868" title="山陰信販">
山陰信販

山陰信販株式会社（さんいんしんぱん、"SAN-IN SHINPAN Co.,Ltd."）は、鳥取県米子市に本社を置く信販会社。

中国地方を基盤にショッピングクレジット事業、クレジットカード事業、個人ローン事業などを展開しており、同地方ではかなりのブランド力を有する。

クレジットカードブランドは「SCカード」（SAN-IN SHINPAN CARD）であり、国際ブランドとしてジェーシービーとの提携によるJCB、三井住友カードとの提携によるVISAの付帯したカードを発行している。



など地元を中心にショッピングセンターやテレビ局・ラジオ局などの提携クレジットカードを多く発行する。

プリペイド型電子マネー「ベスカ」（Vesca）カードを発行している。磁気ストライプタイプのプラスチックカードで、金額をチャージして贈与できるギフトカード。ベスカ加盟店でショッピングに使える。

ICカード利用のプリペイド型電子マネーとしては、楽天Edy、モバイルSuica、SMART ICOCA、SAPICA（以上、両ブランド共通）、nanaco（JCBブランドのみ）へのチャージが可能。

　　　　　　　『株式会社サンメディア』設立『太陽信販株式会社』を合併

　　　　　　　『全日本トライアスロン皆生大会』の共催を開始 

　　　　　　　『日本トライアスロン発祥記念碑』ブロンズ像『夏』米子市に寄贈
　　　　 山陰信販VISAカード発行

第１回山陰信販地域文化賞表彰
山陰信販JCBカード発行
ホテル部門を分社化し、『株式会社ホテルわこう』設立
創立40周年記念事業として『一日一円の積立』運動（あしなが育英会への寄付）開始
LED照明設備紹介取次『エコパートナーズ』加盟
自社クレジット管理支援システム『便利くん』開発
『株式会社わこう介護サービス』設立
『SC-Webサービス』（カード請求ネット閲覧サービス）リニューアル

インターネット決済に3-Ｄセキュア（本人認証サービス）導入

いずれも本社は山陰信販本社所在地等にある。



</doc>
<doc id="126288" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=126288" title="トヨタファイナンス">
トヨタファイナンス

トヨタファイナンス株式会社（）は、トヨタファイナンシャルサービス株式会社の子会社で、自動車販売金融を中心に各種金融事業を営む株式会社である。

トヨタグループにおける金融サービスの中核であり、トヨタグループの優良な資金調達力（高格付けの社債発行などで市場から比較的低利で資金の調達ができる）を活かしてクレジットカード・ショッピングクレジット・自動車ローン・リース・住宅ローン・法人向けファイナンスリースなどを提供している。

また、日本生命保険子会社の「ニッセイ・カードサービス株式会社」におけるクレジットカード事業（ジェーシービーグループ）譲受のため、2005年にトヨタファイナンスカードサービス株式会社を設立し、TS CUBICカードとは別段で運営を行っていたが、2010年3月に株式会社ジェーシービーに吸収合併されている。

カード発行者（イシュアー）となっている。

トヨタ販売店（トヨタ店・トヨペット店・カローラ店・ネッツ店・レクサス店）を加盟店としたオートローン商品であり、主に集金保証方式（販売店の自己資金で車両を購入・所有し、購入者は信販会社に販売店の割賦代金の支払保証を受け、販売店に代わり信販会社へ返済義務を負う形態）で提供している。加盟店での販売車（中古車含む）であればトヨタ以外のメーカー車種においても利用可能であり、トヨタ自動車が輸入販売権を有していた時代のDUO店においても取扱いがあった。レクサス店については「#レクサスファイナンシャルサービス」の枠組みで同様の商品を提供している。

なお、トヨタ車の販売会社は独立資本のため、トヨタファイナンス以外の金融機関のオートローンも並行して取り扱っているケースが多い。

一般的な均等分割払い型のオートローン。月々のローンの支払に任意保険の支払を併せた「コンビにプラン」という商品もある。

1997年より導入された商品であり、割賦対象の車両価格等から一定額を据置き（残存価格＝残価）、それを除いた金額を月々均等で弁済し、最終支払時に残価を支払うか、残価について再度割賦契約を組むことにより乗り換えるか、残価を支払わないで車両を返却するかを選択できる。

残価設定型商品共通の特徴として、顧客にとっては通常の均等払いよりも月あたりの支払額が少なく済むため比較的高額な車の購入がしやすくなるというメリットがある。一方で車両の返却や残価の自己資金での返済を前提としない場合は、均等分割払い型と比べて手数料率が高いため総支払額が高くつくというデメリットがある。

1997年以前は「スーパーバリュープラン」「マックスバリュープラン」というリース契約しかなかったが、この商品はリースではなく割賦である。なお、導入以前はフォードセールスジャパン、ローバージャパンなどの輸入車ディーラーが既に同種のクレジットを導入していた。

2007年7月より「新残価システム」として全国ディーラーへ展開している。また、2008年から2010年にかけてトヨタ自動車がこの商品を「TOYOTA 3年ぶん、ください。」というキャッチコピーで広告展開し、新しい車の買い方としてPRしていた。

残価設定型クレジットの元となったオートリースであり、残存価格を除いた車両金額と契約期間中の取得税・重量税・自動車税と自動車賠償責任保険料などの諸費用を合わせた金額（リース料）を月々均等で支払い、最終支払時に残価設定型クレジットと同じく残価を一括 またはクレジットを組んで買い取るか、再度リースかクレジットを組むことにより乗り換えるか、残価を払わずに車両を返却するかを選択できる。残価設定型クレジットよりも残存価格が若干優遇されていたり、リース料率（利息相当）がクレジットの利率より低利であるなどのメリットがある。

2003年10月からアベンシスの新車購入者を対象に取扱を開始した支払額可変型クレジットで、従来出来なかった契約途中での支払回数変更（支払回数を繰り延ばして月々の支払額を減らす）などがe-wayでは可能になり、契約期間中5回まで無手数料で住宅ローンのように繰上返済も可能で、さらにそれらの申し出をe-wayのWebサイト上で可能という新型クレジットである。

2004年2月よりトヨタ全車種での取扱を開始した。

2000年1月に販売数が住宅メーカー大手各社と比べて伸び悩むトヨタホームの（トヨタ自動車による）支援策として、「安心宣言」という業界初の特定の住宅メーカーでの購入者専用の住宅ローンとして事業に参入した。

当時の銀行住宅ローンよりも若干低利な適用金利が特徴。当初はミリオン信用保証（東海銀行系の信用保証会社、現:三菱UFJ住宅ローン保証）が審査と信用保証を行っており、適用金利は東海銀行に連動していた。

2002年4月より独自の金利設定にした固定低金利型の「新安心宣言」の取扱を開始し、その後、保証料と事務手数料、さらに繰上返済手数料も無料にするなどサービスを拡充。これにより当時の銀行に比べ圧倒的な金利水準と競争力を実現し、他のハウスメーカーとの差別化に寄与、トヨタホームの販売促進に大きく貢献した。

2004年には超長期デリバティブと、投資家への住宅ローン債権の売却を組み合わせた独自の証券化手法により、35年固定金利型、2005年8月にはノンバンク初の借入期間40年の住宅ローンも取扱を開始。2005年7月にはトヨタ自動車が資本提携・経営再建支援をしたミサワホームホールディングスの販社へ住宅ローンを提供することで合意した。

2006年6月1日により住宅金融支援機構と提携し、フラット35による住宅ローンを「フラット宣言」の名称で開始した。

2005年8月30日に開始したトヨタ自動車のレクサス購入者を対象とした金融サービスの総称。自動車金融の「レクサスオーナーズリース」「レクサスオーナーズローン」、CPO（認定中古車）購入者対象の「レクサスCPOローン」「レクサスCPOリース」、クレジットカードとして「レクサスカード」を提供する。




</doc>
<doc id="1299523" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1299523" title="中道リース">
中道リース

中道リース株式会社（なかみちリース）は、北海道札幌市中央区に本社を置く中堅の総合リース会社。札幌証券取引所の単独上場企業のひとつで(証券コードは8594）。組織形態は監査役会設置会社。
北海道を基盤とする機械商社・中道機械（本社・札幌市）の商品取り扱いを主体に1972年に設立された総合リース会社。その後、他社の建設機械などの取り扱いを拡大するとともに、輸送機械や医療機器の分野でのリース事業も伸ばしてきた。1994年以降は、特に、関東・東北エリアに販路を広げるとともに、リース債権の流動化・小口販売化にも進出した。顧客信頼に応えられる金融サービスを提供するため、 2002年に本社部門が品質マネジメントシステムの国際規格ISO 9001を金融サービス全体で取得し、北海道リース業界では初の登録取得企業となる。2005年には、売上高350億円となり、従来からの地域・顧客密着型の経営基盤強化と併せ、経営の透明性・公正な企業活動を図るためコーポレート・ガバナンスの機能充実を当面の経営戦略に据えている。

2009年には母体企業で親会社の中道機械が民事再生法の適用を申請して倒産してしまったため、同社社長の関寛が個人で中道機械から株式を譲り受け（マネジメント・バイアウト）筆頭株主となっている。


北海道21世紀タイムス編『北海学園120年の群像』（北海道21世紀タイムス, 2005.12）



</doc>
<doc id="1413942" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1413942" title="セゾンファンデックス">
セゾンファンデックス

株式会社セゾンファンデックス（英文名称"SAISON FUNDEX CO.,LTD."）は、個人・法人向け融資事業及び、不動産金融事業等を行う日本の抵当証券業・消費者金融業者。主力商品は、クレディセゾングループのネームバリューを活かした「セゾンファンデックスVIPローンカード」等。





</doc>
<doc id="143710" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=143710" title="ライフカード">
ライフカード

ライフカード株式会社（"LIFE CARD CO., LTD."）は、2011年7月1日まで存在した株式会社ライフ（同日付でアイフルに吸収合併、旧ライフ）の子会社として設立され、同日付で同社の一部事業を承継しクレジットカード「ライフカード」事業を展開するクレジットカード会社である。アイフルの完全子会社である。

2009年にそれまでのグレーゾーン金利で融資したキャッシング・ローン債権の過払い金返還に対する負担から事業再生ADRを申請し認可された、株式会社ライフ（旧ライフ）と親会社のアイフルは、両者（アイフルグループ）間で事業再編を実施し、旧ライフが2011年4月1日付けで設立した子会社・ライフカード株式会社（新ライフ）にクレジットカード事業と正常債権を吸収分割方式で移管し、「ライフ プレイカード」に係る消費者金融事業・管理債権（延滞債権など）が残った旧ライフを親会社のアイフルが吸収合併することを2010年12月に発表した。その後、業績への影響を見極めるため3か月遅らせる事になり、2011年7月1日付けで当初予定通り再編が実施され、クレジットカード事業はライフカード株式会社へ移管された。

なお、改正貸金業法の完全施行下の消費者金融業界を特集した「週刊ダイヤモンド 2010年7月31日号」内の記事においては、ADRの一環でライフを他社へ売却する方向という内容の記述が見受けられたが、別資本への売却は現状発表されていない。

「ライフカード」ブランドのクレジットカードを発行する。提携国際ブランドはVISA（当初は国際カードビジネス協会、後にすみしんライフカードのライセンスで発行）、MasterCard（直接加盟）、JCB（ジェーシービーとの加盟店開放契約）の三種類。クレジットカード加盟店開拓業務は旧ライフ時代に住友信託銀行と合弁で設立した「すみしんライフカード株式会社」が担当している。

2011年6月30日から日本初のVisaバーチャルプリペイドカード（プリペイド式のVisaバーチャルカード）である「Vプリカ」の取り扱いを開始した。
既にトッピングカードに前払い式電子マネーEdyの機能を取り込んでいる（「トッピングEdyカード」）が、2007年8月27日にNTTドコモと後払い式電子マネー「iD」を共同で推進していくことで合意し、2008年1月30日から利用開始。

2011年7月1日まで存在した株式会社ライフ（LIFE Co.,Ltd. 旧ライフ）は、発祥の地広島市で創業したクーポン（割賦）販売の協同組合組織がルーツであり、1970年代には中堅信販会社として成長し、株式上場を果たした。その後、バブル期以降に不動産を中心とした法人向け融資を積極的に行った事が仇となり、1998年度決算で貸倒引当金の積み増しや有価証券の評価損を計上した事が要因で20億円近くの当期損失を計上。さらに日本長期信用銀行（現在の新生銀行）が破綻し、瑕疵担保条項の関係も有り資金繰りが難しくなった。1999年に、既にレイクを買収していた米国GEキャピタルとの資本提携を発表したが、債権資産が劣化し、1999年度決算で1,000億円近くの債務超過に陥る事が判明したため、2000年5月会社更生法の申請を行った。負債額9,663億円。倒産直前の2000年3月に広島証券取引所と新潟証券取引所の合併により上場銘柄が東京証券取引所に移管されたため、一時期は現在の東京証券取引所市場1部上場企業であった。

倒産後はGEなど三十数社がスポンサーとして手を挙げたが、2001年4月にアイフル傘下となった。

ライフはアイフルの与信基準が導入され、ローンカード「ライフ プレイカード」専業の『ライフキャッシュプラザ』店舗を展開し、キャッシング事業に重点を置く営業政策を実施。営業収益（売上高）の70%をプレイカードやライフカードによるキャッシング等の融資部門で占めていた。同業他社に比べキャッシングによる収益比率が高かった。ライフキャッシュプラザとは別に、ライフカード入会やプレイガイド販売・携帯電話販売等を行う「ライフカード店」が全国の主要駅前に展開していた。
2007年1月20日、貸金業法改正を見据えた「事業体制の変革に関するお知らせ」を発表し、同年3月末までに支店の統廃合（51支店→11支店）および従業員を約650名削減する人員整理を行った。2008年には「キャッシュプラザ」もすべて閉鎖している。2009年9月24日、親会社であるアイフルとともに事業ADRを申請。それにともないほとんどのライフカード店を閉鎖し、提携カードもほぼ廃止という大胆なリストラに着手した。現在のところ確認できる提携カードは洋服の青山及び東日本銀行程度である。


ローン専用カードとしてカード有効期限がない「プレイカード」を小型店舗の『ライフ キャッシュプラザ』やインターネットサイト上にてスピード審査のうえ即時発行していた。ライフ キャッシュプラザは消費者金融専業会社の支店窓口と同程度のもので、サラ金ビルを中心に多店舗展開した。

2008年前半頃までグレーゾーン金利上限利率で融資していたため、引き下げ後および2010年からの総量規制導入後は利息収入が減少したばかりか、多額の過払い金返還引当金を計上することになり急速に収益が悪化した。

店舗には自社ATM（オムロン）を設置していた他、各銀行・消費者金融会社やクレジットカード会社のATMと提携し、プレイカードやライフカードでの借入や返済ができるようになっている。

2011年3月23日付けで取り扱いを終了し、残債務がある会員は7月よりライフの吸収合併先であるアイフルへ承継される。

株式会社ライフ

ライフカード株式会社

顧客の信用審査を行う為に以下の信用情報機関に加盟している。


株式会社ライフ 時代




</doc>
<doc id="150653" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=150653" title="三洋信販">
三洋信販

三洋信販株式会社（さんようしんぱん、"Sanyo Shinpan Finance Co., Ltd."）は、かつて存在した日本の消費者金融業者。登録番号:福岡財務支局（9）第00015号。

会社名に信販と付き、一部の個品割賦事業をしていたものの、実態は俗に言う信販会社というよりも、消費者金融専業に近い会社であった。「ポケットバンク」ブランドを展開していた。

本社を福岡市に置き、九州を主とする西日本が地盤だった。ただ後に東日本を中心として全国展開を試みた。傘下にクレジットカード会社のポケットカード株式会社を擁した。

三洋電機や三洋証券とは、資本・人材共に一切無関係であった。





他





</doc>
<doc id="1563214" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1563214" title="山銀リース">
山銀リース

山銀リース株式会社（やまぎんリース）は、山形県山形市に本社を置く山形銀行系列のリース会社。

県内他行が傘下リース会社を売却したなかにあって、唯一の地元金融機関の系列リース会社として取引先の業務効率化や、業容の拡大に貢献している。

また、鶴岡信用金庫、米沢信用金庫、山形信用金庫と業務提携を結んでいる。





</doc>
<doc id="1570047" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1570047" title="山銀保証サービス">
山銀保証サービス

山銀保証サービス株式会社（やまぎんほしょうサービス）は、山形県山形市に本社を置く企業。

山形銀行で取り扱うローン等の審査業務、保証業務を担っている企業である。

2010年（平成22年）4月1日、木の実管財株式会社（2010年3月19日付で、やまぎんジェーシービーカードより改称）の、信用保証業務を譲受し、同行グループにおける信用保証業務を集約した。




</doc>
<doc id="1573151" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1573151" title="秋田グランドリース">
秋田グランドリース

秋田グランドリース（あきたグランドリース）は、秋田県秋田市に本社を置くリース会社。

県内初のリース会社として1975年（昭和50年）5月設立。





</doc>
<doc id="1578021" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1578021" title="フォーメイト">
フォーメイト

株式会社フォーメイト（英文名称:"Fourmate Co.,Ltd."）は、金融業。かつては、フルキャストホールディングスの関連会社であった。現在、破産手続きが進められている。

フルキャストホールディングスの子会社で勤務する労働者向けの金銭貸出および提携企業との割引優待等を提供する部門を担当していたが、フルキャストHDが当社の役員へ株式を譲渡し、債権を別の企業に売却したため、フルキャストHDとの資本関係はなくなった。

当初は、フルキャストグループ各社に登録するキャスト向けの会員証である「フルキャストカード(当初は、フルキャストメンバーズカード)」（登録時期により、色はゴールド・オレンジなどがあり、カードの材質自体も磁気ストライプのついたプラスチックカードのときとAMCのテンポラリカードのような紙カードの場合とがある）が発行され、それを提示（あるいは事前申し込み）することで、提携している店舗・企業の施設の優待が受けられた。また、プラスチックカードが発行された場合は、登録支店への申し込みにより、サラ金カードとしても利用することが可能であった。なお、グループ社員やグループに登録するキャスト以外へのサラ金業務は行っていなかった。

2005年頃にはグループで銀行設立をもくろんでいた時期があったが頓挫し、金融関係は当社に集約された経緯がある。準備会社として設立された法人（株式会社フルキャストパートナーズ）も、個人向け事業では重複事業となっていた部分もあったことから、当社が吸収合併している。

フルキャストホールディングスの子会社向け福利厚生事業および金銭貸出業務は、2009年（平成21年）5月31日をもって完全に廃止され、以降は、従前からの利用分に関わるキャッシングの返済のみを受け付けていたが、フルキャストグループから離れたことで、最大の顧客を失ったことによる経営難と貸金業業界全体の急激な環境変化のあおりをまともに受けることになり、2010年（平成22年）6月10日付で、破産手続開始された。

また同日付で、当社の債権が分割された上で、Jトラストフィナンシャルサービス株式会社(ロプロを経て現・日本保証)・パルティール債権回収株式会社の2社が譲受した。以降の返済は、譲受先および管財人より通知が来るとしている。

その後日本保証が引き継いだ債権については日本保証の事業再編により、2015年10月1日より株式会社クレディアに引き継がれている。



</doc>
<doc id="1582842" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1582842" title="東邦リース">
東邦リース

東邦リース株式会社(とうほう）は、東邦銀行グループのリース会社であり、福島県福島市に本社を置くリース会社。

東邦銀行の連結子会社。





　

</doc>
<doc id="158789" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=158789" title="セントラルファイナンス">
セントラルファイナンス

株式会社セントラルファイナンス () は、かつて存在した信販・クレジットカード会社である。信販業界大手6社の一角をなし、クレジットカード「CFカード」（シーエフカード）を発行していた。

2009年4月1日に、株式会社オーエムシーカード、株式会社クオークの2社と合併して、株式会社セディナとなった。セントラルファイナンスの本社所在地（愛知県名古屋市）は、セディナの本店所在地となっている。

前身は日本信用販売株式会社（後の日本信販、現在の三菱UFJニコス）名古屋支店。既存業務に加え名古屋イージーペイメント販売店協同組合の業務を継承し、中部日本信販株式会社として発足。

長らく旧東海銀行系の信販会社であり、また、発行していたクレジットカードの内、VISAについては同じく東海銀行系のミリオンカードサービス（後のUFJカード、現在の三菱UFJニコス）との加盟店開放契約に基づき発行される等、三菱UFJフィナンシャル・グループ（MUFG）の発足以降も親密関係は続いた。

2007年には青森県での営業拠点であった持分法適用関連会社の「セントラルファイナンス青森」（みちのく銀行の親密企業）から信販事業部門を譲り受けて事業統合。また同年には、MUFGを離脱し第三者割当増資により三井住友フィナンシャルグループ （SMFG）および三井物産資本下の総合信販として再出発する方針を公表。株式移転等を経て、2009年4月1日に株式会社クオークと共に株式会社オーエムシーカード（同時に株式会社セディナに社名変更）へ吸収合併され解散した。


クレジットカードブランドはCF Card（しーえふ かーど＝2009年度のセディナ発足後はCedyna CF Card＝せでぃな しーえふ かーど）であり、2006年9月現在、有効会員数（ローンカードを除く）は約857万人である。国際ブランドとしてVISA・MasterCard（プリンシパルメンバー）・JCBブランド（前述の資本関係の変化～セディナ成立後も継続）の付帯したカード発行をしている。1999年からロードサービスと全国（メジャー）のガソリンスタンド給油代金をキャッシュバックする「お油割くん」機能が付加されたプロパーカード「CFカード ROUTE2000」が発行される（本カードはセディナに仕様変更後も発行を継続しているが、名称が「ROUTE2000」に変更されている）。

☆印はセディナ仕様（セディナロゴ入り）に変更し、現在も新規発行ができるカード
★印はセディナ仕様（セディナロゴ入り）に変更後、新規発行受付を終了したカード
＊印はカード券面にセディナロゴは入っていないが、現在も新規発行ができるカード
×印は新規発行受付を終了したカード。


上記以外にも様々な提携カードが発行されていたが、セディナがSMFGカード&クレジットの完全子会社となった2011年5月以降、提携解消となるケースが増えている。

2006年7月1日からクレジットカードのポイントプログラムを改定し、1年間だったポイント有効期限を無条件に最長3年までに延長した。また、年間のカードショッピングご利用金額に応じて、翌年1年間のポイント換算率が最大50%アップするステージ制を導入した。

クレジットカード加盟店数は2006年9月末時点で約55万店である。








</doc>
<doc id="1614138" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1614138" title="中部証券金融">
中部証券金融

中部証券金融株式会社（ちゅうぶしょうけんきんゆう、）は、かつて存在した証券金融会社。愛知県名古屋市中区に本社を置いていた。

1990年度に700億円あった融資残高が2016年度には10億円にまで落ち込み、従業員を約50人から16人に削減するなど経費を削減してきたが、「これ以上踏ん張っても傷が大きくなるだけ。長い目で見て維持は難しい」として2017年9月30日付で解散することを決めた。業務は日証金が引き継ぐ見通しである。名古屋証券取引所は4月下旬をめどに指定証券金融を日証金に変更。2017年9月30日に解散した。




</doc>
<doc id="1686097" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1686097" title="イーペイメント">
イーペイメント

株式会社イーペイメントは、2009年に設立された決済代行会社である。クレジットカード・電子マネー・銀行振込・銀行口座振替・コンビニ決済・代引き決済・物流・倉庫管理などの決済代行サービスを営んでいる。




</doc>
<doc id="1697925" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1697925" title="オーシー">
オーシー

株式会社オーシーは、大分県大分市末広町に本社を置き、大分県内を営業区域とする金融・信販会社である。

大分県在住者に対して、OCVISAカード・OCMasterカードとキャッシング専用カード「natula」等の発行を行っているほか、地元百貨店トキハとの提携によるトキハカードなども取り扱っている。2017年3月期の売上高は68,502百万円で、大分県内の企業で7位に位置する。

ATMネットワークによるキャッシング提携は、大分県及び隣県の銀行・信用金庫・信用組合（大分県内に本店を置く金融機関については全て提携）や全国のゆうちょ銀行（郵便局）、コンビニATMで、大分県内を中心としている。





</doc>
<doc id="1729171" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1729171" title="名古屋中小企業投資育成">
名古屋中小企業投資育成

名古屋中小企業投資育成株式会社（なごやちゅうしょうきぎょうとうしいくせい）は、愛知県名古屋市中村区に本社を置くベンチャーキャピタルである。中小企業投資育成株式会社法に基づき設立された特殊会社であり、姉妹会社として東京中小企業投資育成と大阪中小企業投資育成がある。

営業範囲は東海三県と富山県・石川県であり、エリアより東側は東京中小企業投資育成が。西側は大阪中小企業投資育成が担当している。




</doc>
<doc id="1729998" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1729998" title="トヨタアセットマネジメント">
トヨタアセットマネジメント

トヨタアセットマネジメント株式会社（）は、かつて存在した東京都港区に本社を置いていた投資顧問会社である。2013年（平成25年）4月に三井住友アセットマネジメント株式会社へ吸収合併された。

トヨタ自動車の子会社で金融関連事業の中間持株会社であるトヨタファイナンシャルサービス株式会社とあいおいニッセイ同和損害保険株式会社が折半で株式を保有する合弁会社であったが、2012年（平成24年）10月2日に三井住友アセットマネジメント株式会社との経営統合を発表。その一環として、同年10月31日にトヨタファイナンシャルサービスが保有していた全株式を三井住友海上火災保険に譲渡。これによりトヨタグループは資産運用事業から撤退し、当社はMS&ADホールディングス傘下の主要損害保険会社2社による合弁会社となった。2013年4月1日付で三井住友アセットマネジメント株式会社が当社全株式を取得して完全子会社化すると同時に同社へ吸収合併して解散した。





</doc>
<doc id="1789774" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1789774" title="三井住友トラスト・アセットマネジメント">
三井住友トラスト・アセットマネジメント

三井住友トラスト・アセットマネジメント株式会社（）は、東京都港区に本社を置く投資顧問会社である。

2017年7月27日、三井住友トラスト・ホールディングスが傘下とする三井住友信託銀行から資産運用部門を切り離し、同様に傘下とする三井住友トラスト・アセットマネジメントに統合させる方針を発表した。2018年度中の統合をめざすとしている。統合によって、資産運用残高は合わせると60兆円超え、国内最大規模となる見通しと報じられている。






</doc>
<doc id="1844901" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1844901" title="東京海上アセットマネジメント">
東京海上アセットマネジメント

東京海上アセットマネジメント株式会社（とうきょうかいじょうアセットマネジメント）は、東京海上グループの証券投資顧問会社。




</doc>
<doc id="1891734" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1891734" title="コムレイド">
コムレイド

株式会社コムレイドは、長野県に本社があった貸金業者。消費者金融を営んでいた。

1977年（昭和52年）田中等によって設立されたローンズナガノが前身。1991年（平成3年）にティーシーエムに商号変更。1987年（昭和62年）に電話加入権レンタル業を主体とする田中通商を設立した。

2004年（平成16年）に会社更生法の申請を行い、ティーシーエムは倒産、田中通商は破産。その後、アイフル株式会社のスポンサー契約締結により100%子会社となる。

2007年（平成19年）12月16日に、貸付業務をすべて中止。2008年（平成20年）2月29日には、ATM営業を中止し撤去して、すべての無人店舗を閉鎖。同年3月21日には本店窓口も閉鎖し、すべての窓口を閉鎖した。これにより、貸金業を廃業し、貸付債権の管理・回収のみを行っている。

2009年（平成21年）9月30日に、アイフル株式会社がティーシーエム発行の全株式を、ネオラインキャピタル株式会社に1円で譲渡し、同社の完全子会社となる（同時に、ティーシーエムに対する全貸付債権も譲渡）。

2009年（平成21年）11月に株式会社コムレイドに商号変更した。

2012年、ネオラインホールディングスはコムレイドの全株式を株式会社MEDSホールディングスに譲渡。


 


</doc>
<doc id="1946849" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1946849" title="昭和リース">
昭和リース

昭和リース株式会社（しょうわリース）は、東京都文京区に本社を置く新生銀行グループの総合リース会社である。元はりそな銀行グループの大手総合リース会社であったが、2005年に新生銀行によって買収されて新生銀行グループとなり、2016年には完全子会社化されている。

情報関連機器、産業・工作機械、建設機械、医療機器、商業設備、航空機などのリース、割賦販売ならびに各種ファイナンス業務、生命保険の募集に関する業務を行っている。中でもリース業務に関しては、工作機械のリースや、動産の処分、リースアップ物件の処理などは業界でもトップレベルのノウハウを持つ。






</doc>
<doc id="1994424" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1994424" title="NECキャピタルソリューション">
NECキャピタルソリューション

NECキャピタルソリューション株式会社は、日本電気（NEC）系のリース・金融会社。東証1部上場。

NECグループの金融会社として1978年に創業。メーカー系リース会社として事業を拡大し、2005年に東証2部、2006年に東証1部上場を果たす。

2008年には、リース事業に限らない総合的ファイナンス会社を目指し、創業30周年を機に商号をNECリース株式会社からNECキャピタルソリューション株式会社に変更した。






</doc>
<doc id="2052148" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2052148" title="住信SBIネット銀カード">
住信SBIネット銀カード

住信SBIネット銀カード株式会社 (SBI Sumishin Net Bank Card Co., Ltd.) は、住信SBIネット銀行株式会社の完全子会社であるクレジットカード会社。

2009年に設立。2010年4月にソニーファイナンスインターナショナルからCPコスメティクスとの提携クレジットカード事業を会社分割により譲受し、2011年1月時点では同カードの運営のみを行っている。親会社の住信SBIネット銀行とサービス面で提携しているクレジットカード「SBIカード・プラス」はSBIカードが発行しているものであり、ネット銀カードとは接点がない。

クレジットカードなどの信用審査を行う為に以下の信用情報機関に加盟する。




</doc>
<doc id="2079653" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2079653" title="共友リース">
共友リース

共友リース株式会社（きょうゆうりーす、"Kyoyu Leasing Corporation"）は、愛知県名古屋市中村区に本社を置く、総合リース会社。大垣共立銀行グループの傘下。

地方銀行系でありながら、系列銀行の本店所在地である大垣市ではなく、名古屋市に本社を置いている。





</doc>
<doc id="2159974" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2159974" title="九州リースサービス">
九州リースサービス

株式会社九州リースサービス（きゅうしゅうリースサービス、）は、福岡県福岡市博多区に本社を置く総合リース会社。東京証券取引所第一部及び福岡証券取引所に上場している（証券コードは8596）。

九州トップの地場リース会社でリース事業のほか、融資事業、不動産事業、フィービジネス事業なども行っている。元は福岡相互銀行（現・西日本シティ銀行）と日本リース（後の日本アセットマネジメント、2010年4月清算）によって設立された会社だが、現在の筆頭株主は福岡地所となっている。






</doc>
<doc id="2197925" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2197925" title="C&amp;I Holdings">
C&amp;I Holdings

株式会社C&I Holdings（シーアンドアイ ホールディングス）は、上場株式投資等を行っている日本の企業。

1986年、経営情報の提供とフランチャイズ加盟店開発事業を行う会社・株式会社ベンチャー・リンクとして創業。後に自らフランチャイジーとして外食・小売り等のブランドを育成するなどして経営を拡大してきた。しかし、フランチャイズビジネスの不振からフランチャイズ加盟店から訴訟を起こされるなどの問題も抱えていた。

2009年には日本振興銀行と提携したものの、翌年に日本振興銀行が経営破綻すると経営がさらに悪化。持株会社化ののちに事業再編を進めたものの、2012年3月に民事再生法の適用を申請した。負債総額は約52億6000万円。

C&I Holdingsは2012年の倒産後、村上世彰らが経営を引き継ぎ、村上家の資産のみを運用するプライベートファンド運用会社に業態転換していた。

2013年にはゴルフ場経営会社のアコーディア・ゴルフの大口株主として、旧村上ファンド関係者が所属していたレノと共に名を連ねていた。2015年6月には村上世彰の娘・村上絢が最高経営責任者に就任している。

2015年6月26日、黒田電気に対して村上世彰他3名の社外取締役選任を議案とする臨時株主総会招集請求を行った。

2015年8月21日 黒田電気による臨時株主総会にて取締役4名選任案が否決される。


（2012年の倒産時点）



</doc>
<doc id="2202176" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2202176" title="損保ジャパン日本興亜アセットマネジメント">
損保ジャパン日本興亜アセットマネジメント

損保ジャパン日本興亜アセットマネジメント株式会社（そんぽジャパンにっぽんこうあアセットマネジメント）はSOMPOホールディングス傘下のアセットマネジメント会社である。

当社は損害保険ジャパン（損保ジャパン）と日本興亜損害保険（日本興亜損保）の経営統合により誕生したNKSJホールディングス（現・SOMPOホールディングス）のグループ会社再編の一環として、両社のアセットマネジメント事業を手がける子会社同士の統合により発足したものである。

同時に当社は損保ジャパン・日本興亜損保からの現物配当により、NKSJホールディングス（現・損保ジャパン日本興亜ホールディングス）の子会社となった。損保ジャパン及び日本興亜損保以外のグループ会社がNKSJホールディングスの子会社となるのは初めてである。2013年3月に同社の完全子会社となった。





</doc>
<doc id="2216561" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2216561" title="りそなキャピタル">
りそなキャピタル

りそなキャピタル株式会社（英称："Resona Capital Co.,Ltd."）は、りそなホールディングス傘下のベンチャーキャピタルである。りそなグループの一員。

りそなグループの戦略子会社として、「高度な提案力と丁寧な対応による信頼度NO.1ベンチャーキャピタル」に取り組んでいる。
業界トップレベルの公開関与実績を誇る経験豊富なベンチャーキャピタルとして、株式公開支援および事業承継・事業再編等の資本政策に関わるソリューションを提供をしている。



</doc>
<doc id="228936" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=228936" title="マルフク (貸金業)">
マルフク (貸金業)

株式会社マルフク（まるふく）は、かつて存在した日本の電話加入権売買・電話担保金融業者である。貸金業登録番号は大阪府知事(1)第12529号であったが、現在は廃業し登録業者ではない。

かつては、全国に拠点を有する数少ない電話担保金融業者として、中小企業や個人事業主、および消費者向けの融資・レンタル電話事業を行い、貝塚市に事務センター及び全国に数百の店舗を構え、日本全国津々浦々の民家などに、赤と白のブリキの看板やホーロー看板が設置されていた。

しかし、電話加入権の担保価値が下落してきたため、2002年5月、電話担保金融の事業から撤退、資産の大部分をシティグループへ売却し、「生活キャッシング・振込ローン」で再出発するも、おりからの上限金利規制強化や貸し倒れの増加により再建を断念した。現在は貸金業登録もされておらず、会社の営業・実体は存在しないようであるが、2015年時点で役員登記は毎年行われている模様である。

2005年12月の臨時株主総会で当時代表者が同一だった「マルフククレジット」へ貸金業部門の権利義務を承継させる吸収分割を実施して、「マルフククレジット」が「マルフク」、旧マルフクは「株式会社ヴァンテージ・キャピタル・マネジメント・ジャパン」（2006年2月1日付）→「株式会社ヴィラージュ・キャピタル」（同年4月17日付）へと商号を変更している。

かつては藤田佳子、畑野浩子（ひろ子）等をCM、赤井英和を広告に起用していた。なお、貝塚市の事務センターは既に閉鎖され、現在は住宅地（アルファヴール二色の浜）となっている。なお、ジャスダック上場のフィスコの登記上の本社住所はマルフクの本社住所と同じである。

各地に設置された看板は、廃業後の現在もまだ多く残されている(上から違う貸金業社の看板が貼られている場合もある)。


1990年代には以下の番組を提供。
（なお、この時間帯にスポンサーとなっていたことから、衆議院・参議院の投票日には、選挙特番のスポンサーにもなった）




</doc>
<doc id="2300485" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2300485" title="フルキャストパートナーズ">
フルキャストパートナーズ

株式会社フルキャストパートナーズ（英文表記：FULLCAST PARTNERS CO.LTD.）は、かつて東京都渋谷区に本社を置いていた、フルキャスト（現・フルキャストホールディングス）の完全子会社で、銀行設立準備会社であった企業。

2005年7月25日、同日開催された当時のフルキャスト取締役会にて、本業である人材派遣事業によって得られるノウハウの提供や登録キャストおよびキャストの派遣先となるクライアント双方のニーズに応じた顧客本位の銀行を設立すべく、銀行設立準備会社の設立を発表した。

この時点では、2006年開業をめどとしていたが、2005年8月15日付で準備会社である当社の設立があった以外には、免許取得見込み時期が未定であるなど、具体的な開業までの日程については明確に決定はされていなかった。

その後の進展のないまま、2006年1月23日になって、中小企業・ベンチャー企業向け融資の収益基盤に不確実性が生じたこと、フルキャストファイナンスの事業により、若年層向けのサポートに関しては一定の目的はクリアしていたことを理由として、計画の中止を突如発表した。

なお、設立から吸収合併にいたるまで、当時のフルキャストの完全子会社のままであったが、開業までに、銀行法上の主要株主を集めず、フルキャストグループとのパートナー企業によるコンソシアム形式によって他の株主を集めることを目的に、当時のフルキャストによる完全支配を一時的なものとすることから、一貫して「非連結子会社」の扱いとなっていた。

その後、準備会社であった当社はフルキャストファイナンスに吸収合併され、解散することとなったが、皮肉にもフルキャストファイナンスはグループの合理化に伴ってフルキャストグループから外れ、併せて社名から「フルキャスト」が外れることになり、フォーメイトという社名となったが、同社は2010年に破産に至り、経営破綻している。




</doc>
<doc id="2473906" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2473906" title="片桐機械">
片桐機械

片桐機械株式会社（かたぎりきかい）は、北海道札幌市中央区に本社を置くリース会社。北海道における中堅の総合リース会社。

建築・土木を中心とする各種産業の機械工具・器具のレンタル、販売を事業内容とするレンタル・リース販売会社。1963年（昭和38年）7月に、北海道内で初めて建設機械のレンタル開始した。1935年に前身となる片桐機械店が設立され、片桐機械はその後継会社となる。








</doc>
<doc id="2477431" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2477431" title="エムジーリース">
エムジーリース

エムジーリース株式会社（エムジーリース）は、各種動産のリース、割賦販売、営業貸付を営む企業である。

主に丸紅グループ向け、丸紅グループの取引先に対する、リース、割賦販売を主業務としている。また、三井住友ファイナンス&リース株式会社とは、資金面・人事面で強いつながりを持っている。




</doc>
<doc id="2491630" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2491630" title="フィデアカード">
フィデアカード

フィデアカード株式会社（英:"Fidea Card Co.,Ltd."）は、秋田県秋田市に本社を置く、フィデアホールディングスの系列の信用保証業・クレジットカード会社。

荘内銀行系列企業であった荘銀カードが北都銀行系の北都カードサービスを吸収合併し発足した。合併に伴い旧本社は山形営業部、旧山形支店は山形営業所となり、旧北都カードサービス本社社屋に本社・秋田営業部が設置された。鶴岡市にあった荘銀カードの保証審査部は、引き続き同一地で存続し、北都銀行関連のローン審査も手掛けることになった。

荘銀カードと北都カードサービスの業務を引き継ぎ、UCカードのブラザーズカンパニーになるほか、ジェーシービー・三菱UFJニコスのフランチャイジーを継承した。
また、2012年（平成24年）6月15日、北都UFJカードの取り扱いを終了した。これに先立ち、同年5月に有効期限が到来するカードについては期限を以って使用を停止した。

合併当初は前身企業を引き継ぎ、UCが本社・山形営業部の双方、DCが本社、JCBが山形営業部の担当であったが、その後、山形営業部はクレジットカードの担当はJCBのみとなっており、現在はUCは本社が旧両社担当分のいずれも担当になっている。また、荘銀カードから継承していた信用保証部門は、鶴岡市の山形営業部所在地とは別途設置（保証審査部は、北都銀行や荘内銀行が手がける銀行ローンの審査の一部を担当する）されている。

その後、2016年3月、山形営業部は保証審査部の位置に移転となった。




</doc>
<doc id="2501254" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2501254" title="ISホールディングス">
ISホールディングス

株式会社ISホールディングス（アイエスホールディングス、）は、東京都千代田区に本社を置き、IT事業・金融事業を主軸とするISグループを統括する持株会社である。

2008年4月に株式移転により設立された。IT事業・金融事業・不動産事業・カーシェアリング事業・ホテル事業・発電事業等を営む各子会社を傘下に持ち、グループ会社は総数21社。
グループ会社には、ＦＸ取引専業で大島優子をＣＭキャラクターに起用する外為オンラインのほか、証券会社であるアイネット証券・ライブスター証券・ひまわり証券、ひふみ投信を組成・運用する投資運用業のレオス・キャピタルワークス、システム会社アイアンドエーエス、カーシェアリングを展開するアース・カー、事業用不動産開発を手掛ける日本ビルドなどさまざまな企業を擁している。近年では、2015年11月に大阪の産業用ファン製造業の朝日機工を子会社化したほか、2016年1月には再生可能エネルギーによる発電事業への進出を目的としてグリーン電力エンジニアリングを100％子会社として設立した。さらに、2016年12月に就職紹介サイトを運営する就活オンラインを子会社化するなど、意欲的に事業の多角化を進めている。





</doc>
<doc id="2506975" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2506975" title="レオス・キャピタルワークス">
レオス・キャピタルワークス

レオス・キャピタルワークス株式会社（英文社名："Rheos Capital Works, Inc."）は、2003年に設立された日本の独立系資産運用会社の1つ。先物・証券グループであるISグループISホールディングス傘下。2018年9月末時点の運用資産総額は9,645億円。



同社が運用する追加型公募株式投資信託は以下の3本。ひふみ投信、ひふみプラス、ひふみ年金。



</doc>
<doc id="2526107" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2526107" title="AIJ投資顧問">
AIJ投資顧問

株式会社MARU（まる）は、かつて存在していた日本の投資顧問会社。旧社名はAIJ投資顧問株式会社（エーアイジェイとうしこもん、）

野村証券、ペイン・ウェバー証券（現在のUBS）、一吉証券で長年営業畑を歩いてきた浅川和彦が1989年に前身の投資顧問企業を買収し、2004年に社長に就任した。

ケイマン籍の子会社を通じオプション取引である日経225オプションの売りを主戦略としており、グラントソントン・インターナショナルのケイマン法人が監査を行っていると顧客に説明していた。

運送会社や建設会社、電気工事会社など中小企業の厚生年金基金の運用を主力としており、2011年9月末時点で、124の企業年金から1984億円の資産の運用を受託していた。アドバンテストや安川電機など大企業の企業年金も顧客としていた。

日本経済新聞社の子会社である格付け会社「格付投資情報センター（R＆I）」が雑誌「年金情報」2009年2月22日号の記事において「新興のヘッジファンド」という形でAIJ投資顧問という名前を伏せた上で「不自然なリターンを上げており、金融当局も関心を持っている」と報じている。実名報道ではなかったため、その時点で当局が警告を発表することはなかったが、一部関係者はAIJ投資顧問であると理解し、中には解約に動いた機関投資家もあったという。

2015年8月に債権者である信託銀行6行から破産を申立てられ、同年12月16日に東京地方裁判所から破産手続開始決定を受けた。

1975年に横浜市立大学を卒業して野村証券に入社。10年後には京都駅前支店長に就任。さらに本社法人三部部長、熊本支店長へと出世した。1994年に突然退社。2000万円の支度金をもらう。野村OBが数多く在籍する証券東京支店へ入社。ペインから女性役員を引き抜いて、2000年にAIJの前身の資産運用会社を買収、独立した。2002年に旧山一證券出身者で成るアイティーエム証券を社員ごと買収。

同社はケイマン籍の子会社を通じ日経225オプションの売り戦略を主力としていると顧客に説明していた。株価の急落に備えた保険の引き受け手となるもので、平時であればコンスタントに手数料を獲得できるが、急落時には大きな損失を出す特徴があり、ファンドマネジャーに対し相場の先行きを読む力量が求められる戦略である。

同社が運用成績として提示する月次リターンは良好であったが、大半の月において小数点2位が0または5（例:+1.20%）になっている不自然さがあった。また「年金情報」をはじめとした業界誌の取材を拒否し、顧客に対しても詳細な説明を拒んでいた。これらを理由に解約した機関投資家もいたが、運用に悩む機関投資家にとっては魅力的なリターンであった。

ところが実際にはケイマン籍の子会社が投資している投資先（監査法人の監査対象外）を同社がコントロールできるようになっており、運用損失が出ているのに実態とはかけ離れた基準価額を報告することができていた。このため監査法人は不正を見破ることができず、大半の資金は運用損失として市場に消えたとされている。

2009年の「年金情報」の記事以降も新規契約を取り付けており、顧客に対し設定来で240%の運用利回りを確保していると説明してきたが、2012年1月下旬の証券取引等監視委員会の検査により、運用資産の大部分が消失していることが明らかとなった。

金融庁は、証券取引等監視委員会の行政処分勧告を待たず、同社に対し同年2月24日付で金融商品取引法に基づく1か月の業務停止命令を出した。金融庁は、子会社であるアイティーエム証券に対しても同年3月23日付で6か月の業務停止命令を出した。

2012年3月23日、証券取引等監視委員会が、企業年金資産消失問題に於いて金融商品取引法違反を理由とし、AIJへの強制捜査に着手した。野村證券や社会保険庁のOBが多数関与していたと見られている。

2012年3月27日、同社社長浅川和彦、アイティーエム証券社長西村秀昭、東京年金経済研究所社長石山勲（旧社会保険庁OBである年金コンサルタント）が、衆議院財務金融委員会に参考人として出席した（参考人招致）。浅川社長は、損失は取り戻せる範囲であり顧客を騙した認識は無い、との答弁を行った。その後、4月3日には、参議院財政金融委員会でも、社長、アイティーエム証券社長、東京年金経済研究所社長、被害を受けた栃木県建設業厚生年金基金理事長の4名の参考人招致が行われた。

さらに、同年4月13日には、衆議院財務金融委員会にて、社長浅川、アイティーエム証券社長西村、東京年金経済研究所社長石山の4名に対する証人喚問が行われた。同社取締役で浅川の側近として事情に精通しているといわれる高橋成子は、病気を理由に証人喚問は見送られた。

上記証人喚問で、アイティーエム証券社長西村と東京年金経済研究所社長石山については、議員よりAIJの虚偽記載を知っていたかについて疑念が持たれ、司法の場で明らかにされるべきとの結論付けもみられた。また、浅川社長が年金基金の管理担当者に対し接待を多く行っていたことも問題視された。基金の管理者は厚生年金保険法によりみなし公務員にあたるため、職務に関する不正な報酬・利益を受けた場合には、収賄にあたる。

証人喚問にて、石山は無登録でコンサルタント業を行っていることが金融商品取引法に違反することが指摘されたが、警告を受けるだけに留まっている。

2012年6月19日、警視庁捜査第二課は、虚偽の運用実績を示して二つの年金基金から約70億円をだまし取ったとして、詐欺容疑で浅川、西村、高橋、アイティーエム証券役員小菅康一の計4人を逮捕した。逮捕後の取り調べで浅川は、証人喚問時の「詐欺ではない」という主張を翻して、自身の行為が詐欺に当たると認めた。その後、浅川は保釈金1億円を支払って同年12月19日に保釈された。

浅川らの逮捕により、法人としてのAIJは起訴こそされなかったものの事実上活動停止状態になった。

浅川は2013年1月に各紙の取材に応じ、2003年に年金の運用を開始した時点で預かった資金の半分を失ったこと、2008年に損失が500億円にまで膨れ上がったことなどが粉飾決算をした動機だと語った。現在AIJに残っている資産は100億円程度だという。同月22日の第2回公判で浅川は関係者に謝罪し、「公的な金も含まれており、損を出したままでは客に返せない」と思ったのが損失を隠し続けた動機だと語っている。

その後、同年7月2日の論告では、検察側は浅川に懲役15年、高橋と西村に懲役8年を求刑。7月29日には最終弁論が東京地裁で行われ、浅川は一転して詐欺罪については無罪を主張した。12月18日に東京地裁は、浅川に対して求刑通り懲役15年、高橋と西村にそれぞれ懲役7年の実刑判決を下し、同時に3人に対して追徴金として計約156億円の支払いと、香港の銀行に預けられているAIJ子会社の預金計約5億6800万円の没収を命じた

。2016年4月12日、3人に対して実刑判決が確定した。

その後、アイティーエム証券は金融庁から2012年8月10日付で登録取消処分を受けた後、債権者である信託銀行6行から破産を申立てられ、2013年6月28日に東京地裁から破産手続開始決定を受け、同社も前述の通り破産開始決定を受けた。2社の破産管財人は同じ弁護士である。




</doc>
<doc id="2535428" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2535428" title="アクサ収納サービス">
アクサ収納サービス

アクサ収納サービス株式会社（アクサしゅうのうサービス）は、世界最大級の保険・資産運用グループであるアクサグループの総合金融業である。

有和ビジネスサービス株式会社として設立したが、2000年にアクサ収納サービス株式会社に社名変更をし、2001年にアクサ保険ホールディング株式会社の100%子会社となった。

現在は、保険料などの収納代行、収納業務に関する入力業務などの事務処理の代行、共済制度などの事務支援、電子計算機の処理、開発などの情報処理サービスを行っている。また、グループ会社であるアクサ生命保険が提供している、商工会議所・商工会の共済制度の収納業務である「CANサービス」を利用の団体に対して「CAN業務代行サービス」を提供している。





</doc>
<doc id="257359" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=257359" title="アイフル">
アイフル

アイフル株式会社（"AIFUL CORPORATION"）は、日本の消費者金融業者。

貸金業登録番号は近畿財務局長（11）第00218号。社団法人京都府貸金業協会会員番号は第476号。消費者金融連絡会加盟社。MasterCard発行会社。社団法人日本経済団体連合会（経団連）元会員。

クレジットカード（信販）のライフカード、事業者金融（事業者ローン）のビジネクストなどを子会社に持つアイフルグループの中核企業（事業持株会社）でもある。

商号の由来は、英語の （愛情や優しさ）・（努力や進歩）・（忠実や信頼）・（結束）・（活気良い）のイニシャルを繋げたもの。

ちなみに2004年（平成16年）から2005年（平成17年）3月まで、クレジット内の企業名は と表記されていたが、その後は会社の英語名 が使用された。

独自のスコアリングシステムによる与信ノウハウを有しており、テレビCMで起用したチワワの効果もあり、増収増益を維持していた。

しかし強引な営業活動や悪質な取り立てなどの違法行為が社会問題になり（クレサラ問題）、2005年（平成17年）4月16日に「アイフル被害対策全国会議（アイフル被害者の会）」が、被害者や弁護士・司法書士らにより結成された。また、2006年（平成18年）4月14日に財務省近畿財務局長がアイフルに、全店舗の業務停止命令を出した。

これを受けて2006年（平成18年）4月から2ヵ月間のCM自粛を発表し、2002年（平成14年）から放送されてきた「チワワのCM」のシリーズが打ち切られた。

同社の株価も、2006年（平成18年）1月には一時期1万円台まで上昇していたが、業務停止命令により下落し、2007年（平成19年）1月には半分以下の4000円台、2008年（平成20年）1月には1000円台、2009年（平成21年）1月には300円台、2009年（平成21年）3月には100円を切る状況にまでなった。2008年（平成20年）の売上4000億円を最後に顧客数、貸付金、売上共に減少し経営が悪化が表面化していった。さらに、グレーゾーン金利廃止に従い、上限金利を20.0%（当時）に引き下げた為、収益が減少し経営が益々悪化した。2010年（平成22年）度決算では、3000億円近い大幅赤字になった。

2009年（平成21年）9月18日、産業活力再生特別措置法所定の特定認証紛争解決手続（事業再生ADR）を利用しての私的整理による再建を図る方針を表明。9月24日に事業再生ADRの認証団体である事業再生実務家協会に申請し、同日受理され、同12月24日、ADRが成立した。

2014年（平成26年）6月13日、取引金融機関に対し、債務返済の軽減措置の5年間延長を求め、債権者会議で合意した。本業が上向き、金融支援継続は決まったものの、依然として経営環境は厳しいと報じられている。

2015年（平成27年）8月25日、取引金融機関から返済を猶予されていた融資527億円を前倒しで完済した。これによって取引金融機関からのアイフルに対する金融支援は終了した。

消費者金融大手であるアイフルの強引な営業活動や、懲罰的・暴力的な取り立てなどが違法だと社会問題視され、2005年（平成17年）4月16日、「アイフル被害対策全国会議」が被害者や弁護士・司法書士を中心に結成され、同会議が金融庁に意見書を提出。金融庁と財務省近畿財務局も6月頃からこの問題を調査していたが、2006年（平成18年）4月14日、およそ1900あるアイフル全店舗（無人店舗も含む）に対して業務停止命令を出した。

業務停止の期間は、5月8日からで、特に違法とされた五稜郭支店（北海道函館市）・西日本管理センター3係（滋賀県草津市）・新居浜支店（愛媛県新居浜市）が6月1日までの25日間、諫早支店（長崎県諫早市）・コンタクトセンター福岡カウンセリングセンター九州（福岡県福岡市）が5月27日までの20日間、残りの全店舗が5月10日までの3日間。

金融庁はこの命令について、「法令に基づき対処した」と述べている。アイフルは記者会見で「早期の信頼回復に努めたい」と、CM・新聞・雑誌広告や街頭でのポケットティッシュの配布などを2ヶ月間自粛する意向を示した。

一部の店だけに限らず全ての店舗が業務停止命令の対象となったのは、2005年（平成17年）11月25日の事業者金融（商工ローン）最大手のSFCG（商工ファンド）以来で、消費者金融大手では初である。

また、2007年（平成19年）1月20日からのCMの放送再開により、アイフル被害対策全国会議が民放各局や日本広告審査機構、アイフルに抗議している。

アイフル被害対策全国会議は、子会社のライフも損害賠償・CM差し止め訴訟の対象としている。




同社は、2008年（平成20年）以降経営悪化が表面化してきておりグループの縮小、事業縮小をしている。2007年（平成19年）4月までには12社以上をアイフル社の傘下にしていたが、経営悪化を原因に2010年（平成22年）11月現在7社までに縮小している。
過去に同社の傘下だった会社は下記の通り。



チワワなどを使ったテレビCMなどについて、2006年（平成18年）1月18日、「アイフル被害対策全国会議」が社団法人日本広告審査機構（JARO）に中止や適正化を求める苦情申し立てを行った。同会議は「CMでは実質年率が28.835%と表示しているが、これが利息制限法違反の無効な金利であることを示しておらず、視聴者に誤解を与える。また、小さくて可愛らしい愛玩動物であるチワワなどを使って現実と懸け離れたソフトなイメージの宣伝広告を行っている」という理由を示している。
これが直接作用してCM放映が中止されることは無かったが、同年4月に全店を対象とした業務停止命令処分を当局から受け、2006年（平成18年）4月14日から、CMの放送などを自粛。これによりチワワが登場するシリーズのCMは打ち切られた。当初、2ヵ月の自粛と発表されたものの、長期にわたりCMは放送されなかった。2007年（平成19年）1月19日の放送分からCM及び提供クレジットが再開された。

2007年（平成19年）12月20日放送の日本テレビ「くちコミジョニー」に、チワワのCMに出演していたパパ役の清水章吾の娘が、この人の親が誰かを当てるコーナーで出演した。その際には、チワワのCMに関して「大人の事情で流せません」と説明が入った。












</doc>
<doc id="2585730" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2585730" title="サバン・キャピタル・グループ">
サバン・キャピタル・グループ

サバン・キャピタル・グループ （Saban Capital Group.Inc、略称 - SCG） は、アメリカ合衆国の投資会社。メディア・エンターテイメント関係に特化する。本社はカリフォルニア州ロサンゼルスにある。

ハイム・サバンがニューズ・コーポレーションとともに経営していたFoxファミリー・ワールドワイド及びサバン・エンターテイメントがウォルト・ディズニー・カンパニーに買収された事を受けて2001年に設立した。2002年に事務所をカリフォルニア州ウエストウッドからセンチュリーシティーに移転した。

2010年にアジア地域への投資を開始。



2002年に設立された音楽出版社。2010年10月にバグ・ミュージックに売却された。

前身となるサバン・レコードは『UFOロボ グレンダイザー』のフランス語版主題歌のレコードをリリースする為に設立されたレコード会社。。フランスにおいて業績を伸ばし、1983年にアメリカに進出。

2006年に設立されたテレビ番組製作会社。最初の作品としてコンピュータアニメーションと実写の合成番組『Hollywood Star Dogs』を発表した。

サバン・キャピタルのベンチャー投資部門として2008年に設立された。

2009年に設立された不動産投資会社。

香港で専門チャンネル運営などを行うエンターテイメント企業。元はライオンズゲートの子会社タイガー・ゲートで、2010年4月にSCGとライオンズゲートが提携を結んだ際に、両社の共同経営となった。

2011年12月にセレスティアル・ピクチャーズも経営に加わり、現社名に変更された。

アジア地域での投資を担当する子会社、2012年に香港オフィスを設立後、2013年にシンガポールにオフィスを移転した。

2010年5月にウォルト・ディズニー・カンパニーからパワーレンジャーシリーズの権利を買収した際に設立されたブランド投資・管理会社。ハズブロにエンターテイメントブランドを売却した後、2018年7月2日に閉鎖された。

2014年5月に設立された映画配給会社。最初の配給作品はトミー・リー・ジョーンズ監督作品『ミッション・ワイルド』。

配給作品



</doc>
<doc id="2674510" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2674510" title="レノ">
レノ

株式会社レノは、日本の投資会社である。

東京都港区に所在する金融会社である。2000年代後半より、経営破綻した不動産企業の支援に次々と参画し始めた。しかし、マスコミからの取材をすべて断っていたことから、「謎の会社」として注目を集めた。2010年代に入ると、大手電機企業や金融機関の株式を大量に買い占め、大量保有報告書を次々と提出し始めたことから、さらなる注目を集めた。役員は、M&AコンサルティングやMACアセットマネジメントなど、かつて「村上ファンド」と通称されたグループの出身者が多数を占める。

しかし、実際には不動産企業への融資はトラブルが続いており、赤根豊（下記）が2010年に役職を辞任したうえ村上ファンド創設者村上世彰と対立して訴訟を起こすなど問題を抱えているという。2011年頃からシンガポール在住の村上氏から100億円規模の資金を借入れて投資に宛てており、2016年7月にその資金移動の利息15億円分が申告漏れとして過小資本税制の適用対象として指摘を受けていたことが発覚した。

1986年に設立された。発足当初は奥谷禮子が経営しており、主に健康食品の販売を手掛けていた。その後、2001年に税理士の赤根豊が経営を引き継いだ。現在は、三浦恵美が代表取締役を務めている。主として投資などを手掛けており、金融庁に対して適格機関投資家の届出も行っている。2008年10月には村上が、赤羽、三浦らとレノの共同経営について覚書を交わした。

2009年にダイナシティの支援に名乗りを挙げたのを皮切りに、フレッグインターナショナル、ジョイント・コーポレーションなど、経営破綻した不動産企業への支援を次々に開始した。2012年に入ると、インフォレストなどを傘下に持つセブンシーズホールディングスの株式を大量に取得し、大量保有報告書を提出した。同年8月には、マウスコンピューターや秀和システムの持ち株会社として知られるMCJの株式を大量に取得し、大量保有報告書を提出した。さらに、日本ビクターとケンウッドが合併して誕生したJVCケンウッドの株式を大量に取得し、大量保有報告書を提出した。同年10月、SBIホールディングスの株式を大量に取得し、大量保有報告書を提出した。大量保有報告書の提出により、共同保有分を含めれば、SBIホールディングスの発行済株式の約6パーセントを所有していることが明らかになった。『文藝春秋』は、SBIホールディングスの株式取得にかかった費用について「70億円近くを投じた形」と報じている。

しかし、赤根が2010年12月に役職を辞任した際に保有していた株式を買い取るよう村上側に要求したが拒否され、赤根側が訴訟を起こす事態に発展。また、最高裁で有罪判決を受けた村上への反感は未だ根強く、同じく2010年12月にレノは自社株買いにより村上との資本関係を表向き解消。さらに、ジョイント・コーポレーションの法律管財人から村上との関係を解消するよう要求され、結局2012年5月にスポンサーを降板。

2013年1月、PGMホールディングスがアコーディア・ゴルフに対してTOBを仕掛けたのに対して、関連企業と共に20.02%ものアコーディア株を取得、結果TOBは不成立に終わった。





</doc>
<doc id="268044" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=268044" title="新生フィナンシャル">
新生フィナンシャル

新生フィナンシャル株式会社（しんせいフィナンシャル、Shinsei Financial Co., Ltd.）は、消費者金融（パーソナルローン）「レイクALSA」のサービスと、「新生銀行カードローン レイク」などの信用保証業務を行う株式会社新生銀行の子会社、貸金業者。

GEコンシューマー・ファイナンス株式会社（GECF）として、米GE (General Electric Company)の金融部門であるGEキャピタルを通じて日本に於ける信販・消費者金融事業を展開していたが、貸金業法改正に伴う金利引き下げや過払い金返還請求訴訟が相次ぐために収益性が悪化している同事業からの撤退を決め、規模を拡大し収益力向上を目指す新生銀行に同社を売却。2008年9月22日に新生銀行の子会社となり、2009年4月に新生フィナンシャル株式会社と商号変更している。

前身から引き継いだ「レイク」ブランド（2011年9月30日限りで終了）で、消費者金融（同社では「パーソナルローン」部門とする）の新規募集を行っていた。また、2005年からはGE Moneyという本家のブランドでローンカードの「GE Moneyのカードローン」等を展開したが、2年足らずの2006年12月25日を以て新規の申込受付を停止した。その他クレジットカードや住宅ローンの事業は、2009年2月に撤退した。

2011年11月からOpenOfficeの本格運用を開始した。全社標準オフィス・ソフトとして利用されている。

2011年10月1日に、「レイク」として行っている消費者金融事業の店舗・自動契約機などの営業資産を、親会社の新生銀行へ事業譲渡し、同日新規契約分から「新生銀行カードローン レイク」という同社カードローンの一商品として事業展開することとなった。消費者金融会社の商標・営業網を、銀行が直接譲り受けて直轄事業とするのは、楽天クレジットのローンカードをイーバンク銀行へ譲渡する例に次いで2例目であるが、店舗ごと譲渡する例は初となる。なお、新生銀行は、既にアプラスの信用保証による「新生銀行スマートカードローン」を同行パワーフレックス口座保有者向けに展開しているが、同年9月13日から新規契約を停止している。

新生フィナンシャルは、新規営業の譲渡以降、信用保証事業、及び既存債権に関する営業に特化した。2011年9月30日までに「レイク」ブランドで新生フィナンシャルと契約した者は新生銀行へは移管されず、「新生フィナンシャル カードローン」（レイクの商標が消滅）として、従来通り契約が継続する。また、保証事業として2011年からトマト銀行・東和銀行など地域金融機関の無担保カードローン商品の保証・審査業務の委託を受任し、次いで同年10月から「新生銀行カードローン レイク」の保証・審査業務を引き受けている。

2018年4月、新生銀行が「新生銀行カードローン レイク」の新規契約を終了したことに伴い、「新生フィナンシャル カードローン」の商品名を「レイクALSA」に改め、同時に新規契約の受付を再開、2011年の「レイク」ブランド委譲前の状態に復した。


1998年1月に買収したコーエークレジット、同年11月に営業譲受を受けた株式会社レイク（本社:大阪市）の事業を統合し、消費者金融としてのレイクを構成している。事業規模としては消費者金融連絡会メンバーで大手6社（武富士・アコム・プロミス・アイフル・レイク・三洋信販）の一角であったが、2003年に脱退している（消費者金融連絡会メンバーは残りの大手5社となり2009年に活動停止）。

なお、商標名としては株式会社レイク時代から「ほのぼのレイク」ブランドでCM・店舗展開を行っていたが、2006年秋（10月頃）からは「ほのぼの」（※心が和むさまを意味する）の文字が取り除かれた。同時期以降に展開した店舗およびそれ以前から営業している店舗の大半は、「レイク」となった。

2009年11月26日より子会社におくシンキのNO LOANカードの新規申込手続きを自動契約機で取扱開始し、2010年までにシンキの自動契約機とATMコーナーは撤廃された。2011年10月1日に「レイク」の商標と自動契約コーナーの店舗網を親会社の新生銀行に譲渡。9月30日までに新生フィナンシャルの「レイク」として契約した者は「新生フィナンシャル カードローン」となり、既存契約の維持・管理を行っている。この施策により10月1日以降は新生フィナンシャルとしては新規募集・契約を中止していたが、新生銀行のカードローン事業の見直しの一環として、2018年4月1日に「新生フィナンシャル カードローン」を「レイク ALSA」と改め、新規募集・契約も再開された。

東和銀行・トマト銀行など地域金融機関（現状、第二地方銀行）の無担保カードローンや、新生銀行カードローン レイクの信用保証事業を行っている。

















</doc>
<doc id="2698502" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2698502" title="ワイエムセゾン">
ワイエムセゾン

ワイエムセゾン株式会社は、山口フィナンシャルグループ (YMFG) とクレディセゾンの合弁によるクレジットカード会社である。

山口銀行ともみじホールディングス（もみじ銀行）の経営統合により設立されたYMFGは、それぞれの銀行が系列のクレジットカード会社（やまぎんカード・もみじカード）を持っていたが、リテールファイナンス事業の強化を目ざしていたYMFGと、地域金融機関との提携による新たなエリア戦略の展開を検討してきたクレディセゾンとの包括提携に基づいて設立された。なお、ワイエムセゾン設立後もやまぎんカード・もみじカードとの経営統合は行わず、会員管理はそれぞれ独立して行っている。

設立当初より『地域密着』を謳い、広島・山口・北九州の加盟店でのショッピングにポイントが付与される他、利用額の一部を地域貢献活動として地域活性化事業への寄付を行うことを特色としている。第1回の寄付先には、（新）広島市民球場（MAZDA Zoom-Zoom スタジアム広島）の整備基金、おいでませ!山口国体の基金、北九州市環境局への寄付が行われた。


</doc>
<doc id="2698645" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2698645" title="丸紅建材リース">
丸紅建材リース

丸紅建材リース（まるべにけんざいリース）は、丸紅グループに属する重量仮設鋼材のリース会社である。




</doc>
<doc id="2892844" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2892844" title="海外需要開拓支援機構">
海外需要開拓支援機構

株式会社海外需要開拓支援機構（かいがいじゅようかいたくしえんきこう、英語：Cool Japan Fund Inc.）は、株式会社海外需要開拓支援機構法（略称「クールジャパン法」）に基づき設立された政府と電通などの官民ファンドの登記社名である。一般には「クールジャパン機構」と呼ばれる。

日本経済の持続的な成長をはかることを目的として、日本における衣・食・住に関わる生活文化の特徴・特色を生かした魅力ある商品・サービスを海外展開することを支援・推進していくために、2013年（平成25年）11月25日に出資金375億円を集めて設立された。

日本企業の円滑な海外展開を可能とするため、海外事業への投資の呼び水としてリスクマネーを供給することで、漫画やアニメなどのコンテンツ、ファッション、食、伝統工芸品など、「ジャパン・ブランド」の商材やノウハウを、官民一体となって海外に売り込んでいくこととしている。機構の設置期間は、概ね20年間とされている。

基本的には民間だけで事業化ができない分野に対しての支援を行うものとし、機構の支援が海外展開意欲を持つ民間事業者に対して、投資の呼び水となることを目指している。


機構には、2013年11月設立時点で官民が合わせて375億円を出資している（内訳は政府が300億円、民間企業が75億円）。


投資にあたっては機構内に設置する「海外需要開拓委員会」が評価を行い、投資決定を判断する。また、経済産業大臣が業務を監督し、事業年度終了毎に、事業評価を行うこととなっている。投資規模は、当初は1件当たり100億円以下の投資を想定している。

機構の投資を受けるにあたっては、下記の基準を満たす事業とされている（詳細は「支援基準」を参照）。




2018年5月18日、総務省行政評価局はクールジャパンの推進に関する政策について、「クールジャパン推進に関する政策は、相当程度進展」との全体評価をした上で、一部の施策に対し改善のための勧告を行った。クールジャパン機構への出資については「案件ごとに5年から10年程度の投資期間が想定されていることから、引き続き効果の発現状況を注視」とした。

また個別の投資案件に対して所定の成果が上がっていない等の一部からの指摘がある一方で、それに対し誰にも話を聞かず感想・推論・憶測で作文しミスリードしているといった反証もある。

2018年2月13日、元派遣社員の20代女性が、幹部らからセクハラを受けたとして、機構と男性幹部、派遣会社など3人に対し、計2000万円の損害賠償を求める訴えを東京地裁に起こしたと報じられた。クールジャパン機構は「これまで法律事務所の支援の下、関係法令・社内規定等に基づき、適切に対応するとともに、元派遣職員本人と誠実に対話するための機会を設け、話し合いを続けて参りましたが、訴訟提起がなされたとすれば、誠に残念であります。 今後の対応は、訴状を受領次第、検討することとなりますが、引き続き、適切に対応して参ります」との声明を公表した。

訴状によると、原告女性は、15年7月、社内歓迎会の帰りに、幹部から肩に手を回されたり、手を握ろうとされたりした。16年7月には、女性社員4人を指名し開いたカラオケ店での親睦会で、役員は女性社員にあらかじめ用意していた手作りのくじを引かせた。女性が引いたくじには、機構幹部との「映画鑑賞」や「博覧会」と書かれており、他にも「あたり　監査役とのワインディナー」「ハズレ　罰ゲーム　監査役に手作りプレゼント」と書かれたくじもあった。幹部は親睦会の翌日に秘書に女性がどのくじを引いたのか聴取させ、秘書に「店などが必要なら予約をするように」と命じた。女性は17年、セクハラ被害を訴え同僚と共に労働組合を結成。機構側にセクハラ防止を求めて、団体交渉の申し入れをしたが、同年10月下旬に派遣会社を通じて11月からの出勤停止が通知された。女性はそれまで19回にわたって1〜3か月ごとに派遣契約を更新してきたが、11月末を最後に更新されなかった。女性側は、契約更新を拒否されたのは、労働組合での活動を理由にしたもので、不当労働行為にあたるとも主張している。




</doc>
<doc id="2962246" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2962246" title="ガージュ">
ガージュ

『ガージュ』（gage）は、佐賀県唐津市に本店を置く金融業・株式会社高山質店（たかやましちてん）が運営する質屋の店舗ブランドの名称である。主に佐賀県を中心に店舗を展開している。福岡県福岡市西区に本店がある高山質店（株式会社タカヤマ）とは関係が無い。

キャッチコピーは「頼れる質屋さん ガージュ」。

店舗は佐賀県内5店舗と長崎県に1店舗ある。イメージキャラクターにアイドルグループ・LinQの桃咲まゆ（佐賀県佐賀市出身）を起用して“広報部員”の肩書でCMに出演している。

『LinQ桃まゆのもふもふシテ質屋!?』というミニ番組がサガテレビで毎週水曜日の21:54〜22:00に放送されている。また同名タイトルのラジオ番組がNBCラジオ佐賀とエフエム佐賀で放送されている。番組内容は、質屋の使い方などを桃咲がLinQのメンバーとともに紹介するというもの。




</doc>
<doc id="3026425" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3026425" title="フィンテックグローバル">
フィンテックグローバル

フィンテックグローバル株式会社は、東京都港区に本社を置き、ストラクチャードファイナンスに特化した投資銀行業を営む株式会社である。

ストラクチャードファイナンスによる企業支援を得意とする投資銀行。

社名のフィンテックは、ファイナンスとテクノロジーの語を組み合わせた造語。





</doc>
<doc id="332942" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=332942" title="新生パーソナルローン">
新生パーソナルローン

新生パーソナルローン株式会社（シンセイパーソナルローン、英："Shinsei Personal Loan Co., Ltd."）は、新生銀行グループに属する日本の貸金業者である。サービスブランドは「ノーローン」、「かりかエール」。

新生フィナンシャル株式会社の子会社。

1954年に兵庫県神崎郡粟賀村（現・神河町）で創業。1973年～1997年まで姫路市に本社を置いていたことから、関西を主とする西日本が地盤だったが、近年は東日本を中心に全国展開に注力している。

2002年3月に新生銀行と提携し、2004年10月には社債の転換により、新生銀行が筆頭株主（39.11%）になる。当初は、新生銀行の持分法適用関連会社（36.43%保有）であったが、2007年12月13日に株主割当による増資を実施し、その時点で連結子会社（67.77%保有）となっている。

2009年2月3日、GEコンシューマー・ファイナンス（新生銀行が2008年9月に子会社化、2009年4月に新生フィナンシャルへ社名変更）との業務統合・再編を発表、新生銀行とGEコンシューマー・ファイナンスが共同でTOBを実施した。TOBは3月19日に成立（2社合計で96.80%保有）。7月10日には残る少数株主からも株式を取得。その後、新生銀行保有の普通株式が新生フィナンシャルへ譲渡され、アプラスフィナンシャルとともに新生フィナンシャルの完全子会社となっている。

設立時の商号は「信起商事株式会社」であり、1984年8月にシンキ株式会社に変更した。この社名の「シンキ」は、「信用を起こす」に由来していた。2016年8月4日に新生銀行グループの中核会社であることを明確にするため、新生パーソナルローン株式会社に商号変更した。

新生銀行の傘下になる前には本社を姫路市に置いていたこともあり、同じく姫路市に本社を置く神姫バスと混同されることもあるが、事業及び資本面で一切の関係はない。

新生パーソナルローン株式会社は、現在「ノーローン」ブランドを展開している。この「ノーローン」は、利息計算が8日後から始まるのが特徴である。つまり、1週間以内に全額返済すれば利息はかからない。また、この1週間無利息は、完済後であれば2回目以降の利用でも適用される。ただし、2007年4月1日より、貸出金利を利息制限法の範囲内に引き下げたことによる代償措置として、従来は完済日の翌日以降の利用から適用されているものが、2007年6月29日からは完済日の翌月以降の利用の場合に1週間無利息となる規定（つまり、最大でも月に一度しか「1週間無利息」とはならない）に変更された。

姫路に本社を置いていた時代には、「アズレディ」（AzLady）と言う女性専用の振込センターを、北は北海道から南は九州に設けていた（このアズレディでは、後期のみ「アズのち晴れ」と言う専用のキャッチコピーを用いていた）。

2003年には、テレビCMにサッカードイツ代表のゴールキーパーとして有名なオリバー・カーンを起用し話題を呼んだ。なお、このCMには当初ジョン・ローンを起用すべく交渉が進められていたが、最終的に「商品名がノーローンなら出ない」と断られている。




</doc>
<doc id="340797" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=340797" title="みちのくカード">
みちのくカード

みちのくカード株式会社は、株式会社みちのく銀行の持分法適用関連会社で、クレジットカード会社である。

ユーシーカード株式会社(UC)のブラザーズカンパニー、MUFGカード（三菱UFJニコス株式会社）のフランチャイジーであり、みちのく銀行の顧客基盤を基にクレジットカードの発行や加盟店の開拓を行っている。

1990年8月1日設立。2005年4月1日にみちのくカード株式会社（2002年1月15日にみちのくエムシーカード株式会社から改称）を合併し、みちのくユーシーカード株式会社から現在の商号に変更した。

Michinoku Card （みちのく かーど）は、みちのく銀行のキャッシュカード（ICキャッシュカード）の機能を有したクレジットカードであり、2006年5月15日から取り扱い始めた。ブランドはUC。入会審査業務はキュービタスに委託している。



</doc>
<doc id="3447446" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3447446" title="オールニッポン・アセットマネジメント">
オールニッポン・アセットマネジメント

オールニッポン・アセットマネジメント株式会社は、日本の資産運用会社。

山口フィナンシャルグループ、西日本シティ銀行、広島銀行、十六銀行、山陰合同銀行、秋田銀行、山形銀行が1億円ずつ出資して、日本政策投資銀行、東海東京フィナンシャル・ホールディングスが出資した。2017年3月15日に北越銀行、愛知銀行、大分銀行が新たに資本参加した。



</doc>
<doc id="3495824" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3495824" title="アセットマネジメントOne">
アセットマネジメントOne

アセットマネジメントOne株式会社（アセットマネジメントワン、英文社名：Asset Management One Co., Ltd.）は東京都千代田区丸の内に本社を置く、アジア最大、日本最大の資産運用会社。英字略称は「AM-One」。

2016年10月1日、みずほフィナンシャルグループ傘下にあった、みずほ投信投資顧問、新光投信、みずほ信託銀行の運用部門、それにみずほフィナンシャルグループと第一生命保険の折半出資会社であったDIAMアセットマネジメントの計4社の事業統合によって発足した。

株式の経済持分比率はみずほフィナンシャルグループが70%、第一生命ホールディングスが30%であるが、議決権保有比率はみずほフィナンシャルグループが51%、第一生命ホールディングスが49%となっている。

会社ロゴは、統合4社が一体となってお客さまに一層ご満足いただけるサービスを提供することでお客さま信頼度No.1の資産運用会社となること、そしてグローバル大手運用会社と伍するアジアNo.1の資産運用会社となることを表象するものとして、算用数字の「1」を力強く図形化するとともに更なる飛躍を希求し高みに向かって進む上昇イメージを右上がりのカーブで表している。

東京本社他、ロンドン、ニューヨーク、シンガポール、香港に100％出資による海外子会社を有し、グローバル展開を行っている。



</doc>
<doc id="3547888" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3547888" title="慶應イノベーション・イニシアティブ">
慶應イノベーション・イニシアティブ

株式会社慶應イノベーション・イニシアティブ（略称：KII、英：Keio Innovation Initiative, Inc.）は、学校法人慶應義塾が設立したベンチャーキャピタルである。慶應義塾大学の研究成果を活用したベンチャー企業の投資育成を通じて、大学の研究成果の社会実装を推進し、新産業の創出によって社会の発展に貢献することをミッションとしている。

2015年12月に慶應義塾が子会社の慶應学術事業会と野村ホールディングスとの合弁事業として設立した。慶應義塾大学の産官学連携を管轄する研究連携推進本部と提携し、研究成果を活用したベンチャー企業の投資育成に取り組んでいる。初代社長は慶應義塾大学の卒業生でグリー株式会社の創業者の一人で取締役副社長であった山岸広太郎。2016年7月に約45億円の1号ファンドを設立した。





</doc>
<doc id="3559886" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3559886" title="フォートレス・インベストメント・グループ">
フォートレス・インベストメント・グループ

フォートレス・インベストメント・グループ（）は、上場ヘッジファンド運用会社としてブラックロック出身のウェスリー・エデンズとUBS出身のロバート・カウフマンとランダル・ナードンらによって設立されたアメリカの投資会社。2002年にはゴールドマンサックスからピーター・ブリガーが移籍。かつては連邦住宅抵当公庫出身のが2009年8月よりCEOを勤めていたがサブプライムローン問題に関連して証券取引委員会から提訴され2012年1月24日に辞任している。2017年12月27日にソフトバンクグループの傘下（子会社）となるが、対米外国投資委員会はソフトバンクグループの業務関与を制限しており所有にとどまっている。

2001年時点の運用資産額は12億ドルだったが、その後5年間で260億ドルにまで拡大したと紹介されている。2016年9月30日時点の運用資産は約701億ドル。フォートレス・リアル・エステート・アジア 合同会社（現フォートレス・インベストメント・グループ・ジャパン合同会社）のCIOであるThomas W. Pulleyは2011年3月のインタビューに対し日本について「世界的にも有数な、恵まれた不動産投資環境」とコメントしており、2016年固定金利の大半がマイナスに陥った際には「マイナス金利の目的はファイナンスのコストを下げることだけでなく市場のアニマル・スピリッツに火を付ける」と評価している。日本国内ではシェラトン・グランデ・トーキョーベイ・ホテルやマイステイズホテルなどの不動産投資および運用を行っている。子会社を通じたスポンサー先のインヴィンシブル投資法人における2016年6月末現在の運用資産は2,666億円（内、ホテルが1,810億円）。運用詳細はインヴィンシブル投資法人の有価証券報告書を参照。なお2015年12月31日現在のインヴィンシブル投資法人への所有投資口数の割合はCalliope合同会社が19.09％、Rayo合同会社が4.69％。資産運用会社コンソナント・インベストメント・マネジメントの株主構成はCalliope合同会社100％。

ノキアやドイツテレコムやアップルと係争したパテント・トロールで知られるドイツのの支援企業であり、50％近くを保有しているとされている。2014年にはInventergy Globalにも資金提供し、2017年にはMarathon Patent Groupといった知的財産管理会社ともライセンス契約している。










</doc>
<doc id="372792" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=372792" title="GE三洋クレジット">
GE三洋クレジット

GE三洋クレジット（ジーイーさんようクレジット）は、かつて存在した米ゼネラル・エレクトリック（GE）系の法人金融会社・GEフィナンシャルサービス株式会社の一事業部門。リース・割賦販売などの事業を行う。現在は日本GE株式会社の法人金融部門「GEキャピタル」に統合。

前身は三洋電機の子会社・三洋電機クレジット株式会社。三洋電機の上場子会社であったが2007年にTOBにより買収されてGEのグループ会社となり、翌2008年、GE三洋クレジット株式会社に社名変更。その後2009年1月1日に、同じGE系列のGEフィナンシャルサービス株式会社に吸収合併され、同社の一部門となった。そしてGEフィナンシャルサービスも、2010年1月1日にGEの日本法人である日本GE株式会社に吸収合併され、GE三洋クレジット部門もGEキャピタルに統合された。

元々は三洋電機の家電製品の月販部門として発足したが、1990年代後半には個人事業主・中小企業を主な対象とした電気機器やカーリースなどのリース業、子会社の三洋倶楽部を通じた商工ローンの取扱いが過半を占めており、三井住友トラスト・パナソニックファイナンスやソニーファイナンスなど一般消費者向けのクレジットカードを取り扱うメーカー系信販とは売り上げ構成が異なっていた。三洋電機グループの中では高収益を上げていた。







</doc>
<doc id="3900738" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3900738" title="農林中金バリューインベストメンツ">
農林中金バリューインベストメンツ

農林中金バリューインベストメンツ株式会社（英文社名："Norinchukin Value Investments Co.,Ltd."）は、2014年に設立された農林中央金庫グループの投資助言会社で、機関投資家からのニーズが高まりつつある「株式長期厳選投資（長期・安定的にキャッシュ・フローを創出可能な企業への投資）」を投資コンセプトとした投資助言業務を行っている。


農林中金＜パートナーズ＞米国株式長期厳選ファンド



</doc>
<doc id="391920" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=391920" title="トヨタファイナンシャルサービス">
トヨタファイナンシャルサービス

トヨタファイナンシャルサービス株式会社（英語：Toyota Financial Services Corporation、略称：TFS）は、自動車メーカーのトヨタグループの金融事業を総括する持株会社（中間持株会社）である。

2000年（平成12年）7月にトヨタ自動車の子会社として設立。国内では、トヨタファイナンスを傘下に収め、全世界33カ国に販売金融会社を擁する。

かつて傘下にあったトヨタアカウンティングサービスは、2009年（平成21年）12月22日にトヨタ自動車が全株式を取得し子会社化したためグループより離脱、トヨタファイナンシャルサービス証券は、東海東京フィナンシャル・ホールディングスに譲渡されたのち東海東京証券に吸収合併された。また、トヨタアセットマネジメントは2012年（平成24年）10月31日に三井住友海上火災保険に譲渡しグループを離脱した。


トヨタファイナンスは、オールトヨタ販売店向けのオートローン（主に集金代行方式）や仕入れ代金などの事業者金融を手がける信販会社であり、1988年（昭和63年）11月にトヨタ自動車財務部から独立する形で設立した。2001年からクレジットカード「TS CUBICカード」の自社発行を開始し、クレジットカード会社としてB2Cビジネスに参入している。


トヨタファイナンシャルサービス傘下ではないが、トヨタファイナンシャルサービスグループを形成している。

あいおいニッセイ同和損害保険株式会社は、2010年（平成22年）10月1日に、あいおい損害保険とニッセイ同和損害保険が合併してできた損害保険会社。旧・株式会社トヨタアセットマネジメント設立時に50%出資したこともある。あいおい損害保険は、1959年（昭和34年）からトヨタ自動車と提携している千代田火災保険が、2001年（平成13年）4月に大東京火災保険と合併して誕生した。


トヨタアカウンティングサービス（TASC）は、トヨタのグループ企業を中心に、人材派遣と経理コンサルタントなどを行う会社。

2009年（平成21年）12月22日、トヨタ自動車との連携強化のため同社の100%子会社となる。


トヨタファイナンシャルサービス証券株式会社（トヨタFS証券）は、顧客に対して金融サービスを提供するために設立。銀行よりも比較的参入が楽な証券会社の形態をとった。債券や投資信託の販売を行っていた。登録番号は、東海財務局長（証）第27号。

2010年（平成22年）1月4日に、東海東京フィナンシャル・ホールディングス株式会社に譲渡され、同社の完全子会社となる。その後、同年4月5日に、東海東京証券株式会社に吸収合併される。


トヨタアセットマネジメント株式会社（TAMCO）は、法人の事業資金や年金・保険資産の運用、投資信託の運用を行う会社。1990年（平成2年）2月に千代田火災海上保険の関連会社として、千代田火災投資顧問設立。商号は千代田火災アセットマネジメントを経て、2000年（平成12年）6月からトヨタ自動車の出資を受けて現在の商号に。トヨタファイナンシャルサービスとあいおいニッセイ同和損害保険の折半出資の合弁会社。

2012年（平成24年）10月31日にトヨタファイナンシャルサービス保有分が三井住友海上火災保険株式会社に譲渡され、MS&ADインシュアランスグループの主要損害保険会社2社による合弁会社となった。2013年（平成25年）4月1日に三井住友海上火災保険・三井生命保険・住友生命保険・三井住友銀行の4社が出資する三井住友アセットマネジメントの完全子会社となり、同時に同社に吸収合併され解散した。





</doc>
<doc id="409378" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=409378" title="三菱UFJリース">
三菱UFJリース

三菱UFJリース株式会社（みつびしユーエフジェイリース、英 Mitsubishi UFJ Lease & Finance Company Limited）は、東京都千代田区丸の内に本社を置く業界３位の大手総合リース会社。三菱グループの中核リース会社である。東京証券取引所市場第一部上場。コーポレートスローガンは「Value Integrator」。

2007年4月にダイヤモンドリース株式会社とＵＦＪセントラルリース株式会社が、リース業界大型再編の先陣をきって合併し、三菱UFJリースが誕生した。合併により規模が国内トップクラスのリース会社となっている。三菱商事、三菱UFJフィナンシャル・グループとの密な連携と土地建物リースやPFI事業の取扱いに強みを有する。また、近年欧米の航空機リース関連企業を相次いで買収し、海外収益が高いのも強みである。合併と同時期に、本社所在地を、東京駅直結の新丸の内ビルディングに置き、社員の大半が同ビルで勤務している。

2016年現在、三菱東京UFJ銀行、三菱UFJ信託銀行、三菱UFJ証券ホールディングス、三菱UFJニコスと共に、持株会社三菱UFJフィナンシャル・グループを構成する主要中核5社であるが、他の4社は持株会社傘下の非上場連結子会社であるのに対し、当社は上場を維持し、かつ子会社ではない。そして株式会社三菱UFJフィナンシャル・グループ、三菱商事株式会社の持分法適用関連会社である。

当社は、会社発足時からの経緯で三菱広報委員会及びみどり会の会員企業である。

なお、旧東京銀行系列の東銀リースは2016年現在もそのまま別会社として存在し業界10位の規模、旧日本信販系の日本ビジネスリース（現：日立キャピタルNBL株式会社）は日立キャピタルにより子会社化している。

2016年5月13日、日立キャピタルとの資本業務提携を行うことを合意し、三菱UFJ フィナンシャル・グループ、三菱東京 UFJ 銀行、日立製作所、日立キャピタルとの間で、金融プラットフォーム構築を目的とした業務提携への合意に至ったことを発表した。









</doc>
<doc id="43526" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=43526" title="大阪取引所">
大阪取引所

株式会社大阪取引所（おおさかとりひきじょ、、略称：OSE）は、株式会社日本取引所グループの子会社で、市場デリバティブ取引を扱う金融商品取引所である。所在地の大阪府大阪市中央区北浜一丁目にちなんで北浜とも呼ばれている。

諸藩の蔵屋敷があった江戸時代の大坂の米穀取引所を起源に、五代友厚らが発起人となって設立された大阪株式取引所が前身である。なお、1730年（享保15年）に設立 された堂島米会所で行われた帳簿上の差金の授受によって決済を行う「帳合米取引」が、世界で最初の公設の商品先物取引と言われる。この伝統から、大阪株式取引所の草創期から帳合米取引をベースにした定期取引（および後の清算取引、現行法でいう先物取引（futures）の方法にあたる）が行われていた（終戦後、証券業界では証券取引法に基づく証券取引所開設の際に証券業界で清算取引の再開を求めていたが、GHQにより清算取引の禁止を求められた経緯もあり個別株式の先物取引の復活は今日に至るまで実現されていない）。

戦後は東京証券取引所とともに日本の株式市場の一翼をなしていたが、東証との経営統合や、持株会社の日本取引所グループの子会社化を経て、日本取引所グループでのデリバティブ専門取引所に位置付けられ、現物市場を東証に移管し、東証からデリバティブ市場の移管を受けて、2014年3月24日に現社名に改名している。

大阪は旧大証時代から指数先物・オプション市場において重要な地位にあった。具体的には、日経225先物等、株価指数先物の日本における取引シェアは約60%を占め、同オプション取引においてはほぼ100%を占めていた。また、デリバティブ取引の売買高ランキング（2008年）では大証は世界15位であり、26位の東京金融取引所や33位の東京証券取引所などを抜いて日本では最も上位にあった。

上場投資信託（ETF）の上場にも意欲的で、日本で初めて株式以外の商品を対象にした金ETFを、2007年8月10日に上場し、同年10月23日には、上海証券取引所に上場している主要50銘柄の株価で算出する上証50指数に連動する海外株価指数連動型ETFを上場した。海外の株価指数に連動するETFの日本国内上場はこの例が最初であった。

2000年に新興企業向け株式市場であるナスダック・ジャパン市場を創設したのを皮切りに、各取引所が新興市場を創設。店頭（ジャスダック）市場とナスダック・ジャパン市場が2003年3月末の統合に向けた協議に入る。因みに、大証自身も、株式をジャスダック（旧・ニッポン・ニュー・マーケット-ヘラクレス）に上場していた（証券コード：8697。現在の日本取引所グループ株式）。

システム障害や災害等の対応策として、2008年3月31日に兵庫県中部にデリバティブ取引の売買システムのバックアップ施設を設置した。また、現物株の売買システムについては、ジャスダック証券取引所と提携し、どちらかのシステムが稼働不能になった場合、相手方のシステムで取引を執行させる体制を引いた。
一方、ジャスダックの大株主である日本証券業協会は、証券取引所の再編の一環として、経営体力の低下したジャスダック証券取引所を、売買システムのバックアップ体制で提携関係にある大証と経営統合させることを検討した。

その後、大証はジャスダック証券取引所に対して2008年11月19日から12月17日までの間公開買い付けを行い、発行済み株式の76.1%を取得、連結子会社とした。2010年4月1日には大証を存続会社としジャスダック証券取引所を吸収合併、そして同年10月、旧ジャスダック・NEO・ヘラクレスの3市場を統合し、新ジャスダックが発足した。

2006年7月18日に、日経225先物取引を10分1に小口化した日経225miniの取引を開始した。

2007年9月18日に、株価指数先物・オプション取引の夜間取引であるイブニング・セッション（16時30分から19時までの取引時間）を開始した。（その後も段階的に時間延長を行い、2011年に「ナイト・セッション」に名称を変更。2016年7月以降は翌朝午前5時30分まで延長）

2009年7月21日には、国内の証券取引所としては初となる、外国為替証拠金取引（FX）を扱う市場「大証FX」を開設した。これは、国内初の原則オークション方式による外国為替取引である （東京金融取引所のくりっく365は、マーケットメイカー方式。なお、大証FXは現在取引休止）。

2010年3月16日、大証は2011年1月〜3月中に行うデリバティブの新売買システム導入に伴い、日経平均先物などのデリバティブ取引の午前立会いと午後立会いの間に設けていた、午前11時〜午後0時半の間の昼休みを廃止、日中取引は午前9時から午後3時10分までの「一場制」とすることを発表した。ただし、現物株取引に関しては従来どおり昼休みを設けていた。

2013年1月1日、株式会社東京証券取引所グループと株式会社大阪証券取引所が合併し、日本取引所グループが発足。

2013年7月12日を以て現物市場を東京証券取引所に統合。同年7月16日からはデリバティブ（金融派生商品）に特化。デリバティブ取引に係る清算機関を日本証券クリアリング機構（JSCC)に一本化。

2014年3月24日、東証の国債先物取引やTOPIX先物取引などのデリバティブ市場を吸収し、商号を「株式会社大阪取引所」に変更した。"東証との経営統合については、東京証券取引所グループ#大証との経営統合を参照のこと。"


かつては前場の株式取引時間が東京証券取引所より10分早い午前8時50分から始まっていたが、その後午前9時00分に改められている。

デリバティブ取引は、2011年2月14日に導入された新売買システム(J-GATE)によって前場と後場の区別がなくなり、09:00 - 15:10 の連続取引となった。さらに、2011年7月19日より夕場(イブニング・セッション)が延長され、翌3:00までとなり、ナイト・セッションとなった。

2016年7月19日のデリバティブ売買システム「J-GATE」のリプレース時に、株価指数先物の日中立会の開始時刻を8時45分へ繰り上げるとともに、デリバティブのナイト・セッションの終了時刻を5時30分まで延長した。


かつて取引システムのプログラム改修や開発は、大阪府吹田市佐井寺4丁目1（大阪証券業協会が所有する大阪証券業協会総合運動場(証券グラウンド)内）に位置する取引所電算センターの中で日夜行われていた。

取引システムには、2006年よりAIXを使った日立製作所のオープンシステムが使われていたが、先物取引システムについては、2011年2月14日にNASDAQ OMXのパッケージソフトを使ったシステム「J-GATE」に更改された。

2016年7月19日にデリバティブ売買システム「J-GATE」がリプレースされた。






平和不動産の所有で、下層階は旧市場館の外観を保存したものとなっている。エントランスホールの大型モニターには、大阪取引所の顔である日経225先物取引の取引値が表示されている。

テナントは、地下1階と1階に「ポンテベッキオ」など飲食店が、2階は銀行とクリニック、3階には大阪経済大学（北浜キャンパス）が入居し、社会人向けの実践的カリキュラムを提供している。5階は見学スペース「OSEギャラリー」（2015年2月2日オープン）となっている。

オフィス棟の上層部にはSCSKの西日本（北浜）オフィスや証券会社が多数入っている。

旧市場館は1935年長谷部竹腰建築事務所の設計で竣工。施工は大林組。2004年の新ビルでも円形のエントランスホールの外観のみ残されている。

なお、取引所の名称変更後も、ビルの名称は変更されていない。




</doc>
<doc id="437761" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=437761" title="OCS (信販)">
OCS (信販)

株式会社OCS（呼称：オークス）とは、沖縄県を営業区域とする金融・信販会社である。

キャッチコピーは、『もっと豊かに、もっと素敵に』。

当項では、事業譲渡が行われる以前の旧社である株式会社オークスも合わせて述べる。

主力の融資事業は「OCSミリオカード」等のカードローン、ビジネスローン等を取り扱う。信販・カード事業は「オークスVISAカード」を主とするクレジットカード、各種提携カードを発行している。

2006年3月期売上構成は融資事業72%、総合斡旋10%他となっていた。信販会社の中では融資事業の依存度が極めて高く、06年の貸金業法改正を受けた上限金利引き下げや融資総量規制で収益環境が悪化。2008年7月、那覇地方裁判所に民事再生法の適用を申請し、事実上、経営破綻した。

その後、琉球銀行をはじめとした取引金融機関や地元企業等からの支援によって再生計画案をまとめ、2009年2月2日付けで同案を提出、同9日には新会社『株式会社OCS』への事業譲渡許可申請を提出した。そして、同27日の債権者集会において再生計画案が可決されると共に、新会社への事業譲渡許可も認可された。これにより、3月31日に新たなスポンサーのもとで新会社を設立、翌4月1日に旧社から事業を譲り受けて再スタートを切ることとなった。

2015年4月3日、琉銀が株式を追加取得し、完全子会社化した。





</doc>
<doc id="448734" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=448734" title="みずほプライベートウェルスマネジメント">
みずほプライベートウェルスマネジメント

株式会社みずほプライベートウェルスマネジメント（英文名：Mizuho Private Wealth Management Co.,Ltd.）は、

みずほグループの傘下の一社で、個人資産家に対して資産運用の提案等を手がける企業。

2005年10月1日、株式会社みずほフィナンシャルグループを物的分割した上で、株式会社みずほホールディングスの人的分割を行い、両社の富裕個人向け営業を承継する形で設立された。

当社は、みずほフィナンシャルグループのプライベートバンキング部門として設立された。これは邦銀としては、はじめての試みであり純資産10億円以上の顧客を営業対象としている。


</doc>
<doc id="464928" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=464928" title="ライブドアファイナンス">
ライブドアファイナンス

株式会社ライブドアファイナンス（英称:"livedoor Finance Co.,Ltd."）は、かつて存在したライブドア傘下の中核金融事業企業。親会社は金融事業の中間持株会社の株式会社ライブドアフィナンシャルホールディングスである。

なお、証券取引法違反容疑で出てくるライブドアファイナンスとは異なる会社である。

ライブドアのポータルサイトで、株や為替などの金融情報を提供していたが、2006年11月17日の株主総会で解散を決議、12月15日をもってサービスを終了した。





</doc>
<doc id="464952" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=464952" title="かざかフィナンシャルグループ">
かざかフィナンシャルグループ

かざかフィナンシャルグループ株式会社（英称：KAZAKA Financial Group Co., Ltd.）は、かつて存在した金融に関する事業を営む会社を傘下とする持株会社（金融持株会社）である。

株式会社ライブドア（現・株式会社LDH）が同社のファイナンス事業を分割し、2005年（平成17年）2月1日に株式会社ライブドアフィナンシャルホールディングスとして設立。2006年（平成18年）12月20日にアドバンテッジパートナーズ有限責任事業組合が運営する投資ファンドが出資する受皿会社・株式会社APFHに株式を譲渡し、2007年（平成19年）2月1日にかざかフィナンシャルグループに商号を変更した。

ライブドアグループ時代には、最も採算性の良い部門と言われていた。ネット広告・ポータルサイト関連事業といった他の部門では苦戦が続いていたため、グループにおいて当部門が唯一の収入源とも言えるものであった。

社名の「かざか」は「風上」より由来している。

2013年8月にかざか証券を売却したことで金融持株会社としての機能を失った。その後ウェブサイトが閉鎖され、会社の詳しい状況は不明であったが、すでに清算され完全消滅していることが登記簿で確認されている。




</doc>
<doc id="471469" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=471469" title="リサ・パートナーズ">
リサ・パートナーズ

株式会社リサ・パートナーズは、日本の投資銀行ビジネスを行う企業。銀行ではない。社名の｢リサ｣は、「誠実に、均衡のとれた創造性豊かな投融資とアドバイザリー機能を提供します」という意味の英語「Real Integrated Solution and Advisory」の略。ケネディクス・クリード・ダヴィンチアドバイザーズなどと同様、国内におけるプロフェッショナルベンチャー系不動産金融、いわゆる不動産系投資ファンド会社としての側面も持つ。

企業投融資、債権投資、不動産投融資、各種証券化事業、各種再生事業、ファンド組成・運営、M&Aアドバイザリー業務等を行う。元々は不良債権デューデリジェンス事業から出発した会社である。また、過去にはジョージ・ソロス系の不動産投資会社であるソロス・リアルエステート・インベスターズと提携し、国内不動産の共同投資を手がけていた。<br>
現在では、国内各地の180を超える地方銀行等と強固なネットワーク基盤を持っており、企業価値向上ファンド（リサ・コーポレート・ソリューション・ファンド）や多数の地域経済再生ファンドを組成している点が特徴。中小企業整備基盤機構が出資する地域官民一体型ファンドは、これまでに17件組成し、運営している。<br>
昨今では日本政策投資銀行と地域経済の活性化に関する業務協力協定を締結し、地域経済活性化支援機構とともに観光活性化マザーファンドを組成している。<br>
設立から6年弱で東証マザーズへ上場、その後2年経たないうちに東証1部指定変えと、極めて早いテンポで成長。<br>
2009年2月に、NECキャピタルソリューションとの資本業務提携を実施。2010年10月には、NECキャピタルによる株式公開買い付け（TOB）が実施され、完全子会社化・上場廃止されることとなった。<br>
なお、NECキャピタルの決算資料上、2012年12月期において、営業損益が黒字化されている。




</doc>
<doc id="477717" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=477717" title="日立キャピタル">
日立キャピタル

日立キャピタル株式会社（ひたちキャピタル、英："Hitachi Capital Corporation"）は、東京都港区に本社を置く、日本の大手総合ファイナンス会社である。日立製作所および三菱UFJフィナンシャル・グループの持分法適用関連会社。日産コンツェルンの一員。

日立製作所の家電販売のクレジット部門を前身としローン・クレジットに強みを持つ日立クレジットと、同じく日立系でリース事業を行なっていた日立リースが2000年に合併し、現社名となった。

リースを中心とした総合ファイナンス会社として、PPP・PFI事業やデータセンター・物流倉庫等の建物リースなどの社会インフラ事業、風力発電・メガソーラー・ESCO事業などの環境・再生可能エネルギー事業、いわゆるベンダーリースを中心としたベンダーファイナンス事業、乗用車・介護車両・建設機械等に対するオートリース・ローンなどの金融サービス、これらの保守・管理・運用等の総合的ソリューション提供を行うビークルソリューション事業、医療機器向けの金融サービスや医療機関への省コストソリューション提供などを行うヘルスケア事業、農業の生産・加工・流通・販売に係るファイナンスや6次産業化、省エネ・IT活用促進サービスなどを行うアグリ事業、電子記録債権・ファクタリング・販売金融などのファクタリング・販売金融関連事業、工場インフラに係る産業機械・建設機械のファイナンス、遊休地活用ソリューション提供などを行う産業機械・建設機械関連事業、海外におけるローン等の消費者向け関連事業を中心として、国内外で幅広い金融サービスを展開している。

海外においては、ヨーロッパを主軸に、イギリス、ポーランド、オランダ、アメリカ、カナダ、中華人民共和国（香港、北京・上海）、シンガポール、タイ、マレーシア、インドネシアへ展開。「現地化」をテーマに、各国・各地域に即した金融サービスを提供している。各国現地法人の従業員、及びその取引先の9割以上を現地に置いており、グローバル・ローカリゼーションを徹底している点が特徴である。イギリスにおいては、リテールファイナンスにおいてトップシェアを誇っている。

日立グループの国内・海外展開における連携や、グループ会社を対象とするリース取引等、日立グループ金融サービスの中核企業と位置づけられていた。2013年4月に三菱UFJフィナンシャル・グループのベンダーリース会社であった日本ビジネスリース（現：日立キャピタルNBL）を完全子会社化したほか、2014年に日立製作所と共同出資で日立ウィンドパワーを設立、2016年に日立サステナブルエナジーを設立するなど、日立グループの金融パートナーとしての機能を強化している。

2016年5月には、日立製作所、三菱UFJフィナンシャル・グループ、三菱東京UFJ銀行、三菱UFJリースとの間で、業務提携等に関する基本合意書を締結。5社間でインフラ事業に係るオープンな金融プラットフォームの構築を目指すこと、三菱UFJフィナンシャル・グループ及び三菱UFJリースが日立製作所が保有する日立キャピタルの一部株式を取得すること、日立キャピタルが三菱UFJリースの一部株式を取得することなどで基本合意した。

2016年10月に、三菱UFJフィナンシャル・グループが株式の23.01%を、三菱UFJリースが株式の4.20%（いずれも議決権所有割合）を、それぞれ日立製作所から取得した。これにより日立製作所の子会社ではなくなり、同社及び三菱UFJフィナンシャル・グループの持分法適用関連会社となった。





</doc>
<doc id="495033" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=495033" title="SMBCモビット">
SMBCモビット

株式会社SMBCモビット（SMBC Mobit Co., LTD.）は、日本の銀行系消費者金融会社である。社名のモビットは“Mobile”“Money”のMoと、データ単位のBit（ビット）という情報化社会にちなんだ語句を合わせた造語である。

2000年5月17日に三和銀行（UFJ銀行を経て、現：三菱UFJ銀行）が中心になり、同行とその融資系列であった消費者金融専業のプロミス（現：SMBCコンシューマーファイナンス）と信販のアプラス（現：アプラスフィナンシャル）との共同出資で設立し、同年9月18日に営業を開始した企業である。都市銀行（メガバンク）が設立に関与した『消費者金融（一時期"パーソナルローン"と呼称していた）会社』としては、さくら銀行系のさくらローンパートナー（後のアットローン）に次ぐものであった。

アプラスの資本撤退（UFJグループ離脱）を経て、2004年7月14日にプロミスの株式を三井住友銀行が電撃的に取得して同行の持分法適用関連会社（現在は三井住友フィナンシャルグループの完全子会社）となった為、モビットは、三菱UFJフィナンシャル・グループ（MUFG）に属するものの三井住友フィナンシャルグループ（SMFG）が間接的に出資する実質合弁出資という状況となった（間接所有分を含めると、MUFGとSMFGは50%ずつの所有割合だった）。なお、その反映として三菱東京UFJ銀行に併設されていた無人契約機「すぐモビ」の看板には「三菱東京UFJ銀行系」と書かれていた。またその塗装もMUFGのコーポレートカラーである赤色と灰色で塗装されている。テレビコマーシャルでも「三菱東京UFJ銀行系」と宣伝していた。

同業他社として、SMFGでは前述のアットローンが2000年より、MUFGではUFJ寄りのモビットとは別に旧三菱東京フィナンシャル・グループ傘下の銀行と系列ノンバンクの出資による「DCキャッシュワン/東京三菱キャッシュワン」が2002年より、個人向け無担保ローン事業を貸金業者として行ってきた。これらは当初より利息制限法の範囲内での貸付利率であったが、収益低迷によりDCキャッシュワンは系列のアコムに吸収合併されて同社の「キャッシュワン」となり、アットローンについても2011年にプロミスへ吸収合併された。

2012年9月27日に、MUFGおよびSMBCコンシューマーファイナンスの双方から「株式会社モビットにおける合弁解消について」のニュースリリースを発表した。2013年度中に会社分割を行い、モビットの中核事業である個人向け無担保ローン事業はSMBCが引き継ぎ（後述の「保証業務」を吸収分割した後のモビットの全株式をSMBC側が保有することにより、モビットの企業自体を承継する）、地方銀行が無担保ローンを融資する際に、代理審査する「保証業務」はMUFGが継承する。MUFGは、その事業の受け皿として、アコムと合弁で新会社を設立するとした。最終的に2014年3月1日付で、保証業務をMUFGとアコムが新たに設立した「エム・ユー信用保証株式会社」に承継した。同時に分割後のモビットの株式をMUFGがSMBCに譲渡し、これで名実ともにモビットはSMBC傘下となった。

なお、2012年11月以降無人契約機に表示されていた「三菱東京UFJ銀行系」の電光看板が順次「モビットカードローン」に変更されている。2013年1月4日より、三井住友銀行ATMで借入と返済が可能となった。

2017年12月1日、SMFGのグループ会社としての位置付けを明確化することを目的に、社名を「株式会社モビット」から「株式会社SMBCモビット」へ変更した。ロゴもSMBCに準じたものに変更された。

公式ウェブサイト上で申し込むと30分程度で審査が完了する。また、「すぐモビ」と言う無人契約機を都市部の私鉄駅構内・繁華街などに多数設置している。かつては、三菱東京UFJ銀行（旧UFJ店中心）のATMコーナーにも多数併設されていた。 審査が速いのは、開業当初プロミス申込者の人物パターン（信用リスク）などの蓄積データを活用したスコアリングシステムによるとされる。このスコアリングシステムはプロミスが開発し消費者金融界のスタンダードシステムで欧米の会社からも大きな評価を得ている。モビットはプロミス保有のスコアリングシステムを共有している。

審査はネットから申し込み電話によりオペレータに口答する形でもカードの申込が可能である。

開業時より長らく桃井かおりと竹中直人がCM出演していたが、2011年10月からは桃井に代わって夏菜が出演している。初期は江戸時代の格好でCMに出演していた。おおまかなCMの内容は以下の通り。



次の銀行では、モビットが審査・信用保証を受託するカードローンを2001年より順次提供している。いわゆる銀行系消費者金融会社による銀行の消費者ローン商品の保証業務は最先発である。

東邦銀行が提供していたTOHOモビット等「―モビット」名称がつく商品は、基本的な商品設計が共通で、申込受付についてもモビットに業務委託する形となっている。広告（UFJモビットを除く）では内山理名が共通の雛形による宣材で統一的にキャラクターを務めている他、銀行側で独自のチラシ等が用意されている場合もある。

なおこれらの保証業務は、前述した会社分割により、2014年3月以降は新設された「エム・ユー信用保証」に引き継がれている。尚、モビットとは直接関係無くなった為か商品名を変更している銀行や新規取扱終了した銀行が多い。統一宣伝キャラクターも内山理名から乃木坂46に交代している。

旧三和銀行・東海銀行と経営・業務上の繋がりがあった地方銀行・第二地方銀行を中心に扱っている。基本的に各銀行の営業エリア在住であれば既存の取引が無くとも申込・契約は可能である。

2017年現在、山口銀行・千葉銀行・東邦銀行・紀陽銀行・百五銀行・百十四銀行・武蔵野銀行・北洋銀行・滋賀銀行・七十七銀行・三菱UFJ銀行・秋田銀行・栃木銀行・池田泉州銀行・第四銀行・阿波銀行・山陰合同銀行・十八銀行・北九州銀行・佐賀銀行・静岡銀行・もみじ銀行・筑邦銀行・鹿児島銀行・福井銀行と個人向け無担保ローンの信用保証事業を行っている。



</doc>
<doc id="513547" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=513547" title="愛銀ディーシーカード">
愛銀ディーシーカード

株式会社愛銀ディーシーカード（あいぎんディーシーカード、"Aigin DC Card Co., Ltd."）は愛知銀行の系列会社であり、ディーシーカードのフランチャイジーである。同行の顧客基盤をもとに主に愛知県内でディーシーカードの発行、金銭貸付、集金代行を業務とする。




</doc>
<doc id="513562" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=513562" title="あおぎんカードサービス">
あおぎんカードサービス

あおぎんカードサービス株式会社は青森銀行の系列会社であり、ディーシーカード及びVISAカードのフランチャイジーである。青森銀行の顧客基盤をもとに主に青森県内でクレジットカードの発行、加盟店業務を行っている。

2013年7月1日に、あおぎんディーシーカード株式会社があおぎんクレジットカード株式会社を吸収合併し、商号変更した。




</doc>
<doc id="513564" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=513564" title="福井カード">
福井カード

株式会社福井カード（ふくいカード）は、福井県福井市に本社を置く日本のクレジットカード事業者である。

ディーシーカードおよびJCBカードのフランチャイジーで、福井銀行の連結子会社。福井銀行の顧客基盤をもとに主に福井県内でクレジットカードの発行、加盟店の獲得をしている。

2014年2月1日に、株式会社福井ディーシーカードから社名を変更した。




</doc>
<doc id="513573" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=513573" title="しんわディーシーカード">
しんわディーシーカード

しんわディーシーカード株式会社はかつて存在した親和銀行の系列会社であり、ディーシーカードのフランチャイジー。親和銀行の顧客基盤をもとに主に長崎県内でディーシーカードの発行、加盟店の獲得をしていた。

2010年7月1日に株式会社FFGカードに吸収合併された。

しんわディーシーカードは親和銀行の連結子会社だったが、同行本体の出資比率は5%のみで、85%は同行の複数の子会社が保有していた。2004年7月1日に九州親和ホールディングス（KSFG）がその85%の株式を取得して同社の直接の子会社となり、親和銀行との親子関係が切れた（同行本体が保有の株式は継続保有）が、2007年8月にKSFGが解散し、親和銀行がふくおかフィナンシャルグループの傘下となったことを受け、KSFG保有株式を同行が引き取ったため、同行の直接の子会社となり、親子関係も戻った。


</doc>
<doc id="513577" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=513577" title="ちばぎんディーシーカード">
ちばぎんディーシーカード

ちばぎんディーシーカード株式会社は、千葉県千葉市に本店を置くDCカードのフランチャイジーであり、千葉銀行の連結子会社である。千葉銀行の顧客基盤をもとに主に千葉県内でDCカードの発行、加盟店の獲得をしている。



</doc>
<doc id="513579" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=513579" title="いわぎんディーシーカード">
いわぎんディーシーカード

株式会社いわぎんディーシーカードは岩手銀行の系列会社であり、三菱UFJニコスのフランチャイジーである。岩手銀行の顧客基盤をもとに主に岩手県内でDCカードの発行、加盟店の獲得している。



</doc>
<doc id="514437" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=514437" title="北都カードサービス">
北都カードサービス

株式会社北都カードサービス（ほくとカードサービス、英:"HOKUTO CARD SERVICE, Ltd."）は、秋田県秋田市に本社を置く北都銀行系列であった企業。

UCカードのブラザーズカンパニーであるほか、三菱UFJニコスのフランチャイジーでもあった。また、北都銀行の顧客基盤をもとに主に秋田県内でUCカード・DCカードの発行や加盟店の開拓も手掛けていた。

2012年（平成24年）4月1日、荘銀カードに吸収合併され解散。合併後のフィデアカード本社は、当社本社社屋に設置された。






</doc>
<doc id="514802" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=514802" title="ファミリーカード">
ファミリーカード

ファミリーカード株式会社は、かつて存在した熊本ファミリー銀行の系列会社で、ディーシーカードのフランチャイジー。熊本ファミリー銀行の顧客基盤をもとに主に熊本県内でクレジットカード「DCカード」の発行、加盟店の獲得をしていた。

2010年7月1日に株式会社FFGカードに吸収合併された。


</doc>
<doc id="514807" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=514807" title="やまぎんカードサービス">
やまぎんカードサービス

やまぎんカードサービス株式会社（英称:"THE YAMAGIN CARD SERVICE CO.,LTD"）は、山形銀行の系列会社であり、ディーシーカードおよびJCBカードのフランチャイジーである。

山形銀行の顧客基盤をもとに主に山形県内でディーシーカード・JCBカードの発行、加盟店の獲得している。同行と提携し、指静脈認証対応のキャッシュカード共用型クレジットカード「＜やまぎん＞ハイブリッドDC」を発行しているほか、2010年3月19日、木の実管財（旧・やまぎんジェーシービーカード）より、JCBカードに関する業務を譲受し、これまでのDCカードに加え、JCBカードがラインナップに加わった。

山口銀行グループの「やまぎんカード」とは無関係である。




</doc>
<doc id="515773" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=515773" title="東京センチュリー">
東京センチュリー

東京センチュリー株式会社（とうきょうセンチュリー、"Tokyo Century Corporation"）は、東京都千代田区に本社を置く、日本の大手総合リース会社。伊藤忠商事の持分法適用会社。旧第一勧銀グループの一員。

2016年10月1日付けで、旧社名「東京センチュリーリース」から現在の社名に変更された。
コーポレートスローガンは、「その挑戦に、力を。」

2009年（平成21年）4月に、業界12位のセンチュリー・リーシングシステムと業界7位の東京リースが合併し誕生。合併により規模が国内トップクラスのリース会社となっている。2012年（平成24年）3月に、日本航空等が出資する格安航空会社（LCC）であるジェットスター・ジャパンの株式16.7％を取得し、航空機リース事業を強化。資本支援を行なっている信販大手オリエントコーポレーション及びニッポンレンタカーサービスとジェットスター・ジャパンとの連携を視野に入れる等、総合ファイナンス路線へのシフトを進めている。

パソコンやサーバー等の情報通信機器の取り扱いに強みを持ち、この分野のシェアは業界一位（2013年3月末）。オートリース分野ではグループで43万8千台（2013年3月末）を管理しており、オリックス自動車、住友三井オートサービスにつぐ業界第三位（シェア13.8%）。また、近年は後述のとおり積極的な海外展開をすすめている他、ニッポンレンタカーサービスの連結子会社化や数社ある傘下のオートリース会社統合を発表する等、オートリース分野の強化に動きはじめている。

他のみずほフィナンシャルグループ系 の総合リース会社2社（芙蓉総合リース、興銀リース）に比べると、みずほフィナンシャルグループ系以外の大株主が多彩である為、独立色が強く、その影響もあり資金調達先が多様化している。

成熟化しつつある国内市場だけでなく中国を中心とした海外事業に注力しており、煩雑な輸出手続きを省くことができるという「延払貿易取引」サービス等を提供している。

インドの大手財閥タタ・グループと組み日本のリース会社として初めてインドでリース事業を展開する他、伊藤忠商事との協業によりインドネシアに現地法人を立ち上げる等、積極的な海外展開を進めており、中国においても2012年（平成24年）4月に3拠点（大連、青島、武漢）、9月に1拠点（成都）を追加で設け、中国本土を9拠点体制（台湾を含めると12拠点）とした。これで海外拠点は9ヶ国19拠点となっている。

また、2012年6月には米国の独立系リース会社であるCSI Leasing, Inc.との業務提携を発表。以前から北米で活動を行なっている現地法人のCentury Tokyo Leasing（USA）Inc.との協業を深め、今後は中南米地域においても日系企業を中心に総合ファイナンスサービスを提供していく。

合併前の両社は共にみずほフィナンシャルグループが一定の影響力を持っていた為、将来的には同じくみずほ系リース会社である芙蓉総合リースと興銀リースとの合併をみずほフィナンシャルグループ主導で行うものと思われていたが、みずほフィナンシャルグループが2011年（平成23年）3月に大規模システム障害を引き起こし、金融庁から業務改善命令を受け、本業の銀行業、証券業の統合へ向かうことになったことから、リース再編どころではなくなっている。

その為、2011年（平成23年）3月から5月にかけての伊藤忠商事による持株比率引き上げ（20％から25％へ）や、伊藤忠商事前代表取締役副社長である丹波俊人の代表取締役会長就任、伊藤忠グループとの協業のための子会社設立等、伊藤忠グループとの関係強化に動いており、前述のとおりインドネシアに現地法人を設立する等、海外事業においても伊藤忠商事との協業を深めている。











</doc>
<doc id="518863" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=518863" title="北都クレジット">
北都クレジット

株式会社北都クレジット（ほくとクレジット）は、かつて存在した、秋田県秋田市に本社を置くクレジットカード会社。

北都銀行の系列会社であり、2008年9月まで、UCカードのブラザーズカンパニーであると同時に、UFJカードのフランチャイジーであった。

北都銀行の顧客基盤をもとに、主に秋田県内でUCカード、UFJカードの発行、加盟店の獲得していた。





</doc>
<doc id="518867" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=518867" title="仙銀カード">
仙銀カード

仙銀カード株式会社（せんぎんカード）はかつて存在したクレジットカード会社。仙台銀行の完全子会社であり、UCカード、UFJカードのフランチャイジーであった。

2000年4月設立、同年6月営業開始。仙台銀行の顧客基盤をもとに主に宮城県内でUCカード、UFJカードの発行、加盟店の獲得をしていた。

2009年7月21日より、仙台UFJカードの新規受付を停止、既存会員も2010年6月14日までに利用停止され、依願解約ないしは仙台UCカードへ強制切替を強要されることになった。

親会社である仙台銀行の業務との重複を理由に、2011年4月1日付で仙台銀行に吸収される。以降、仙台UCカードは同行本体に設置される「仙台銀行カード事業部」発行に切り替えられた。



以上の内、UCのセレクト及びUFJの全種類、またUC・UFJ双方においていくつか存在したNTTドコモなど企業との提携カードが廃止となり、UCのゴールド・ヤングゴールド・一般の三種のプロパーカードのみが仙台銀行へ継承された。




</doc>
<doc id="518868" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=518868" title="大東クレジットサービス">
大東クレジットサービス

株式会社大東クレジットサービス（だいとうクレジットサービス）は、株式会社大東銀行の連結子会社で、クレジットカード会社である。

MUFGカードのフランチャイジー、VJAのブラザーカンパニーであり、大東銀行の顧客基盤を基にクレジットカードの発行や加盟店の開拓を行っている。

「大東MUFGカード」（国際ブランドはMasterCardのみ）「大東VISAカード」「大東カードAmerican Express」を発行している。前二者にはオプションとしてETCカードが設定されているが、券面のデザインは異なる。



</doc>
<doc id="518886" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=518886" title="中京カード">
中京カード

株式会社中京カード（ちゅうきょうカード）は中京銀行の系列会社であり、MUFGカードのフランチャイジーである。同行の顧客基盤をもとに主に愛知県内でMUFGカードの発行、加盟店の獲得をしている。



</doc>
<doc id="518889" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=518889" title="名古屋エム・シーカード">
名古屋エム・シーカード

株式会社名古屋エム・シーカード（なごやエム・シーカード、）は名古屋銀行の系列会社であり、MUFGカードのフランチャイジーである。名古屋銀行の顧客基盤をもとに主に愛知県内でMUFGカードの発行、加盟店の獲得を行っている。

社名の「エム・シー」はMUFGカードの旧名「ミリオンカード」（Million Card）が由来。ミリオンからUFJブランドへの変更時、それまで「○○ミリオンカード」「○○エムシーカード」等と名乗っていた他のフランチャイジーが軒並みブランド名を外した「○○クレジット（サービス）」「○○カード（サービス）」等へ社名変更する中、今なおかつてのブランド名の名残を残す唯一の発行会社となった。



</doc>
<doc id="518901" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=518901" title="西京カード">
西京カード

西京カード株式会社（さいきょうカード）は、山口県に本部を置く信販会社。西京銀行の完全子会社。

元々は西京銀行の完全子会社のクレジットカード発行会社であり、UFJカードのフランチャイジーとして同行の顧客基盤をもとに主に山口県内でUFJカードの発行、加盟店の獲得を行っていた。2009年3月27日に締結した、同行とイッコー（現:Jトラスト）との業務提携により、5月20日付けで両者との合弁会社となる。

これに基づき、西京カードは2010年2月15日を以て一切のクレジットカード取り扱い業務を終了し（ポイントも同日付で自動失効する）、個人向け融資事業及び保証事業に業務内容を特化させた。その後、2011年1月に個別信用購入あっせん業の登録をし、同年3月に社団法人クレジット協会に加入。エステ、美容医療系の加盟店を中心に業容を拡大していき、大手信販会社とは異なる営業戦略を取った。

2014年1月28日付けでJトラストが西京銀行に保有株を譲渡し、再び西京銀行の完全子会社に戻った。以後はショッピングクレジット・個人向けローン取り扱いに特化した会社となっている。

2018年2月より、東京都江東区へ本社機能を移転した。



</doc>
<doc id="523256" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=523256" title="秋田ニコス">
秋田ニコス

秋田ニコス株式会社（あきたニコス）は、かつて存在した三菱UFJニコスの系列のクレジットカード会社。

秋田県を中心にNICOSカードのカード発行、加盟店の獲得をしていた。2008年（平成20年）1月1日に三菱UFJニコスに吸収合併され、解散した。

本社として使用されてきたビルはかつての日産火災秋田支社のビルであり、同社が損保ジャパンと合併した際、拠点が旧安田火災秋田支社の入居する現在のユニバース秋田ビルに集約されたため、その後、テナント入居形式から自社ビルとして買収した経緯があった。



基本的には、プロパーのNICOSカードの秋田県内在住者の会員を管轄、発行会社となり、会員が他地域に転居した場合は発行会社が変更になっていた。また、他地域で発行したNICOSカード保有者が秋田県内に転居した場合は、当社が発行・管轄会社となっていた。

2008年1月以降は三菱UFJニコス盛岡支店が秋田県内全域を管轄していたが、盛岡支店も閉鎖。現在は北日本営業部が管轄する。

独自のカードとしては、
等があった。

この場合は、県外に転居しても発行会社は「秋田ニコス」のままであったが、口座振替は一括して三菱UFJニコスが行っていた。


</doc>
<doc id="530072" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=530072" title="SFコーポレーション">
SFコーポレーション

株式会社SFコーポレーション（エスエフコーポレーション）は、日本の消費者金融業者で、東京都港区に本社を置いている。2008年10月31日、三和ファイナンスはかざかファイナンスへ売却され、商号を三和ファイナンス株式会社から変更した。その後創業者は経営に一切関係していない。2011年8月26日、過払金債権の返還に行き詰り、破産手続開始決定を受ける。

旧社名と同じ表記である三和銀行（現：三菱UFJ銀行）とは何の関係もない。そのためか、1990年代後半頃から表記を「三和・ファイナンス」としていた。また、グループ会社に三和プランニングがあるが、2014年に大阪で社員が恐喝容疑で逮捕された同名の会社とは全く関係がない。

1972年に創業し、2006年時点で日本国内に400以上の支店を持っていた。大韓民国においては、同社の現地法人（サンワマネー）が業界第2位のシェアを有する（現在も韓国法人は存在する）。イメージキャラクターとして株式会社先駆舎（当時はネイキッド）のイラストレーター・額賀剛治が手掛けた「ビーンズ君」が日韓両国の広告に登場していた。また、グループ会社が西新宿8丁目にある「飛鳥ホテル」、福島県いわき市にある田人カントリー倶楽部、北海道長万部町にある二股らぢうむ温泉なども経営している。その後田人カントリー倶楽部は東日本大震災の影響で閉鎖、飛鳥ホテルも創業者が経営する三和不動産により賃貸マンションへ再開発の為2013年2月に閉鎖され、現在は二股ラジウム温泉のみ営業を継続している。

2008年9月12日、同社に対し過払金返還請求権を有する債権者から、東京地方裁判所に対し、過払金返還請求権を請求債権として破産を申し立てられた。破産を申し立てた弁護団によると、請求債権の総額は約3億2000万円であり（弁護団に関係しない顧客に対し支払義務を負う過払金も含めれば、これよりはるかに多額に上る）、同社は、2008年2月頃より、賠償を命じる判決や裁判上の和解も無視し、支払を拒否していた。

2008年9月17日、かざかファイナンス（現・クロスシード）が、三和ファイナンスの全株式を取得して、完全子会社化した。

2008年10月2日、三和ファイナンスはかざかファイナンスからの支援を受け、東京地方裁判所に対し、破産申立ての請求債権だけでなく他の顧客に対する過払金全額の返還を約し、さらに弁護団へ請求債権の全額約3億5000万円を支払ったため、弁護団は破産申立てを取り下げた。しかしながら、破産申立てが取り下げられると間もなく、同社は裁判所に対する約束を反故にし、過払金の支払拒否を再開している。

2008年10月31日に、商号を三和ファイナンス株式会社から株式会社SFコーポレーションに変更。2009年1月に、親会社のかざかファイナンス株式会社がかざかフィナンシャルグループを離脱し、ネオラインキャピタル株式会社と商号変更している。そのため、本社をかつての新宿区西新宿から、港区六本木に移転している。

2011年8月8日、同社は過払い金返還への資金繰りを理由に弁護士に今後の対応を依頼したことを発表した。

2011年8月26日午後5時、東京地方裁判所民事第20部から破産手続開始決定を受けて倒産した。負債総額は約1,897億円。

2013年2月6日、破産管財人は三和ファイナンス創業者および３社に対して配当金返還訴訟を起こすが一切棄却された。

三和ファイナンス時代に作られた豆をモチーフとしたキャラクターたち。韓国法人では現在でもTVCMなどで使用されている。






</doc>
<doc id="531344" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=531344" title="MAGねっとホールディングス">
MAGねっとホールディングス

株式会社MAGねっとホールディングス（マグネット、"MAG NET HOLDINGS ,INC."）は、主として債権回収業を行うグループの持株会社。かつては投資業や不動産賃貸の保証業務などを行っていた。株式会社SFCGのグループ企業だった。

旧商号は、株式会社亜土電子工業→株式会社CSK・エレクトロニクス→株式会社ティー・ゾーン（T-ZONE）→株式会社T・ZONE ホールディングス→株式会社MAGねっと、2009年（平成21年）3月10日より現商号。

以前は、パソコンのパーツ販売などを行うパソコンショップ「T-ZONE」を運営していた。持株会社化の際に、T-ZONEの事業は子会社に移管し、その後事業廃止している。子会社が行っていたパソコンショップ事業については、T-ZONEを参照。

出自は、株式会社亜土電子工業（あどでんしこうぎょう）という国外資本の電子部品商社で、主に米韓台相手の交易を行う傍ら、秋葉原に店舗を構えて小売も手掛け、マニアが集うマイコンブームの中心地の一つでもあった。

1987年（昭和62年）、本店ビル「T-zone」（"T"はトヨムラの頭文字。現在のツクモeX店）を新築中に資金難に陥っていた、電子部品小売・アマチュア無線機器老舗大手の株式会社トヨムラと業務提携し、テナントとして入居すると同時に、「T-ZONE」の商号を用い始めた。

亜土電子の店「T-ZONE ADO」では、早くからApple社のMacintosh、IBM PS/2シリーズ等の海外製パーソナルコンピュータの並行輸入品やPC/AT互換機も扱っていたが、1980年代後半のパソコンの本格的普及期がバブル景気と重なった追い風を受けて、隣接する家電量販店のミナミ電気館（現在のドン・キホーテ秋葉原店）を旗艦店に、パソコンショップ「T・ZONE」各店を海外展開するまでに成長した。

しかし、性急過ぎた事業拡大や、バブル崩壊による金利負担の増大、主力商品が一般化して品揃えの独自性が削がれ、安売り競争に巻き込まれた等の原因で経営悪化したことから、1995年（平成7年）に積極的な買収戦略を掲げる独立系システムエンジニアリング会社・CSKの資本参加を受け入れて同社の子会社となり、1999年（平成11年）には社名を、株式会社CSK・エレクトロニクスに変更した。

2002年（平成14年）、親会社CSKが、創業者の大川功名誉会長（兼セガ代表取締役会長兼社長、等々）の死去に伴い方針転換し、肥大したグループ企業群の整理に着手。事業者金融（商工ローン）大手の株式会社SFCG（商工ファンド）系投資組合の「ヴィーナス・ファンド・ホールディングス」が、CSK・エレクトロニクスに対して公開買付（TOB）を実施し、取得株式82.76%で子会社化（事実上の会社譲渡）され、社名を「株式会社ティー・ゾーン」に再変更した。以降、名義上の株主が転々とし、ティー・ゾーンは実業色を薄めて投資用持株会社の性格を帯びるようになった。2003年（平成15年）3月には、投資子会社の株式会社T・ZONEキャピタル（後の株式会社TZCS）を設立している。

これと前後して、不採算店舗の撤退を開始。2002年2月8日に秋葉原本店（PC専門店としては最大の売り場面積を誇り、ラオックスのザ・コンピューター館と並びPCの街秋葉原の象徴的存在だった）をリニューアルしたものの、5月31日には「T-ZONE AKIBA PLACE」へ移転縮小。しかしここも黒字化できぬまま、翌2003年（平成15年）2月に店舗を3分の1に再縮小した末、4月20日に突如閉店。結局、元の「T-ZONE ADO」の業務形態に近い「T-ZONE PC DIY SHOP」だけが残った。

2003年（平成15年）8月には会社分割を実施し、パソコンパーツ関連部門は新設子会社の株式会社T・ZONE DIYに移管。株式会社ティー・ゾーンは社名変更して、株式会社T・ZONEホールディングスになり（同じ頃亜土電子工業が登記上消滅した模様）、更に2004年（平成16年）10月、株式会社T・ZONE DIYは同じT・ZONEホールディングス傘下のソフトウェア会社である株式会社ストラテジィと合併して、株式会社T・ZONEストラテジィに改編されている。

2007年（平成19年）5月24日、T・ZONEホールディングスが、大島健伸会長の資産管理会社（T・ZONEホールディングスから見た場合に、親会社SFCGのさらに親会社となる）「KEホールディングス」を同年10月1日に吸収合併することを発表。合併すれば、T・ZONEホールディングスがSFCGを傘下に収める形となり、表面上親子関係が逆転する。これについては、T・ZONEホールディングス上場先のジャスダックが「T・ZONEホールディングスが実質的な存続会社でないと認められる」（要は「KEホールディングス」の裏口上場に当たる）と発表していた。この合併は、最終的に9月27日に中止が発表された。

2005年（平成17年）から2007年（平成19年）にかけて、投資子会社のT・ZONEキャピタルがグループ外の会社に盛んに投資を行ってきたが、2007年（平成19年）12月に、株式会社TZCS（T・ZONEキャピタルから商号変更）の保有全株式をSFCGに譲渡した。

T・ZONEホールディングスは、自らは事業を行わない純粋持株会社であることから、収入が子会社からの配当金などに限られ営業キャッシュ・フローが脆弱であったため、金融機関から資金調達をするにあたり不利であった。そこで、金融機関からの資金調達を有利にする目的で事業持株会社化をすることにし、既に買収で子会社化していた不動産鑑定業の株式会社MAG（買収時の商号は株式会社日本アプレイザー）を、2008年（平成20年）8月1日に吸収合併した。そして、事業持株会社となったことから、被合併会社である株式会社MAGが運営する不動産情報検索サイトの名称「MAGねっと」にあわせて、商号を株式会社T・ZONEホールディングスから株式会社MAGねっとに変更した。

2008年（平成20年）11月にカーチスホールディングスを傘下におさめるなど、グループの事業が拡大したことから、2009年（平成21年）3月10日に、迅速な経営判断をするために管理機能と業務執行機能を分離する目的で、会社分割（簡易新設分割）を実施し、不動産保証業務を行う子会社（新）株式会社MAGねっと（後の株式会社VESTA）を設立。（旧）株式会社MAGねっとは、同日、商号を株式会社MAGねっとホールディングスに変更し、純粋持株会社となった。

一方、親会社のSFCGの経営が悪化し、同年2月には日本振興銀行による担保権行使で、カーチスホールディングスは既に傘下を離れていた。同月のSFCGの民事再生法適用申請と同時に、SFCGが保有していた当社の株式は自社株式となりSFCGとの資本関係は消滅した。

2009年（平成21年）より資金難を受けて事業規模の縮小を図り、2010年（平成22年）には、主力だった不動産賃貸保証事業とパソコン関連製品販売事業から撤退。現在は子会社の株式会社ジャスティス債権回収が行う債権回収業がグループの主たる事業となっている。







</doc>
<doc id="531469" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=531469" title="秋田国際カード">
秋田国際カード

株式会社秋田国際カード（あきたこくさいカード）は、株式会社秋田銀行の連結子会社のクレジットカード会社である。

VJAのブラザーカンパニーとしてあきぎんVISAカードを発行する。

提携カードとして秋田銀行と提携した「あきぎんVISA提携ゴールドカード」および「あきぎんVISA提携クラシックカード」も発行しているが、秋田銀行も秋田国際カードと同様にVJAのブラザーカンパニーとして「Only One」を取り扱っている。





</doc>
<doc id="532294" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=532294" title="日本保証">
日本保証

株式会社日本保証（にほんほしょう、）は、商工ローン（事業者金融業）および消費者金融、機関保証を営む日本の貸金業者である。Jトラストの完全子会社。旧社名は株式会社日栄（にちえい）、株式会社ロプロ。

Jトラストの日本の金融事業における中核企業として、下記の業務を行っている。

旧ロプロ時代より営んでいた中核事業。親会社のJトラストもイッコー時代は事業者金融であり、親子会社共の祖業である。イッコー時代の事業もJトラストフィナンシャルサービスに継承の後、一旦は統合されたが、イッコー時代の事業はクレディアに譲渡されている。

武富士より継承した事業。旧ステーションファイナンス（スタッフィ）、たかせん及びトライト（現ギルド）からも債権を譲り受けた物もあったが、こちらはクレディアに譲渡された。現在では新規の営業をほぼ休止中。

地方銀行を中心に無担保小口融資における機関保証を行っている。

旧ロプロ時代より行っていた事業。福岡県福岡市には旧社名日栄と似た名前の日栄倉庫株式会社という手形割引を専門に扱う会社があるが、そちらとの関係は一切ない。

創業者の松田一男は1922年に京都府大山崎町に生まれ、立命館大学を卒業後、北陸銀行に入行。13年勤務した後、旅館業などを経て1963年に「金商」を個人創業。1970年3月、株式会社日栄を設立。主要業務は中小企業に対する無担保の小口・短期融資である。

1990年11月に店頭公開、1993年12月には京都証券取引所、大阪証券取引所二部に上場、1995年3月に東京証券取引所二部に上場し、翌年9月には東証一部へ昇格するなどバブル不況期にあっても躍進を続け、1998年前後には商工ファンド（現：SFCG）を上回る業績で商工ローン最大手に君臨した。これはバブル崩壊後、低金利時代での資金調達が容易となり出資法ギリギリ（グレーゾーン金利）の高金利設定で利ざやを稼ぎ、銀行の貸し渋りにより資金繰りの悪化した中小企業が増えて商工ローンの需要が拡大したためである。また、連帯保証人から取り立てるなど容赦の無い債権回収で高い回収率を誇ったことなどが挙げられる。この時期には第一勧業銀行・富士銀行（現:みずほ銀行）、三菱UFJ信託銀行（旧三菱信託銀行・東洋信託銀行）から大口融資を受けていた。

しかし、1999年10月より強引な取り立て手法がマスコミで大きく報道されることとなり（→#取り立て問題）、企業イメージは凋落した。一時は1万円以上をつけていた株価は一気に大暴落し、その後も株価は下がり続け、2001年12月を最後に1000円以上をつけることがなくなった。

「日栄」という社名についたマイナスイメージを嫌い、2002年11月には株式会社ロプロへ社名変更した。社名の由来は、永い繁栄を意味する「"Long Prosperity"」から。これと前後して店舗網の整理も行われ、地方都市を中心に撤退が始まった。

2006年以降は最高裁判決の影響で過払い金返還請求が相次ぐようになり、収益を悪化させる。2008年4月の時点で店舗が政令指定都市のみとなっていたが、同年末をもって東京都・名古屋市・大阪市の3店舗以外はすべて閉鎖され、創業地の京都市からも撤退した。そのため、本店・本社は京都府京都市南区吉祥院九条町16番地であったが、2009年1月13日に大阪府大阪市淀川区宮原1丁目6番1号新大阪ブリックビル12階に実際の本社機能を移転し、2009年7月1日には登記上本店も同所に移動した。そして、2009年2月13日に松田龍一（創業者・松田一男の長男）が社長を辞任（取締役も同年3月31日に辞任）し、創業家が経営から退いた。

なお、2009年2月上旬の株価は24円前後で（PBRは0.13倍）、ピーク時の470分の一以下に落ち込んでいたが、同業のSFCGが経営破綻した2月24日以降は1桁になることが多かった。

2009年5月30日、平成21年3月期決算報告をめぐり京都監査法人と対立し監査契約解除。それに伴い金融商品取引法が定める6月30日の期限までに関東財務局へ有価証券報告書の提出が行えなくなった。これを受け東京証券取引所及び大阪証券取引所は6月9日に監理銘柄に指定した。翌6月10日、星山公認会計士事務所と山野井公認会計士事務所を一時会計監査人として選任。7月29日に臨時株主総会により決算報告が承認され、関東財務局へ決算報告を提出。これを受け東京・大阪各証券取引所からの監理銘柄指定が解除された。8月3日、一時会計監査人の星山・山野井が監査法人元和を設立したことを受け、両個人事務所の監査人指定を解除の上、元和を監査人に指定した。

2009年11月2日、会社更生手続開始を東京地裁に申し立て、同日受理された。同時に、責任をとり社長の前田正宏が辞任した。これに伴い東証・大証は同年12月3日付で上場廃止となった。負債額は過払い金債権を含めて約2500億円。同年11月30日には東京地裁が会社更生手続開始決定をし、12月25日にJトラスト株式会社（旧株式会社イッコー）との間で更生のためのスポンサー契約を締結している。

2010年7月30日に、東京地方裁判所より更生計画の認可決定を受ける。351億9,596万0,297円（2009年3月31日現在）あった資本金を3億円に減資した上で、2010年9月3日、Jトラスト株式会社が発行済み株式6,000株全株を取得、同社の完全子会社となった。同年9月30日に、東京地方裁判所より更生手続終結決定がなされ、Jトラスト傘下で再出発することとなる。同年12月1日には、Jトラスト子会社であったJトラストフィナンシャルサービス株式会社を吸収合併した。

2011年11月28日付で、更生会社武富士が親会社であるJトラストとスポンサー契約を締結し、Jトラスト子会社のロプロ（当時）に対して約252億円で消費者金融事業を譲渡することを発表した。翌年3月1日に手続きが完了し、「武富士」の名称は日本保証の消費者金融ブランドとして存続することとなった。

2012年7月12日に、同じくJトラスト子会社であった株式会社日本保証の吸収合併と同時に「日本保証」へと社名変更することを発表し、同年9月1日に手続きが完了した。

当初は武富士ブランドによる事業拡大を目指し、TVCMも再開させた。しかし破綻の印象からか新規顧客が伸び悩み、2013年3月には武富士のブランドを廃止し、社章も武富士のマークを元にしたものからオリジナルの物に変更した。。

2015年3月には300名規模と社員の半数以上を削減する大規模な希望退職者の募集を実施し320名が応募した。支店も全国に8箇所から6箇所を閉鎖する大規模な物となり、営業所は本社と東京営業所、大阪の3箇所のみとなった。

同年10月1日にはかつての兄弟会社であった株式会社クレディアに、貸金事業（ステーションファイナンス事業、イッコー事業、プリーバ事業、トライト事業、ヴィンテージ事業、フォーメイト事業、たかせん事業）及び個品割賦事業（ステーションファイナンス事業、たかせん事業）事業を会社分割方式で譲渡している。法的整理により過払い金を消滅させた旧武富士・旧ロプロ以外の事業を切り離し、過払いリスクを負わない事を目的としている。

2009年11月4日、日栄・商工ファンド対策全国弁護団は、「過払金返還義務の圧縮を目的としているとしか考えられない会社更生手続開始申立」とする弁護団声明を発表した。

通常、利息制限法による過払い金返還請求の時効は10年であるが、会社更生法を申請した場合には更生債権となるため、請求期間が2週間～4ヶ月で終了する。これによりロプロ（旧日栄）に対する過払い金返還請求の届出期限は平成22年2月26日までとなった。

一方、決算資料によると、倒産はしたものの実質無借金経営であった。借金が無いのに倒産するほど財務が悪化するという現象は、貸し倒れ・係争関係含めて約500億円の引当金により、実質無借金経営でありながら債務超過スレスレという会計上の要因が大きい。

今回の会社更生法申請により、2010年3月以降の過払い金返還請求を受け付けないこととなったため、そもそもの倒産の原因がなくなっており、実質無借金で約500億円の引当金が残った会社は債務超過ではない可能性がある。また、会社更生のスポンサーとなったJトラストは、他社がノンバンク事業から撤退する際に営業貸出債権を安く買い取って回収するビジネスモデルで業績が急成長しているが、当初見込みからの超過回収による業績の上方修正を繰り返しており、更生債権者からロプロの営業貸出債権を幾らで買い取る形になるのか、弁済率に直結する譲渡条件が注目された。

1994年頃から1999年11月までCMを出稿しており、武富士ダンサーズと同じくローン商品のPRをしない企業イメージCMものであった。「ペール・ギュント」（作曲：グリーグ）の「朝」がBGMに使われ、「日本全国、北、南。日栄のある暮らし」のナレーションと共に『応援します、中小企業。』のキャッチコピーを掲げていた。

初期は朝焼けの実写映像の後に「日本列島の上に日栄の店舗を示す赤丸で埋め尽くされる3DCG映像」（全国200店舗を称していた）となり、「中小企業専門のノンバンク」のコピーと共に社名と東証上場企業であることをアピールする内容であった。1998年からは朝焼けの実写映像に京都の本社屋のCGを合成した場面が3秒ほど流れた後、トラックが連なる夜明けの高速道路・魚市場・漁船・牧場・ビニールハウス農場・土木作業での重機など（いわゆる中小企業・自営業者が活躍する仕事現場）が2秒程度の実写映像で流れ、次いで先の日本列島の3DCG映像となる構成になった。またこの版では同じ「朝」のBGMに「ララララ」と男女の混声合唱団による歌唱がされるようになった。

テレビ朝日土曜時代劇（暴れん坊将軍）・サンデープロジェクト・ニュースステーション・ザ・スクープなどテレビ朝日系の4番組や、JNN報道特集・報道2001・株式ニュースなどのスポンサーとなっていたが、1999年10月に#取り立て問題がセンセーショナルに報道され初め、それに関与した元社員が逮捕されるなど事件性が表面化したため、同時期より日栄あるいはテレビ局の意向で自粛あるいは番組移動（スポットCM化）された後、11月5日に打ち切られた。これら報道系の提供番組ではCM自粛あるいは撤退後にセンセーショナルに取り上げる事になった。

社名が日栄だった1999年、支払いが行き詰った債務者や連帯保証人に対して「"腎臓や目ん玉売って金作れ!"」などと電話などで脅迫まがいの取り立てを行い、債務者がそれでは死んでしまうと言うと、「"借金も返せないような奴は死ねば良い"」とまで言われた。この債務者は精神的苦痛を受けたとして東京地裁に損害賠償請求訴訟を提起すると共に警察に告訴し、同年10月30日に恐喝未遂容疑で千葉支店元社員（当時25歳）の男が逮捕され、日栄に対しても警察の家宅捜査が入った。

この脅迫行為については同年10月9日のしんぶん赤旗に掲載されたことで初めて報じられ、この報道をきっかけに他の債務者・連帯保証人が受けた電話等の録音音声やインタビューが相次いでテレビの情報番組やドキュメンタリー番組で公開され、週刊誌（ゴシップ）などでもこぞって取り上げられたことから「商工ローン問題（日栄・商工ファンド問題とも）」として大きな社会問題となった。

それまでヤクザまがいの取り立て業者で脅し文句として使われていた「臓器を売れ」という一般には聞き慣れない言動や行為が、報道によって広く知らしめられたことで流行語（新語）になると共に、皮肉にもジョークや創作物のフィクションを含め一般的に使われるようになった。

同年11月には国会で当時の松田社長が商工ファンドの大島健伸社長と共に証人喚問されるなどし、日栄は行政処分を受けた。

但し、グレーゾーン金利の違法性について当時は殆ど触れられず、実際に廃止（利息制限法違反による罰則化）されるようになったのは2010年6月18日からであった。

また、業務・資本面で無関係である同名・または類似した社名の企業も風評被害を受け、その内神奈川県の住宅設備販売・不動産会社で東証一部上場のナイス日榮は2000年にナイスへ社名変更した。

2013年1月12日「武富士・日栄債権取立会議」が発足した。同会議によると、聞き覚えの無い借金と督促請求や東北地方在住の住民に大阪簡易裁判所からの訴状が届いたり、九州地方在住の住民に東京簡易裁判所から督促状が届いたりと現実に出向くことが困難な簡易裁判所に書類を提出するなど管轄権の濫用の相談が多数よせられていることにともない、同年7月全国青年司法書士協議会が無料電話相談会を実施した。同会議には多重債務対策の実績ある弁護士、司法書士、法律学学者が加わった。民法（債権）、出資法、貸金業法、破産法、民事再生法、会社法など関係法令を駆使し対策を練ると発表した。

当初は「kyoto-nichiei.co.jp」だったが、行政処分後に地域型JPドメイン名の「nichiei.shimogyo.kyoto.jp」に変更している。




</doc>
<doc id="534702" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=534702" title="全日信販">
全日信販

全日信販株式会社（ぜんにちしんぱん）は、岡山県岡山市北区に本拠を置く信販会社である。2006年に新生銀行グループのアプラス（現・アプラスフィナンシャル）の子会社となっている。

中国・四国地方を基盤にショッピングクレジット事業、クレジットカード事業、個人ローン事業などを展開しており、同地方ではかなりのブランド力を有する。中国・四国地方以外でもブリヂストンや横浜ゴムといった全国展開する企業との提携カードも発行する。

「AJカード」ブランドでクレジットカードを発行している。国際ブランドとしてはJCBとVISAブランドを付帯している。

リックコーポレーション系列店舗でクレジット兼ポイントカードとして使える「リックグッドライフカード」や岡山放送と提携した「クラブOHK OH!くんカード」など地元岡山を中心にショッピングセンターやテレビ局・ラジオ局などの提携クレジットカードを多く発行していたが、2015年10月5日に、同系のアプラスに順次クレジットカード事業を集約する方針が発表され、これに伴い2020年を目途に自社でのカード事業を終了することになり、2017年4月以降順次カードの更新を停止することになった。











</doc>
<doc id="536934" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=536934" title="東北しんきんカード">
東北しんきんカード

株式会社東北しんきんカード（とうほくしんきんカード、英文名称："Tohokushinkin card Co.,Ltd."）は、東北6県の信用金庫の出資会社で、仙台市に本拠を置くクレジットカード会社である。

1983年に、東北6県の信用金庫と住友クレジットサービス（現:三井住友カード）、しんきん総合サービス等の出資で設立され、現在に至る。

VJA加盟企業であると同時に、ジェーシービーのフランチャイジー。東北6県の信用金庫の顧客等を経営基盤として、VISA・JCBブランドのカードを発行している。なお、当社と各信用金庫とのキャッシュカード一体型クレジットカードは発行していない。





</doc>
<doc id="536939" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=536939" title="七十七カード">
七十七カード

株式会社七十七カード（しちじゅうしちカード）は、七十七銀行の連結子会社。VJAの一員であり、VISA/MasterCardブランドのクレジットカードを取り扱う会社であると同時に、ジェーシービーのフランチャイジーである。

七十七銀行のキャッシュカード一体型のクレジットカードは、VISA/JCBブランドで発行している。





</doc>
<doc id="553844" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=553844" title="リラエンタープライズ">
リラエンタープライズ

リラエンタープライズ株式会社は、かつて投融資事業を手掛けていた日本の企業。旧社名はRHインシグノ株式会社（アールエイチインシグノ、）。

1961年に東京都杉並区で「丸産業株式会社」として創業。その後本拠を札幌市に移し、中小企業・一般消費者を対象として貸金業を行い、「マルプラザ」、「アース」と商号を変え事業展開していたが、貸金業規制法等の改正によるグレーゾーン金利撤廃を受け、2007年に店舗・無人契約機・自社ATMを全廃（既存顧客は銀行ATMを利用）し、商号を「さくらパートナー」（かつてのさくら銀行系のさくらローンパートナーとは無関係）に変更して、投融資企業へ業態転換した。2009年に現社名に変更し、現在は企業向け金融事業と投資事業に注力していたほか、子会社のRHトラベラー北海道株式会社を通じ、中国をはじめとするアジア圏からの観光客を対象とした旅行サポート事業やビジネスマッチングなどを手がけていた。

その後は業績不振が続き、2012年3月に時価総額が3億円未満の基準に抵触したため、札幌証券取引所の上場廃止。2014年10月に商号を「リラエンタープライズ」へ変更したが、2017年7月11日に東京地方裁判所へ破産を申請。同年7月20日に破産手続開始決定を受けた。


キャラクターの名前は『でパンダ』。

動物の種類はパンダで、赤い耳、胴体が特徴。テレビCMではぬいぐるみも登場したが、市場での販売は無い。

2006年5月～、新谷佳子を起用した「契約説明書編」「返済シミュレーション編」テレビCMが放映された。

証券取引等監視委員会は2012年5月25日、2010年3月第2四半期から虚偽の記載がある有価証券報告書、四半期報告書、有価証券報告書の訂正報告書及び四半期報告書の訂正報告書を提出したとして、RHインシグノに対し課徴金納付命令の勧告を出した。これを受けて金融庁は、2012年6月21日にRHインシグノに対し課徴金1200万円を課す行政処分を行った。


</doc>
<doc id="575794" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=575794" title="エポスカード">
エポスカード

株式会社エポスカード () は、株式会社丸井グループの子会社で、クレジットカード会社である。

丸井の一事業として自社運営してきたクレジットカード「赤いカード（旧:マルイカード）」と、その顧客窓口である「マルイカードセンター」等に関わる業務を2005年に譲受（分社化）する形で発足。2004年10月に丸井が取得したVISAのスペシャルライセンシー（直接発行権）を移譲し、2006年3月より赤いカードの後継として「エポスカードVISA」および「エポスカード（ハウスカード）」の募集・発行を行っている。なお、「赤いカード」会員はカードセンターでの申し出によりエポスカードVISAへ切替えることが可能となっている。2017年3月時点の会員数は636万人である。





















</doc>
<doc id="590530" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=590530" title="三井住友ファイナンス&amp;リース">
三井住友ファイナンス&amp;リース

三井住友ファイナンス&リース株式会社（みついすみともファイナンスアンドリース、SMFL）は、東京都千代田区に本社を置く、日本の大手総合リース会社である。三井住友フィナンシャルグループおよび住友商事の持分法適用関連会社である。

住友商事子会社の住商リースが三井住友銀行子会社の三井住友銀リースを、2007年10月に合併し発足した。銀行系、商社系の強みを結集して積極的な営業活動を展開している。コーポレートメッセージは、「未来を考え、今に挑む。」。




2015年3月31日現在。子会社319社及び関連会社13社が存立する。




</doc>
<doc id="607022" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=607022" title="木の実管財">
木の実管財

木の実管財株式会社（きのみかんざい）は、山形県山形市に本社を置く信用保証を主業務とする企業。

1961年6月設立。1989年10月より株式会社ジェーシービー(JCB)と提携して加盟店開放型のクレジットカードの発行を開始していたが、2006年10月2日に山形銀行の関連会社化し、商号をやまぎんジェーシービーカード株式会社に変更、JCBのフランチャイジーとなった。

しかし、同行グループとしては、クレジットカード業務でやまぎんディーシーカードと、信用保証業務では山銀保証サービスと重複することから、両社へ事業を譲渡し、既存債権の回収・管理を行う企業に特化することとなり、2010年3月19日に木の実管財株式会社へ改称した。




</doc>
<doc id="649965" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=649965" title="ユアーズ (総合金融)">
ユアーズ (総合金融)

広島県を中心に展開するスーパーマーケットチェーン「ユアーズ」とは無関係である。
株式会社ユアーズ（）とは、日本の消費者金融業準大手。






</doc>
<doc id="67109" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=67109" title="ジェーシービー">
ジェーシービー

株式会社ジェーシービー（）は、日本のクレジットカード会社である。通称・略称はJCB。国際ブランド（JCBブランド）運営・カード発行・加盟店契約保有などを行っている。

既存の国際ブランドに加わる日本国内の他のクレジットカード会社と異なり、自身が国際ブランドを運営・世界展開して日本のカードを代表する企業へ成長している。

現在では「VISA」「Mastercard」「DINERS CLUB」「AMERICAN EXPRESS」「中国銀聯」とともに、世界6大ブランドの一つとして、世界での存在感を強めている。

社名は前身の「日本クレジットビューロー（）」の頭文字から、JCBブランドマークの青・赤・緑は、設立に関わった当時の旧:東洋信託銀行（現:三菱UFJ信託銀行、青）、旧:日本信販（現:三菱UFJニコス、赤）、旧:三和銀行（現:三菱UFJ銀行、緑）三社のコーポレートカラーを採ったものであった。

歴代社長は、旧:三和銀行から副頭取クラスが代々派遣されており（現社長の浜川も旧:三和銀行出身だが三菱UFJフィナンシャルグループ代表取締役専務を経ての就任、三菱東京UFJ銀行では常務執行役員）、2004年に日本信販がUFJ銀行の連結子会社となったことで、設立母体はいずれもUFJグループを経て三菱UFJフィナンシャル・グループとなっている。但し、みどり会の会員企業であり三和グループに属しているため2005年にUFJホールディングスを吸収した旧:三菱東京FG側とはカード事業や人的面での交流は行われておらず関わりが無い。なお、ジェーシービーグループあるいはその母体会社の多くは同社へ出資をしており、メガバンク再編の影響で三井住友銀行やかつてはりそな銀行も大株主となっている。

りそな銀行はUFJグループに次ぐ大株主であったが、2005年9月に持株約12%の売却が報道され、2006年7月に、当社と包括的な業務提携を行ったオリックスに約5%、野村證券に約5%（野村信託銀行へ信託）、野村ホールディングスに約2%を売却し、主要株主に変化が生じた。その後、2008年5月に野村證券が保有株をトヨタファイナンスの親会社であるトヨタファイナンシャルサービスに売却したことでトヨタグループも主要株主となるなど、事業においては特定の金融グループ色に染まり過ぎない全方位外交で展開をしている。

2007年6月1日からは、1968年以来長年親しまれてきたエンブレムのデザインを39年ぶりに変更し、従来のトリコロールデザインを踏襲しながらも新しいデザインになっている。この変更時に、青は「責任感」、赤は「活力感」、緑は「親近感」をそれぞれ表現しているものであると新たに定義づけがなされた。2013年8月1日からはカードデザイン上のエンブレムのトリコロールをモノトーンとしたものを追加した。

2015年6月からのブランドメッセージは『世界にひとつ。あなたにひとつ。』（日本国内向け）、『Uniquely Yours』（世界向け）。

元より、誕生当初から国際ブランドであった訳ではなく、初代社長:河村良介（後に会長、相談役）、2代目社長:朝長正軌の意向を受けた、1980年代初めからの、第3代目社長:谷村隆、4代目社長:池内正昭、国際部門担当専務:村田和直などによる、積極的な世界展開により、世界5大クレジットカードブランドのひとつとしての地歩を確立した。

中国銀聯が国際市場に進出するまで、長らく米国系以外で唯一の国際ブランドであった。また、日本国産ということから「サムライカード」という呼称が現れ、2000年代後半からは、入社案内資料の社史においても公式に使われている。

また近年では、JCBが運営するQUICPayが普及している。2018年3月末の時点で会員数は888万4000人（前年同期比151.5％）となっている。


当初からカード利用代金の銀行口座からの自動振替を当局の承認のもと、民間企業としては初めて行い、その後のカード、信販などの利用代金の自動振替による支払いが一般化するのに先鞭をつけ、極めて大きな影響を与えた。



会員数、加盟店数及び取扱高の推移は次の通りである。尚、2006年度及び2011年度に集計基準が変更された（そのため、例えば2006年3月末から2007年3月末にかけて日本国外会員数が減少している）。

近年、会員数・加盟店数共に世界的なキャッシュレス化の流れから急成長を遂げている。
かつては「海外で使えない」というイメージ通り、加盟店数は他社ブランドに比べ大きく引けをとっていた。
また、JCBが運営する「QUICPay」の会員数も増加している。

またJCBが運営する「QUICPay」における会員数の急激な増加も特筆すべきでだろう。2018年3月末の時点でQUICPay会員数は「888万4000人」（前年同期比151.5％）となっている。

JCBは、世界の5大クレジットカードブランドのひとつ（UnionPayを含める場合は6社）であって、日本を発祥とする唯一の国際ブランドである。JCBのロゴマークを付けたクレジットカードは全て世界各国のJCBの加盟店で利用する事が出来る。また、JCBブランド共通サービスを利用する事が出来る。

1981年に初の独自加盟店を香港で獲得したのを始まりとして、日本国外にも加盟店網を広げており、日本国外の展開国数（地域を含む）は1987年に100か国を、1996年に160か国をそれぞれ超えた。日本国外の加盟店数は、2016年に2100万店(2006年比約3倍）を超えた。現在も急成長を遂げており、「日本のJCB」から「世界のJCB」へと変化をしている。

ジェーシービーでは、海外業務を行うための子会社として、「株式会社ジェーシービー・インターナショナル」 (JCBI) を設けている。

JCBカードは、日本国内ではトップクラスの加盟店網を持っている。特に東京、大阪にあった企業が合併し、九州においても早くから営業展開をし、北海道においても関連企業を設立していたため、全国的に偏らない加盟店網があるのが特色となっている。個人経営などによる小規模な商店や単価の高い寿司などの料理店では、JCBロゴの照明看板を掲げて実際にJCBのみ加盟しているものも多かった。逆に近年ではJCBの加盟店手数料（特に料理・飲食店）がVISA/MasterCard加盟各社の加盟店手数料に比較して高い傾向があるため、Visa/Masterのアクワイアラーと加盟店契約を結び、JCBの加盟店契約を結んでいない店舗も存在する。

アメリカン・エキスプレスおよびディスカバーカードでも、ジェーシービーとの提携により、殆どのJCB加盟店で利用が出来る（但し加盟店手数料がJCB・AMEX・ディスカバー共に異なるため加盟店の判断で取り扱っていないことがある）。

ハワイやグアムでは、ジェーシービー側の積極的な施策によって、観光産業系の物販店では大半がVISAなど他のクレジットブランドと併せてJCBに加盟している。

一方、北米本土地域では、主に高級ホテルや日本人街の物販・飲食店、サイモン・プロパティ・グループ（チェルシー・プレミアム・アウトレット）といった日本人・日系人が頻繁に利用する業種や地域を中心に加盟店を整備してきた。しかし、加盟店数は多くはなく、ショッピング利用について支障が起きうるとされてきた。例えば、米国のセブン-イレブンもJCBには加盟していなかった。しかし近年、DISCOVERとの加盟店相互開放により利用が可能となり、加盟店網は整備されてきている。

2006年になり、米ディスカバーカード () との提携締結により、2007年秋から米国の同ブランドの加盟店でJCBカードを利用する事が出来るようになった。

スペインではスペイン3大銀行連合 (4B、SERMEPA、EURO6000) の全てと提携している。

ブルガリア共和国においては、1985年8月に Balkantourist Credit Card Inc.と加盟店業務におけるライセンス契約を締結したことを始まりとして、加盟店の拡大を図ってきた。そして、2006年3月1日からTranscard SAと提携して、ブルガリアで初のICクレジットカード「TRANSCARD JCB」というカードの発行を開始するなどして、現地での発行拡大も目指している。

ベネルクス3国では、1983年からJCBIがJCBカードの加盟店網を広げてきたが、2006年1月にオランダ国内で最大の加盟店網を有しているペイスクエア (PaySquare B.V.) とライセンス契約を締結したこともあり、ベネルクス3国における加盟店が広がっている。

ブラジルにおいてはCielo社と提携しており、Cielo社のカード端末を使用することでJCBカードで決済することができる。また、2013年9月にはブラジルの政府系金融機関であるCaixa Econômica Federal (Caixa) とライセンス契約を結びJCBカードを発行することで合意したことが発表された。2018年にはCaixaとのクレジットカード発行が開始。

その他の国では、アルゼンチンにおいてはFirst Dateと提携しておりJCBカードが使用できる。さらに2015年1月からはコロンビアでもRedeban Multicolorと提携して利用できるようにするなど加盟店網の拡充を進めている。

エジプト・アラブ共和国では、1994年にアラブ・アフリカ国際銀行 (Arab African International Bank) と加盟店業務契約を締結したことを始めとして、2005年10月には同国最大手商業銀行のBanque Misr S.A.E.と加盟店業務契約を締結し、加盟店を拡大している。

大韓民国や台湾を始めとしたアジアでは、毎年多くの日本人が渡航する上に、現地銀行、カード会社との提携により、現地人向けのJCBカードを積極的に発行していることもあり（下記「日本国外でのJCBカードの発行形態」を参照）、日本並みの加盟店数を誇っている。中華人民共和国では1982年に、世界の全てのクレジットカードに先駆けて、カード加盟店を北京市で整備し、他の国際的なカードに一矢を報いている。

また、2011年（平成23年）8月には、Citibank,N.A.と提携して、香港、ベトナム社会主義共和国、タイ王国、フィリピン共和国、マレーシア及びインドネシア共和国における、同社のカード加盟店において、JCBカードの取扱いを開始した（なお、シンガポール共和国、台湾及びグアムでは従来からJCBカードの取扱いがされていた。）。

中国や韓国では、近年、VISAなどの高額手数料を嫌い、手数料を引き下げているJCBカードの加盟店舗数や利用者数が急増している。

また中国では銀聯とのスイッチカードが多数の中国の銀行から発行されており、ベトナムでは多くの現地銀行との提携を開始している。



JCBカードは、
の3種類の会社等によって発行される点に特徴がある。VISAやマスターカードは、Visa International Service Association 自身や MasterCard Worldwide 自身はクレジットカードを発行しない。

ジェーシービーとそのフランチャイジーが発行するカードの他に、ジェーシービーが信販会社や流通系クレジットカード会社などと提携し、これらJCBブランドカード発行会社（以下提携会社）が発行するクレジットカードでもJCBの加盟店で利用できるようにしたものがある（加盟店開放型カード）。提携会社が発行するJCBブランドのカードの審査・発行・請求・問合せなどの各業務はJCBではなく提携会社が行う。提携会社が発行するJCBブランドのカードは、提携会社のサービスとJCBブランド共通サービスを利用することができるが、ジェーシービーのフランチャイジー向けのサービスは利用できない。

加盟店開放型カードを発行する場合、従来はジェーシービーとの直接提携が必要であったが、近年においてはクレディセゾン（正確には子会社のキュービタス）がプロセシングを請け負い、JCBを含む各種国際ブランド及びセゾンブランドを付加したクレジットカードが発行されるようになっている。

1981年に国際展開を開始した当初は、ジェーシービーの現地法人などが在外邦人向けにJCBカードを発行していた。そして、1985年に香港の現地居住者向けカード発行を開始した。近年、特にアジアで現地の銀行やノンバンク（イオンクレジットサービスの現地法人を含む）と提携し、現地人向けにもJCBカードを発行をしている。これらのJCBカードも、国内のブランド発行会社のJCBカードとほぼ同じ扱いになる。日本国外の発行会員数は、1999年に100万人を、2002年8月末に300万人をそれぞれ超えた。

2005年4月から、中華人民共和国の国内銀行として、初めて中国銀行が、JCBブランドのカード（「中銀JCBクレジットカード」）を発行した。

2007年9月から、中華民国の聯邦銀行（2002年よりJCBカードの現地発行を開始）は、ジェーシービーが開発した非接触決済方式「J/Speedy」搭載のクレジットカード「微風広場JCBカード」を発行する。

2006年3月1日から、ブルガリアのTranscard SAと提携して「TRANSCARD JCB」というカードが発行されたが、これは、ブルガリアで初のICクレジットカードであり、JCBにとってもヨーロッパにおける「初のJCBブランドのICカード発行」となるものであった。

グローバル非接触ICプログラムとして、「JCB Contactless(ジェイシービーコンタクトレス)」(旧名称;J/Speedy(ジェイスピーディー)）を展開している。これに関しては、ビザ・インターナショナルアジア太平洋地域と決済仕様の共用化に関して提携することが発表されている。

また、ジェーシービーは、マスターカード・インターナショナル (MasterCard International) と共通の非接触IC決済の通信プロトコルを採用することでも合意している。

ジェーシービーはイシュアーとして、各種のJCBカードを発行している。また、以下の各種サービスは、ジェーシービー及びジェーシービーのFC社発行以外から発行されたカードでもJCBカードとして受けられる場合もある。

なお、ジェーシービーおよびジェーシービーグループでは、信用審査を行う為に全国銀行個人信用情報センター、株式会社シー・アイ・シー及び株式会社日本信用情報機構の信用情報機関にそれぞれ加盟している（ブランドカード発行会社によるJCBカードはその発行会社が審査を行う）。


2009年8月3日からジェーシービーにて募集開始した、新型のプロパーカードシリーズ。「スタンダード」と「EXTAGE」のカテゴリーがある。「MyJチェック」の登録が、年会費やポイントサービスなどの優遇適用条件となる。

EXTAGE（エクステージ）は、29歳以下のヤング層を対象としている。申し込みに当たり「MyJチェック」の利用が強制となる。スタンダードタイプよりも年会費やサービスが優遇されるが、初回のカード更新時までに退会した場合は、2,100円のカード発行手数料が発生する。






公式ウェブサイト上で、利用代金明細書や利用可能額などの照会・資料請求・JCBギフトカード/QUOカードの購入・利用限度額増枠申請などの手続きが行えるサービスである。JCBグループ発行のカード会員はこれに登録する事によってJ/Secure（3Dセキュア）や「MyJチェック」の登録が可能となる。

MyJCBは、クレジットカードの番号が「354」から始まる、16桁であるジェーシービーグループ発行のJCBカード（一部を除く）の会員が利用する事が出来る。これにはジェーシービーにクレジットカード業務を委託しているブランドカード発行会社も含まれ、そのJCBカード会員も利用対象となる。





JCBとフランチャイズ (FC) 契約を結んだJCBグループや、三菱UFJニコス株式会社・ユーシーカード株式会社との共同出資により設立された株式会社ジェイエムエスがJCBカードのアクワイアリング業務を行っているほか、American Express International, Inc.（アメリカン・エキスプレス・インターナショナル・インコーポレイテッド）日本支社及びシティカードジャパン株式会社と提携していて、JCBに加えて次のブランドの加盟店も取り扱っている。


JCBギフトカードは、JCBブランドの全国共通商品券である。国内のJCBカード加盟店の内ギフトカード契約をしている50万以上の店舗で扱えるが、他社同様チェーン店以外の市中の物販・飲食店では取扱表示をしていないところが多い。
カード会社のギフトカードは、JCBが開発し、各社に広まったもので、汎用型商品券に先鞭をつけ、百貨店の共通商品券の発行にも影響を与えた。

JCBギフトカードは、ジェーシービーの他に、イオンクレジットサービス・日立キャピタルなどブランド発行会社と、全日空や丸井今井など一般企業と提携したものが存在し、提携JCBギフトカードは、券面は通常のものと同一デザインで、提携会社のロゴマークや「XXXX（提携会社の通称名）GIFTCARD」表記が成されている。

また、1990年代から1999年を中心に高額（1万円）券を中心に偽造券が大量発生したため、2000年にデザインを変更。横約1.1センチメートル幅の模様が変化するホログラム・潜像模様・マイクロ文字・深凹版印刷など、紙幣に匹敵する偽造対策を盛り込んでいる。現在は5千円券と千円券のみ発行。

2007年6月よりジェイティービー (JTB) と提携事業開発会社、株式会社J&J事業創造を設立を設立したことにより、JTBの商品券事業を合弁化（JCBおよびJ&Jが発券・加盟店の管理を担当する形態となる）。JTBの汎用ギフトカード「ナイスショップ」、宿泊施設利用券「ナイススティ」、JTB旅行券「ナイストリップ」は2007年5月で販売終了となり、ナイスショップはJCBギフトカードとして利用できる「JTBナイスギフト」へ移行した。また、従来のナイススティとナイストリップについては「JTB旅行券（JCBギフトカードとしては利用不可）」として統合した。

JCBギフトカードの他にも、「ヨドバシカメラ商品券」のような、自店内のみ扱える商品券の受託発行も行っている。

JCB QUOカードは、2005年のジェーシービーと（株）クオカードの業務提携によって2006年から発行が開始されたQUOカード。

JCBギフトカードが取り扱えずにQUOカードが使えるコンビニエンスストア等での利用を想定した新たなギフトカードとしてジェーシービーから発行されるが、使い勝手はQUOカードと全く同一である。

従来小田急百貨店のハウスカードと各種ポイントカード発行のみであったが、2004年から小田急グループ共通のポイントカード（OPカード）と、三菱UFJニコスのライセンスによるVISA/MasterCardブランド及びJCB提携のOPインターナショナルカードを発行するのにあたり、ポイントカード業務とクレジット会員募集以外の業務のうち、OPインターナショナルJCBカードと従来のハウスカードの業務をジェーシービーへ委託している。なお、OPインターナショナルVISA/Masterカードの会員募集以外の業務を三菱UFJニコスへ委託している。

三菱UFJニコス（UFJカード→MUFGカード）のライセンスによるVISA/MasterCardブランド及びJCB提携のJ-WESTカード発行にあたり、JCBカードの業務の一部をジェーシービーへ、VISA/Masterカードの業務の一部を三菱UFJニコスへそれぞれ委託している。

ジェーシービーはクレジットカード事業と並行して以下のサービスを行っている。
また、taspoの電子マネー機能（ピデル）の運営管理事務も受託していた。

ジェーシービーが発行するクレジットカードには、カード自動付帯保険がつく。

この3つがあり、クレジットカードの種類によって付帯する保険の種類が変わる。
詳細は、公式サイト内リンクから各自確認されたい。

ジェーシービーは、2004年5月26日に、クレジットカードの不正使用検知セキュリティシステムの「JCB Aegis」（イージス）を導入した。それまで使用されていた「FDS」 (Fraud Detection System) に複合させる形で導入されたもので、試行導入された2003年10月から翌年5月頃までの約半年間で、不正被害金額を前年同月比約3割から4割削減する実績を挙げたものである。

ジェーシービーでは、2003年に発表した「JCB 経営ビジョン2010」という経営戦略に基づき、次世代システムを開発した。この次世代システムの開発は2004年9月に発表され、2005年2月には日本信販（当時）及びUFJカード（当時）もこのジェーシービーのシステム（システム全体の内、業務系基幹システム及び災害対策システムが対象。）をベースにすることが発表された。このシステムは2008年度に本格稼動を開始している。なお、三菱UFJニコス（旧 : UFJカード及び日本信販）は財務体質強化の為このシステムをベースにしたシステム構築のための共同化プロジェクトを凍結している。

ここでは、日本のJCBカード発行会社を挙げる。但し、会社法に定める会社以外の法人も含まれる。

出典はJCBのパートナーカード発行会社一覧

ジェーシービーは、東京ディズニーランド・東京ディズニーシーの参加企業（オフィシャルスポンサー）としても有名であり、東京ディズニーリゾートの「オフィシャルカード」となっている。
提供アトラクションは、東京ディズニーランドのアトラクションである「」（2014年7月 - ）および、東京ディズニーシーの「ストームライダー」であり、利用対象者が限定されたスポンサーラウンジ（JCBラウンジ）も併せて設置されている。

東京ディズニーランド開業時より長きにわたり、園内ではJCBカードしか使用できなかったが、東京ディズニーシーのオープンに前後して、ジェーシービー（含むAMEX）以外の日本国内クレジットカード会社とも加盟店契約を行った。これにより、VISA/Master/Dinersの国際ブランドが付帯されたカードも利用可能である。ただし、レジなどでは従前からJCBロゴ単体が大きく印刷された案内ステッカーのみ掲げられていることから、JCB以外のカードは使用できないと誤解している利用者もいる（なお、JCBギフトカードについては、オリエンタルランドの敷地内ではイクスピアリ・ディズニーホテルを除き使用できない）。

「JCBマジカル」などのキャンペーン施策で、JCB（スポンサー）貸切日へのTDL招待・TDRバケーションパッケージ・TDR1デーパスポート・特製デザインのQUOカード等を景品として用意している。

世界のディズニーパークの中で、ジェーシービーがオフィシャルカードになっているのは東京ディズニーリゾートだけである。他のパークでは、アメリカ・ディズニー社とスポンサー契約を結んでいる「VISA」がオフィシャルカードになっている。また、イクスピアリではオリコによる提携カードを発行しているほか、非接触決済方式にはMasterCardのPayPassを採用している。






</doc>
<doc id="702868" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=702868" title="クレディア">
クレディア

株式会社クレディアは、静岡県静岡市駿河区に本社を置くみなし貸金業者。消費者金融業を営んでいた。


岐阜市消費生活センターはクレディアの民事再生手続きにおける「債権届け出期間」（過払い債権を含む）は2008年11月26日までであることに注意を促したが、クレディアの再生管財人により2008年5月21日まで延長された。

クレディアは2008年5月22日に民事再生計画案を提出し、債権届出された過払利息返還請求権については①40％の弁済率で一括弁済する。②30万円までの少額債権は全額弁済する。また、債権届出ができなかった債権者も届出がなかったことによって失権することはなく、利息返還請求権が再生債権として確定すれば同様に弁済することを発表した。

その後、支援先スポンサー企業をかざかファイナンス（現Jトラスト）と締結、クレディアを吸収分割による契約により、2008年10月1日付で全事業をフロックスに譲渡した。

クレディアの法人格はその後も存続し、2012年にフロックスを存続会社としてフロックスとクレディアが合併し、フロックスの社名をクレディアに変更した。



</doc>
<doc id="713992" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=713992" title="みずほキャピタル">
みずほキャピタル

みずほキャピタル株式会社（英称："Mizuho Capital Co., Ltd."）は、みずほフィナンシャルグループ傘下のベンチャーキャピタルである。みずほ銀行ほかみずほグループ系企業を主要株主とする。

みずほグループ内のみずほ銀行などと連携し、純投資としてのプライベートエクイティ業務からコンサルティング業務までを取り扱う。7の投資事業組合を傘下に置く。

ベンチャーキャピタル業界内に於いてはSBI、ジャフコ、エヌ・アイ・エフSMBCベンチャーズ、日本アジア投資に次ぐ国内第5位の投資残高をもつ。

2006年3月時点で、国内外の1,149社に総額496億円を投資している。これまでに株式公開を実現した企業は681社（うち国内644、海外37）。累計株式公開社数ではジャフコに次ぐ国内2位。




</doc>
<doc id="744284" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=744284" title="ゆめカード">
ゆめカード

株式会社ゆめカードは、広島県広島市中区に本社を置くスーパーマーケットチェーン「イズミ」の関連企業で、クレジットカード会社である。

1983年7月に株式会社イズミの不動産事業に関する受託業務を行う子会社として設立された株式会社クローバー開発が前身であるが、1997年に従来イズミ本体で行っていた「aiカード」（イズミ店舗のハウスカード兼ポイントカード）・「ゆめカード」（ゆめタウン店舗のハウスカード兼ポイントカード）事業の移管を受けてクレジットカード事業に本格的に参入した。

クレジットカード事業参入初期は、イズミのハウスカードとしての役割が強く、利用できる店舗もイズミ、ゆめタウン各店舗等に限られていたが、その後、大手信販会社や国際ブランドカード会社等との提携により利用範囲が拡大し、会員数も中国・九州地区を中心に増加した。なお、イズミ・ゆめタウンの食品レジでのクレジット決済には2010年までゆめカードしか使えなかった。

2010年（平成22年）からは、イズミグループで利用可能な独自電子マネーとして、磁気ストライプ方式の「ゆめか」を提供している。

また、「イズミトラベルサービス」という名称でトラベル事業も行っている。


JCBブランドのカードについては2018年（平成30年）7月10日より、Apple Payに対応した

2010年（平成22年）7月以降、現金専用カードに電子マネー機能を持たせた、磁気ストライプ方式の独自電子マネー「ゆめか」が提供されている。当初はクレジット機能を持たないカード（ゆめカードゆめか）のみの提供であったが、2013年（平成25年）2月以降は、上記クレジットカードにも本機能が付与されるようになった。

ゆめタウン・ゆめマートの直営店と一部を除く専門店のほか、傘下のゆめマート、スーパー大栄、ユアーズ、デイリーマートなど、イズミグループの店舗で利用できる。

チャージ上限額は50,000円または100,000円（当初は30,000円）。有効期限は、原則無期限となっているが、最後にゆめかサービスを利用した日または最後にチャージした日から5年後の日が属する月の末日をもって会員資格を喪失するため、実質の有効期限は5年間となっている。

通常の「ゆめカードゆめか」に加え、60歳以上向けに特典を拡充した「ゆめかプラス」も提供されている。また、各種限定デザインカードも提供されている。

広島銀行が発行する地域電子マネー「HIROCA」に付与されている非接触方式のゆめか「ゆめかIC」が存在する。イズミの直営売場で利用可能だが、イズミグループの店舗では発行されていない。

ゆめカード、およびゆめかには「値引積立額」と呼ばれるポイントサービスが提供されている。利用額に応じて値引積立額が加算され（単位は円）、500円が貯まると、ゆめタウン・ゆめマートの店頭において500円分の「値引券」が発行される。イズミグループの広告における「ゆめカード○倍」とは、この値引積立額のことである。

また、ゆめカードおよびゆめかは、現金払いでも値引積立額が付与されるため、現金ポイントカードとしての利用も可能となっている。地域の「値引積立額加盟店」もこの形態で、ゆめカードまたはゆめかを加盟店で提示すると、利用額に応じて値引積立額が付与される。

なお、値引積立額は、最終加算から2年間加算が無いと失効する。







</doc>
<doc id="763596" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=763596" title="クラヴィス (貸金業)">
クラヴィス (貸金業)

株式会社クラヴィスは、かつて存在した日本のみなし貸金業者。2007年9月28日を以て閉店し、2012年7月5日に破産したため現在は事業を行っていない。

同名のアパレル企業及びシステム会社とは無関係。

1975年7月18日に、リッチ株式会社として設立。プロミス（現SMBCコンシューマーファイナンス）傘下となった後、2002年4月1日に他社と合併(「沿革」の項を参照)し株式会社ぷらっととなる。

その後、プロミスがSMBC系列になったことから、株式会社クオーク（現セディナ）と提携し、2005年6月13日に商号を株式会社クオークローンに変更する。しかし、後に提携を解消している。2007年6月1日から新規の申込受付を中止し、債権を親会社であるプロミス及び同社の子会社であるパル債権回収株式会社に譲渡（一部を除く）。同年9月28日を以て全店舗を閉店し、同年12月1日に商号を株式会社タンポートに変更している。

ぷらっと発足の際にこれまで各社が運用していた自動契約機(例えば旧リッチは「まかしと機」)が廃止され、プロミスの自動契約機からの与信申込が可能となったことから、「プロミスと契約中の者でも、プロミスの自動契約機から、プロミスとは別の独自審査が受けられる」旨をアピールしていた。

ぷらっと→クオークローン時代は、四国ではサンライフとグループ内で競合していた。クオークローンとサンライフはプロミスよりも高い金利（出資法の上限いっぱいの29.2%。プロミスは25.5%）を取ることで事業を成り立たせていたが、グレーゾーン金利の撤廃が具体化したことから事業継続が不可能と判断された。社員のほとんどがプロミスならびにプロミス関連企業へ出向していた。

その後、2009年4月に、両社の株式と、両社からプロミスやパル債権回収に譲渡された債権を、ネオラインキャピタルに売却（株式の売却額はそれぞれわずか1円で実質無償譲渡に近い。ただし、将来の利息返還請求については、基本的にネオラインキャピタルグループ側が負うものとしていた。債権207億円の売却額は約94億円）し、ネオラインキャピタルの子会社となり、5月に現在の株式会社クラヴィスに商号変更している。なお、過払い訴訟において過払い金の返金が出来ず破綻状態になっており債権者より破産の申し立て等が検討されている。2012年1月30日ネオラインホールディングスは全株式をバッカーズに譲渡した。なお、ネオラインホールディングスは譲渡先を公表しておらず、破産後に破産管財人によって譲渡先が明らかになった。

2012年7月5日午後5時、大阪地方裁判所において自己破産の申し立てを行い、同日破産手続開始決定を受けた。

自己破産の申し立てより3年が経過した2015年9月に最終配当を行い、債権者に対して1.5％の配当金が支払われた。




</doc>
<doc id="765515" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=765515" title="JALカード">
JALカード

JALカード（ジャルカード）は、日本航空のグループ企業である株式会社ジャルカードが、かつて発行していたハウスカード（2010年8月31日で取扱終了）や、現在、発行している提携カード（現行のJALカード）である。

2010年度末現在の会員数は約249万人、年間取扱高は1兆9073億円。なお、年間取扱高には疑問の余地がある（#株式一部売却を参照）。

JALカードは、2009年12月末現在で約2,269万人と国内最大を誇る日本航空グループの「JALマイレージバンク（JMB）」カードの機能に加え、JALカード決済での商品購入によってJMBマイルが獲得できる「ショッピングマイル」、各種ボーナスマイル制度、系列会社のJALホテルズやJALUXなどでの優待など、多彩な特典が備わっているのが特徴である。

なお、JALカードにはJMB機能が一体化されており、JMBのサービス（フライトマイル・マイルパートナーなどのマイル積算、特典利用、JAL ICサービス）もJALカードで利用が出来るため、JMBのマイレージサービスをより多く貯めたい者や、JALグループを利用する者には、有利なクレジットカードである。また、既にJMBカードやJMB提携カード、別種類のJALカードを所持している場合は、それぞれのマイル口座残高を統合・一本化することが可能である（本人名義に限る）。

1982年10月に当時の日本航空株式会社が北海道にて道在住顧客にテストマーケティングとして「JALカード」を発行する。

1983年3月に日本航空営業本部内にクレジットカード部門を設立し、ハウスカードとして「JALカード」の発行を開始し、4月には全国で募集を開始する。またキャッシングサービス等を開始した。

1984年10月に現在の株式会社ジャルカードを設立し、12月に日本航空からカード事業を移行分社化した。引き続きハウスカードのみの発行であった。

1990年3月に、ジェーシービーとの提携カード「JAL-JCBカード」の発行が開始された。当時はスイッチカードではなく加盟店開放型カードだったため、JCB加盟店利用分もJALカードからまとめて請求され、全利用分が月末締め→翌月27日支払いとなっていた。また、ハウスカードの発行も継続された。

1992年11月にはディーシーカードとの提携カード「JAL・VISA/DC-MasterCard」（こちらはスイッチカード）の発行が開始された。同時に、ハウスカードとJAL-JCBカード（加盟店開放型）の募集を中止し、新たなJAL-JCBカード（今度はスイッチカード）の発行を開始した。また、これを機にJALカードはキャッシングサービスを廃止し、キャッシング機能については提携先に委ねることとなった。なお、ハウスカードの有効期限の更新はその後も続けられた。

1994年3月に「JALショッピングマイルプラン」サービス開始に伴いカードをリニューアル。当時の景品表示法による規制のなか、JALスカイプラス(JMBの前身)と組み合わせて、100円の買い物につき1マイル、年間3万マイルまで積算されるサービスで、2万マイルからグアム・香港などへの往復航空券と交換できるものであった。

1997年1月からJALカード特約店制度を開始し、4月にはJMBの国内線積算サービス開始となり、サービス内容そのものは現在と同じになった。

1998年5月から学生用カード「JALカード navi」の発行を開始し、12月からは日本ダイナースクラブ（現三井住友トラストクラブ）との提携カード「JALダイナースカード」の発行を開始した。

2003年4月に日本エアシステムの「JASカード（日本信販(NICOS)およびジェーシービー(JCB)と提携）」会員とそのマイレージをJALカードに移行した。

2005年1月から東日本旅客鉄道（現：ビューカード）との提携カード「JALカードSuica」の発行を開始した。

2006年4月から東急カード（当時）及び東急百貨店と提携し「JALカード TOP& ClubQ」（現・「JALカード TOKYU POINT ClubQ」）の発行を開始した。（東急カードとのスイッチカードではなく東急グループとの特典提携。）　また同時期に、東急カードも同社発行のクレジットカード「TOP&カード」に東急百貨店の「ClubQ特典」と「JAL ICサービス機能」・「JMB特典」を付加した「TOP& ClubQ JMBカード」(現・「TOKYU CARD ClubQ JMB」)の発行を開始した。

2007年4月に小田急電鉄との提携カード「JALカード OPクレジット」の発行を開始した。

2008年2月に JALカード会員数が200万人を突破した。

2008年5月に三菱東京UFJ銀行（現在の三菱UFJ銀行）との業務・資本提携（7月予定）、及び同行や日本航空インターナショナルほか2社とクレジット事業の業務提携（7月予定）に合意した。

2008年7月に会社分割を行い新会社（株式会社JALマイレージバンク）を設立し、受託していたJALマイレージバンク業務を新会社に移管した。

2009年11月にハウスカードの取扱終了が発表され、ハウスカード会員に提携カードへの切替手続を要請した。

2010年8月を以って、ハウスカードの取扱いを終了した。提携カードへの切替手続を行わなかった会員は自動的に退会扱いとなった。

2010年10月に事業の大幅見直しを実施。提携カード会社と別々に設定されていた与信・回収が提携カード会社のものに一本化された。更に11月を以って加盟店業務の廃止によりJAL自社カード加盟店が消滅し、提携カード会社の加盟店での利用のみとなった。クレジットカードの利用は提携カード会社の会員規約が適用され、ジャルカード会員規約からJALカード加盟店の取扱いに関する文言が削除され大幅に変更された。但し特約店制度は継続となる。

2011年3月を以って、ジャルカードが個人信用情報機関（株式会社シー・アイ・シー）への加盟から脱退し、JALカードの信用情報は、提携カード会社からだけの登録となった。

2011年4月からJALグループで新しいロゴマーク「鶴丸」を採用したことに伴い、JALカードも10月以降に新規発行または更新されるカードから鶴丸を採り入れたデザインに変わった
これにより、提携カード発行開始以来カード券面から姿を消していた鶴丸が、20年以上の時を経て券面にも復活した。

2012年12月に6年ぶりの新カードである、三菱UFJニコスとの提携カード「JAL アメリカン・エキスプレス カード」の発行を開始した。

かつては、ジャルカードが独自に発行するカードと、提携発行会社の国際カードとのスイッチカードになっていたため、会員はジャルカードと提携先会社の両方のカードサービスを利用でき、利用限度枠や利用代金の支払いも、ジャルカード部分と提携先カード部分で別々になっていた。しかし、現在は、提携先に一本化されてダブルカードのようになっている（詳細は後述）。

提携発行会社との提携により、VISA、MasterCard、JCB、Diners Club、AMERICAN EXPRESSの5つの国際ブランドを用意している。VISA・MasterCard・AMERICAN EXPRESSの3ブランドは三菱UFJニコスとの提携、JCBブランドはジェーシービー、ビューカード、小田急電鉄（後2者は加盟店開放型）との提携、Diners Clubブランドは三井住友トラストクラブとの提携である。



JALカード最大の特徴が「ショッピングマイル」である。クレジットカードで支払いをすると、基本的に200円につき1マイルと換算され（JALカードSuicaなど、取り扱いが異なるカードもある）、そのマイルはJALカードに一体化されているJMB口座へ、クレジット支払日以降（概ね口座引落し日の2日後）に積算される。なお、マイルではなく提携カード会社のポイントを貯める「ポイントコース」がある。カード申込時にショッピングマイルかポイントコースのどちらかを選ぶ（入会後変更することも可能）。

日本航空のインターネット航空券販売サービスサイトや、レンタカー会社、ロイヤルホスト、東京無線タクシー、ENEOSなど「JAL CARD特約店」表示がある店舗では、ショッピングマイルが通常の倍の200円=2マイルで積算される。特約店はJALカード公式サイト上の「マイルNET WEB」・冊子の「マイルNET」、カード利用明細に同封の小冊子「JAL CARD NEWS」などで確認できる。

一般加盟店200円=1マイル、特約店200円=2マイルのショッピングマイルが、さらに2倍積算となるサービス。一般加盟店では100円=1マイル、特約店100円=2マイルとなる。

入会申し込みを行い、年会費に3240円(税込。2012年12月までは2100円、2014年3月までは3150円）を追加すると入会可能。CLUB-Aゴールドカード・プラチナカード・JALダイナースカードは自動入会となっており、プレミアム年会費はカード年会費に含まれている。本会員が入会をすれば、家族カードの利用分も自動的に適用となる。本会員として複数のカードを持っている場合は、各カードごとに入会する必要がある。また学生専用カードnaviのマイル積算率はショッピングマイルプレミアムに入会した場合と同じなるよう初期設定されているため、入会申込は不要（当然プレミアム年会費も不要）である。

既存のJALカード会員が入会を申込む場合はネットで簡単にできるが、退会する時は退会届用紙を提出する必要がある。なお、CLUB-Aゴールドカード（JALダイナースカードを含む）についてはショッピングマイルプレミアムだけを退会することはできない。

CLUB-Aカードにショッピングマイルプレミアムを付加するとカード年会費との合算で本会員14040円となり、CLUB-Aゴールドカードとの本会員年会費の差は6480円から3240円に縮まる。


JALグループの割引運賃である、スーパー先得、先得割引、ダイナミックセイバー、包括旅行割引運賃（国内線は個人包括旅行割引運賃=IIT=のみ）での搭乗の際、通常は区間マイルの50%～75%で積算されるものを、区間マイル100%との差をボーナスマイルとして加算し、実質区間マイルを100%積算するサービス。適用させるためには入会申し込みを行ったうえ、年間2160円(税込)の参加費用を払う必要がある。

JMB特典交換の際に、家族分のマイルを合算して利用できるサービス。（マイルの積算そのものは、各会員の口座であり、家族の統一の口座ができるわけではない）　JALカード個人本会員を「親会員」として、その下に以下の条件を満たす「子会員」を9人まで登録すると利用ができる。登録できる子会員は、親会員と生計を同一にする配偶者または一親等の家族でJALカード個人本会員・家族会員。また、18歳未満および18歳の高校生でJMB会員。登録手数料はJALカード会員は無料。18歳未満および18歳の高校生でJMB会員は500円。

CLUB-A会員（JALグローバルクラブ含む）を対象とした月刊のカード会員誌として「Agora（アゴラ）」が存在しており、国際線ファーストクラスにもSKYWARDと併せて用意（搭載）されている1990年から2000年まではプレジデント社が編集担当であったが、その後、JALブランドコミュニケーションの自主発行となっている。

富裕層を想定読者としているため、内容としてはSKYWARDよりも高級志向のホテル・旅館やリゾートの滞在を含めた紀行記事、誌面上で募集する専用ツアーの記事広告、高級ホテル・レストランでのJALカード会員向けプランの紹介などがあり、雑誌広告も高価格なブランド・製品や銀行によるもので大半が占められている。

CLUB-A会員に送付されるものは、本誌に加えてJALカードが募集する生命保険のチラシ・JALUX通信販売のAgora向けカタログや頒布会チラシ類が併せて同封される。



JALマイレージバンクの上級会員であるサファイア以上の資格を獲得することで送付される招待状でのみ加入することが出来る「JALグローバルクラブ（JGC）」会員向けのカード。会員となるためには、CLUB-A以上のJALカードを持つことが条件になり、カードフェイスにJGCのロゴが入っている。なお、JGCカードに限り、家族会員の年会費が本会員と同じ金額となる。（JGC会員の特典を付けない普通の家族会員として申し込む場合は一般の家族会員の年会費と同額）航空関連のサービスが家族会員であっても大幅に強化される。具体的な特典等については、JALグローバルクラブの記載を参照。

株式会社ビューカードが発行するVIEW Suicaカード（JCB）とのスイッチカードで、Suica機能を内蔵する関係上、エンボスレスカードとなっている。その為、信用照会端末の無い店舗（インプリンタを使用する店舗）では、利用出来ない。提携発行会社が株式会社ビューカードであり、株式会社ジェーシービーではないため（JCBブランド開放型カードである）、JCB独自のサービスは利用できない。なお、ETCカードは年会費が必要である。

現行のJAL・VISA/MasterCardに東急グループの「TOKYUポイント機能」と、東急百貨店の「ClubQ特典」が付加された提携JALカードである。PASMOオートチャージに対応している。

小田急電鉄が発行するOPクレジットカードとのスイッチカードで、OPクレジットとJCBのサービスが受けられる。PASMOオートチャージにも対応するものの、QUICPayには対応していない。

括弧内の各企業・団体と提携した、提携JALカードである。

JALグループ各社に在職中の社員(契約社員・一部の派遣社員を含む)向けのJALカード。年会費が優遇されている。

ジャルカード１社で入会審査から与信管理、債権回収まで行っていた。支払サイクルは 1日から月末日までの利用分を翌月27日に支払うようになっていた。ショッピングの支払方法は1回払い、分割払い、ボーナス一括払いの３つで、リボルビング払いはなかった。当時はキャッシングサービスがあったが、CD機やATMを利用するのではなく、JAL支店や空港カウンターで申込み、係員から現金を手渡しで受け取るもので、限度額は5万円という低額与信であった。

1992年のDCカードやJCBなど銀行系のクレジットカードに対するショッピングリボルビング払い解禁に合わせ（それまで銀行系は1回払、2回払い、ボーナス一括払いのみ）、JALカードは発行形態が変わった。この時期から提携カードの中でもスイッチカードになり、サービスの提供だけでなく入会審査・与信管理・代金回収もジャルカードと提携カード会社とがそれぞれ別個に行うようになった。

ジャルカードはキャッシングサービスを廃止したものの、提携カード会社のキャッシング機能を使えることになった。ため、カードショッピング機能では変化はなく、JAL自社カード部分にリボルビング払いの機能が追加されることはなかった。リボルビング払いで航空券を購入する場合、JAL自社カード部分ではリボルビング払いの機能がないため、提携先カード部分のリボルビング払いで購入しなければならないなど、使い勝手の悪い面があった。

カードショッピングの利用ではジャルカード加盟店での利用か、提携カード会社加盟店（DC/JCB/Diners/VIEW）での利用かで、カード利用代金の請求元と締め日が異なるため、利用明細がジャルカードと提携カード会社とで別々に作成・送付され、さらに支払日まで異なっていた。ジャルカード利用分は末日締の翌月27日払い、VIEWカード利用分は末日締の翌々月4日払い、その他の提携カード各社利用分は15日締の翌月10日払いであった。

このため、利用者が、請求元・支払日・支払金額を事前に把握するには、クレジットカード売上票(控)などでカード会社名を見る必要があった。たとえば、JALカード、JAL、ジャルカードとなっていれば、ジャルカードから請求が来て27日に支払う分であり、それ以外の会社名になっていれば、提携カード会社から請求が来る分だと判断する必要があった。また、過去の支払分について同様に確認するには、預金通帳や銀行公式サイトの入出金明細で、引落日・金額・引落名称を見る必要があった。たとえば、ジャルカードの利用分は、システム収納センター（SSC）経由での引落しだったため、引落名称は「SSC」又は「SSC JALカード」と記載されており、提携カード会社の利用分は、その会社名又はブランド名か、その会社が収納代行を委託した先の会社名となっていた。

利用限度額も、ジャルカード加盟店利用分と提携カード加盟店利用分とで別々に設定されていた。しかも、ジャルカード枠（ジャルカード加盟店利用）では、「JALグループでの国内航空券購入とJALカード国内加盟店」向けの限度額（10万円～100万円程度）と、「JALグループでの国際航空券購入とジャルパック直営店（トラベルプラザ）での海外旅行商品購入」向け（30万～200万円程度）との2つの限度額が、それぞれ設定されていた。このため、JALグループの航空券購入に関しては、増枠依頼をすることなく、高額を決済することができた。

ジャルカード分の与信管理や利用代金の請求が、提携カード会社のものと一本化された。11月を以ってジャルカード加盟店も消滅（但し特約店は継続）し、会員規約も変更された。カードの利用は、すべて提携先カードの利用となり、提携カード会社の規約が適用されるようになった。支払日は、基本的には15日締の翌月10日払い（ただし、VIEW提携カードだけは、末日締の翌々月4日払い）となった。

JAL自社カード部分の分割払の取扱いも終了し、JAL国際線航空券の購入は1回払だけの利用に変更された。ただし、三菱UFJニコス（TOKYU CARD clubQを含む）、ジェーシービー、小田急電鉄（OPクレジット）の提携発行カードに限り、JALグループでの国際航空券購入とジャルパック直営店（トラベルプラザ）での海外旅行商品購入については、通常の与信枠を超過した場合でも、200万円まで別枠で利用が可能となる。

以上のように、与信・利用代金の請求は提携カード会社と一体化され、提携先カードの中にJAL自社カード部分が収まった格好になってダブルカードに近いものになったが、カード発行会社は、あくまでも株式会社ジャルカードである。新規会員募集や入会受付だけでなく、カード利用に伴うサービス提供、会員情報管理の一部は、引き続きジャルカードも行っている。住所変更など、提携カード分の手続きであっても、ジャルカードを通さないと出来ないものもある。

JALカード枠が設定されていた当時、信用審査を行う為に以下の信用情報機関に加盟していた（提携各社はそれぞれ別個に加盟）。


2006年頃から日本航空の経営危機が大きく取り沙汰され、メインバンクへ金融支援を要請していると同時に、同社は保有資産（社有地・株式等）をいくつか売却しているが、2007年2月にT&Eサービスを強化する考えを持つトヨタファイナンスへジャルカード株式を売却する話が報道されたものの、日本航空グループが51%以上の持株保有を続ける事を条件としたため、立ち消えとなった。

2007年5月になり、メインバンクへ追加金融支援を要請する中で再びジャルカード株式の売却が浮上し、5月末に報道された。いくつかの新聞報道によれば、前回（2月）と同じく、日本航空グループが51%以上の株式を保有して経営権を握り続ける事を条件とし、売却先に金融支援を要請しているメガバンクまたは投資会社などが興味を示しているとの事である。さらに、産経新聞の記事によれば、ジャルカードによるキャッシングの自社提供を検討しているとも書かれている。
2007年5月の共同通信報道によれば、「会員一人当たりの年間決済額が約80万円、企業価値は約1000億円（スポーツ紙では推定1000億円を下らない）」となっている。

2007年9月に、「日本航空がジャルカード株式売却で2007年10月をめどに複数の相手先と交渉に入る方針を固めた」と報道された。
その後、10月24日には、三菱UFJフィナンシャル・グループなど10社程度が取得を検討していることが報道された。

2008年5月2日、日本航空インターナショナルが保有するJALカード株式の49.375%にあたる3,950株を2008年7月1日付けで三菱東京UFJ銀行に売却する合意がなされた。売却額は約420億円〜約460億円とされている。同時に、ジャルカード、日本航空インターナショナル、三菱東京UFJ銀行、三菱UFJニコス、ジェーシービーの5者間でクレジットカード事業に係る業務提携への合意がなされた
。なお残りの株式は今後も日本航空グループが保有し、日本航空グループが経営権を握り続ける。




</doc>
<doc id="765958" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=765958" title="紀陽リース・キャピタル">
紀陽リース・キャピタル

紀陽リース・キャピタル（きようリース・キャピタル）とは、株式会社紀陽銀行の連結子会社である。主な営業エリアは和歌山県および大阪府。

紀陽リース・キャピタル株式会社は、リース事業部、キャピタル事業部、セミナー事業部、コンサルティング事業部から成る。

和歌山県和歌山市に本店を置く紀陽銀行のベンチャーキャピタルとして、平成8年に紀陽キャピタルが設立された。その後、紀陽リース株式会社と合併し、紀陽リース・キャピタル株式会社となった。
主に紀陽銀の取引先の株式公開の支援をしている。小規模ながら、銀行と協働し、きめ細やかな対応でIPOに向けたサポートを行っている。

「金融サービス業」をめざす紀陽銀行のシンクタンク部門として、平成16年10月に紀陽リース・キャピタル株式会社内に創設された「リサーチ事業部」を平成27年4月に「コンサルティング事業部」に改称。
紀陽銀行の取引先を中心に経営戦略立案や事業継続計画（ＢＣＰ）策定および事業継続マネジメント（ＢＣＭ）訓練実施等を通じた事業継続（ＢＣ）能力の強化支援等の課題解決支援、地域・自治体の政策課題等についての調査・研究を受託し、きめ細かなコンサルティングを実施している。

紀陽銀の取引先で構成する会員組織である「紀陽ビジネスクラブ」「ＡＳＫ会」の運営、各種法人向けセミナーの企画・実施および人事研修を中心とした企業内研修の受託を行っている。



</doc>
<doc id="773848" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=773848" title="岐阜ニコス">
岐阜ニコス

岐阜ニコス株式会社（ぎふニコス）は、かつて営業していた岐阜県岐阜市に本社を置く信販、クレジットカード会社。







</doc>
<doc id="792852" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=792852" title="日本証券金融">
日本証券金融

日本証券金融株式会社（にほんしょうけんきんゆう、"Japan Securities Finance Co., Ltd."）は、信用取引の株券の貸付け、資金貸付けを行う証券金融会社で唯一現存する。信託銀行（日証金信託銀行）を兼営している。

日銀特融の窓口でもある。





</doc>
<doc id="799049" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=799049" title="西京ライブドア銀行">
西京ライブドア銀行

株式会社西京ライブドア銀行（英文表記名：livedoor SAIKYO Bank、いずれも仮称）は、山口県周南市に本店を置く第二地方銀行の西京銀行と、インターネット関連企業のライブドア（現 LDH）が共同出資して、東京都中央区日本橋本町に本店を置く予定で設立準備を進めていたインターネット専業銀行。

西京銀行は「新時代に向けた組織体制の構築」と「リレーションシップバンキング機能強化」をはかるべく、2004年7月12日に本店に次ぐ組織である東京本部を設置し、市場金融部の東京進出を実現。その後も全国展開を目指してインターネットを活用したさらなる事業展開を画策していた。一方、ライブドアも証券業に進出し金融部門の強化を図るべく銀行業への参入を目指しており、過去に2004年までイーバンク銀行と提携をしていたが関係が悪化して提携解除となったためにパートナーとなる銀行を探していた。このような両者の思惑が一致する形で、2005年1月24日に新銀行設立構想を公表、同年3月7日には両者の業務提携が締結され、金融関係者に衝撃を与えた。両者は銀行業の免許取得次第開業したいとしていた（出資比率が西京銀行51%、ライブドアの子会社である金融持株会社のライブドアフィナンシャルホールディングスが49%なのも、銀行免許の取得を容易にするためと推測されていた）が、ライブドア旧経営陣の逮捕・起訴などを受けて金融庁からの銀行業免許の認可が難しくなったことから、2006年3月29日、両者が業務提携を解除し、「西京ライブドア銀行」構想は1年余りで消滅した。なお、西京銀行にも別に金融庁への報告義務違反による行政処分が行われたことにより事業展開を見直さざるを得なくなり、2006年6月に当時の頭取が辞任、東京進出戦略も大幅に見直され、東京本部の規模も縮小。2008年には東京支店も移転および名称変更し事実上の撤退が行われることとなった。

提携発表当時、ニッポン放送の株式取得などで世間を騒がせていたライブドアと地方銀行という異色のコラボレーションはさまざまな業界から注目を集めた。既存の銀行とIT企業の提携によるインターネット専業銀行設立という形態は過去に例がなく、その後東京都民銀行と楽天（東京都民銀行楽天支店）、住友信託銀行（現・三井住友信託銀行）とSBIホールディングス（住信SBIネット銀行）、三菱東京UFJ銀行（現三菱UFJ銀行）とKDDI（じぶん銀行）などの組み合わせで追随するかたちとなった。また皮肉にも、ライブドアと提携が破談になったイーバンク銀行も楽天の傘下に収まった。

その後、西京銀行はかつてライブドアの重役だった藤澤信義が経営するJトラストとの関係を密にしている。西京銀行はJトラストに2.44％出資する大株主であり、Jトラストの完全子会社日本保証は西京銀行との間に多数の提携商品を展開している。



</doc>
<doc id="814792" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=814792" title="大場興産">
大場興産

大場興産株式会社（おおばこうさん、Ohbakosan,Inc.）は、日本の消費者金融。「銀座堂」ブランドで展開していた。



</doc>
<doc id="827168" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=827168" title="きらやかカード">
きらやかカード

きらやかカード株式会社(英:"Kirayaka Card Corporation.")は、じもとホールディングス傘下のきらやか銀行の子会社に当たるクレジットカード会社である。

UCカードのブラザーズカンパニーであったしあわせユーシーカードと、同じくUCカードのブラザーズカンパニーであると同時にジェーシービーのフランチャイジーであった殖銀カードサービスの合併により、しあわせユーシーカードを存続会社として合併し、新たに発足。


きらやかJCBカードについては

きらやかVISAカードおよびきらやかMasterCardカードについては




</doc>
<doc id="85134" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=85134" title="三井住友カード">
三井住友カード

三井住友カード株式会社（みついすみともカード、英表記：Sumitomo Mitsui Card Company, Limited、略称：SMCC）は、株式会社三井住友フィナンシャルグループに属する企業で、クレジットカード事業などを行う株式会社。住友グループ広報委員会にも参加する企業である。

クレジットカードに関しては、英Barclaysに次いで米国以外の企業で2番目にVisa（当時・）と提携し、日本で初めてVISAカードを発行している。なお、1989年にはMasterCardブランド、2007年（平成19年）には銀聯ブランドのクレジットカードの発行も開始している。

独自の信用情報（スコアリングシステム）については、フェア・アイザック社が開発したスコアリングを導入している。

非接触決済に関しては、2005年（平成17年）に株式会社エヌ・ティ・ティ・ドコモと提携し、同社のiDを採用した「三井住友カードiD」を開始している。同様にiDと楽天EdyやWAON等複数の電子マネーを対応できるように推進活動を行っている。ポストペイではJCBが運営しているQUICPayとの提携も積極的である。

加盟店に関しては、VISA、MasterCard、銀聯、iD、株式会社スルッとKANSAIのPiTaPa、日本デビットカード推進協議会のJ-Debitなどを開拓している。

NTTドコモが発行するdカード（旧：DCMXカード、VISA/Master）、株式会社ゆうちょ銀行が発行するJP BANK VISA/Masterカードの与信管理（審査）およびプロセシングなどのインフラ業務を受託している。また、住商カードやソニーファイナンスインターナショナルのeLIOカードへVISAのライセンス供与を行っている。

2012年（平成24年）9月に三井住友カードがトランザクション・メディア・ネットワークスに出資。シンクライアント型決済端末の導入の推進を発表。NFCの全規格に対応することになった。


三井住友カードは、ブランド別に三井住友VISAカード、三井住友MasterCard及び三井住友銀聯カードの3種類のクレジットカードを発行している。

三井住友VISAカードは、同社が主力とするクレジットカードであり、提携カードに於いてもVISAブランドのみのものも多い。プロパーカードの大まかなラインナップは次の通りである。
上記のほか、女性専用の「三井住友VISAアミティエカード」を発行している。グレードとしては、「三井住友VISAクラシックカードA」に相当する。なお、学生専用として「三井住友VISAアミティエカード（学生）」も発行している。

三井住友MasterCard（三井住友マスターカード）は、三井住友VISAカードに比べると積極的な宣伝は行われておらず、一部の提携カードではマスターカードが他社発行（DC・UC等他銀行系や信販・流通などのノンバンク系）だったり、元から設定されていないこともある。

ラインナップは、三井住友VISAカードと同様である。

三井住友銀聯カードは、中国銀聯ブランドとしては日本で最初に発行されたカードである。

ラインナップは、三井住友銀聯カードと三井住友銀聯プラチナカードがある。

三井住友銀聯カードは年会費は無料であるが、入会時と5年毎の更新時にそれぞれ手数料がかかる。一方、三井住友銀聯プラチナカードは年会費・カード発行手数料ともに無料である。

2006年（平成18年）から新規展開を開始したローンカード商品群。
約定日返済（請求日に口座引落される）を継続することによって、貸付金利が段階的に引き下げられる金利逓減型という特徴を持つ。

『エブリ』は、プロパーカードの内「キャッシングリボ」の利用を前面に押し出したカードである。<br>
同社では「ローンカード」という名称とカテゴリーを扱う最初の商品であったが、キャッシング利用枠の範囲内でショッピング利用枠も有しており、VISA及びiDの加盟店でショッピング利用する事が可能である。ただし「マイ・ペイすリボ」が適用され、全額リボ払いとなる。
約定日返済を継続することによって、貸付金利が段階的に5%まで優遇される。

類似の商品として、ジェーシービーが2004年（平成16年）から「Arubara＜タイプL＞」という利用可能枠が全てキャッシングリボ（カードローン）に割当られる商品を募集していた。

20歳以上55歳未満の安定収入のある者（学生除く）を申込対象としたローンカードである。エブリと異なり、カードショッピング機能は付帯されていない。<br>また、利用代金（貸付金）引落口座への振込融資に特化することで（カードを発行しないことで）カード盗難時など第三者によるATMでの不正引き出しによるリスクを排し、上限金利も0.6%引き下げた＜振込型＞の「ゴールドローン　カードレス」もある。

審査によって700万円までの利用可能枠が設定され、利用可能枠コースに応じて貸付利率が年9.8%・年7.8%・年4.5%・年3.5%となる。約定日返済実績に応じて貸付金利が段階的に1.2%まで優遇される。

携帯電話（おサイフケータイ）を利用するサービスである。NTTドコモのおサイフケータイのみ対応する。三井住友VISAカード及び三井住友MasterCard（それぞれ一部を除く）の会員が利用する事ができる（三井住友銀聯カードの会員は利用する事ができない）。また、SMCCローンカード「エブリ」の会員も利用する事ができる。なお、提携カード及び法人カードは一部対応していないものもある。

ファミリーマート、ローソン、セブン-イレブンといったコンビニエンスストアなどで、小額の買い物などに適している。その他にタクシーやファミリーレストランなどおサイフケータイの利用可能箇所はSuicaやEdyよりも多い。

対応するおサイフケータイについては「iD (クレジット決済サービス)#iDに対応したおサイフケータイ」の項目を参照のこと。

シーモと呼ばれるコカ・コーラ製の自動販売機ではレシートが出ないので携帯電話のメモ機能で使用金額を記録するか、トラブルがあった時の為に自販機番号を記録、もしくは写真を撮っていた方がいい。

iD機能を搭載した専用の単体Felicaカードを利用するサービスである。こちらも三井住友VISAカード及び三井住友MasterCard（それぞれ一部を除く）の会員が利用する事ができる（三井住友銀聯カードの会員は利用する事ができない）。また、SMCCローンカード「エブリ」の会員も利用する事が出来る。なお、提携カード及び法人カードは一部対応していないものもある。尚ANAカードに関しては他の専用カードと異なったデザインになっている。

iD機能を搭載したFelica一体型クレジットカード（三井住友VISAカード又は|三井住友MasterCard）を利用するサービスである。ローンカード「エブリ」もiD一体型である。なお、一部の提携カード（TuoカードVISA、TDカードなど）にiD一体型であるものもある。
現在は基本的にはプロパーカードの全てにiDが導入されており、カード発行と同時に当一体型iDを入手できる。
そのためiDが不要な場合はカード会員が自ら三井住友カードに申し入れ、Felica無しのカードを発行してもらう必要がある。

提携カードのANAカードと、ゆうちょ銀行がSMCCへ業務委託の上発行しているJP BANKカード（どちらもVISA/Master）には、提携先の意向によりビットワレット社の電子マネー楽天Edyが搭載されている。ただし、クレジットでのバリューチャージ（入金）ではワールドプレゼントポイントなどの付与対象外である。

2008年（平成20年）にイオンリテール株式会社と提携し、クレジットカードのリンク（紐付け）によるオートチャージに対応した電子マネーWAONカード（単体）である。<br>
申込可能なカードの種別がプロパー系に限定されている。VJAグループおよびゆうちょ銀行（JP BANK VISA/Masterカード）においても発行されている。クレジットでのマネーチャージ（入金）ではワールドプレゼントポイントなどは付与対象外である。

三井住友VISAカード及び三井住友MasterCard（それぞれ一部を除く）の会員は、追加カードとしてPiTaPaカードを申し込む事ができる（三井住友銀聯カードの会員は申し込む事ができない）。

提携カードに於いては、カードによって東日本旅客鉄道株式会社のSuica、株式会社パスモのPASMO（オートチャージに対応する）、株式会社スルッとKANSAIのPiTaPa又は株式会社ニモカのnimoca（オートチャージに対応する）のいずれかに対応するものを発行している。これについては次表の通りである。

※ ANA VISA SuicaカードはPiTaPaも申し込み可能である。
※ SMBC CARD Suicaは2018年3月1日以降、SMBCデビット(Visaデビット)一体型キャッシュカードの取扱を開始したことによりSMBCファーストパックの三井住友銀行店頭での新規受付が停止されたため、新規発行はできない。
全国50万店以上で利用可能な全国共通商品券「三井住友カードVJAギフトカード」と、提携旅行会社で利用可能な「VJAトラベルギフトカード」、および横浜中華街で利用可能な「横浜中華街専用ギフトカード」の3種類のギフトカードを取り扱っている。
なお、三井住友カードVJAギフトカードおよびVJAトラベルギフトカードは、2011年（平成23年）1月従来のVISAギフトカードおよびVISAトラベルギフトカードをそれぞれリニューアルし、名称およびデザインが刷新した（発行済みのVISAギフトカードおよびVISAトラベルギフトカードは従来通り利用可能）。

現在
この他、『三井住友VISA太平洋マスターズ』（TBS系列）の大会主催者でありスポンサーでもある（前身の「住友VISA太平洋クラブマスターズ」時代より）。

過去








</doc>
<doc id="888924" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=888924" title="みずほ投信投資顧問">
みずほ投信投資顧問

みずほ投信投資顧問株式会社（みずほとうしんとうしこもん、英文社名：Mizuho Asset Management Co., Ltd.）は、かつて存在したみずほフィナンシャルグループ傘下の資産運用会社。英字略称は「MHAM」。

2016年10月1日、みずほフィナンシャルグループ傘下にあった、みずほ信託銀行の運用部門、新光投信、みずほフィナンシャルグループと第一生命保険の折半出資会社であったDIAMアセットマネジメントとの事業統合により、アセットマネジメントOneとなり消滅した。

第一勧業アセットマネジメント株式会社（旧第一勧業銀行系）と富士投信投資顧問株式会社（旧富士銀行系）の2社が2007年（平成19年）7月1日に合併して発足した。

2015年3月27日、同じグループ傘下であるみずほ信託銀行の運用部門と新光投信との統合に向けた準備を開始すると発表した。またこれにみずほFGと第一生命の合弁であるDIAMアセットマネジメントも併せて統合を視野に検討を進めることも明らかとされ、同9月30日、2016年10月1日にみずほ投信と新光投信とDIAMアセットマネジメントおよびみずほ信託銀の運用部門を統合することで基本合意したと正式に発表した。

2016年10月1日、新光投信株式会社を吸収合併、みずほ信託銀行の資産運用部門を会社分割により承継するとともに、DIAMアセットマネジメント株式会社に吸収合併され、解散した。存続会社のDIAMアセットマネジメント株式会社は同時にアセットマネジメントOne株式会社に商号変更した。社長はDIAMアセットマネジメントの社長がそのまま就任し、本社は鉄鋼ビルディング内に設置している。







</doc>
<doc id="953864" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=953864" title="労金カードサービス">
労金カードサービス

株式会社労金カードサービス（ろうきんカードサービス、英語：Rokin Card Service）は、日本のクレジットカード会社である。労働金庫連合会および各労働金庫の出資会社で、ユーシーカードのブラザーズカンパニーである。2001年（平成13年）4月より、労働金庫とのキャッシュカード一体型のクレジットカードを発行している。

Visaかマスターカードが発行される。それぞれ法人カードがある。




</doc>
<doc id="956703" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=956703" title="荘銀カード">
荘銀カード

荘銀カード株式会社（しょうぎんカード、英:"THE SHOGIN CARD, Ltd." ）は、荘内銀行の系列会社であり、荘内銀行が取扱うローンの一部の保証業務とクレジットカード発行業務を行っていた企業。UCカードのブラザーズカンパニーであると同時に、ジェーシービーのフランチャイジーであった。

2012年（平成24年）4月 北都カードサービスを吸収合併し、フィデアカードに改称。同時に、本社を北都カードサービス本社が所在する秋田市の北都銀行分館に移転した。














</doc>
<doc id="956715" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=956715" title="きたぎんユーシー">
きたぎんユーシー

きたぎんユーシー株式会社は、岩手県を中心にサービス提供している信販会社である。北日本銀行の系列会社であり、UCカードのブラザーズカンパニーである。

プロパーカードとしてはUCカードと同じものを発行している。提携カードは「グルージャカード」（グルージャ盛岡）などを発行している。




</doc>
<doc id="956750" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=956750" title="道銀カード">
道銀カード

道銀カード株式会社（どうぎんカード）は、北海道銀行（以下、道銀）の系列会社であり、UCカードのブラザーズカンパニーであると同時に、VJA加盟会社である。
道銀と提携し、道銀の個人口座のキャッシュカード一体型クレジットカード「道銀キャッシュ・クレジットカード」を発行する。



信用審査を行うために、次の信用情報機関に加盟している。





</doc>
<doc id="956775" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=956775" title="SOMPOクレジット">
SOMPOクレジット

SOMPOクレジット株式会社（そんぽクレジット）は、損害保険ジャパン日本興亜の系列会社であり、UCカードのブラザーズカンパニーである。





</doc>
<doc id="956783" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=956783" title="第一生命カードサービス">
第一生命カードサービス

第一生命カードサービス 株式会社（だいいちせいめいカードサービス）は、第一生命保険の系列会社であり、第一生命保険の契約者に対し、融資や信用保証、クレジットカードを発行すること等を主業務とする企業。UCカードのブラザーズカンパニーである。


</doc>
<doc id="956793" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=956793" title="朝日生命カードサービス">
朝日生命カードサービス

朝日生命カードサービス株式会社（あさひせいめいカードサービス）は、朝日生命保険のハウスカード「朝日ライフカード」（クレジットカード）の発行などの業務を行う企業。UCカードのブラザーズカンパニーである。

朝日生命カードサービスは、朝日生命保険相互会社に保険契約している契約者本人に対して発行しているクレジットカード。ブランドはUC＜VISA・マスターカード＞の2種類。このカードで契約者貸し付けや積立据置金引き出しができる。


</doc>
<doc id="985212" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=985212" title="芙蓉総合リース">
芙蓉総合リース

芙蓉総合リース株式会社（ふようそうごうリース、"Fuyo General Lease Co., Ltd."）は、日本の大手総合リース会社。みずほフィナンシャルグループ系（旧富士銀行系）の会社である。コーポレートスローガンは「前例のない場所へ」。






</doc>
