<doc id="1025031" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1025031" title="日本興亜生命保険">
日本興亜生命保険

日本興亜生命保険株式会社（にっぽんこうあせいめいほけん / "NIPPONKOA LIFE Insurance Co., LTD,"）は、かつて存在した日本の生命保険会社。通称、日本興亜生命。NKSJホールディングスの傘下（旧日本興亜グループ）。

2011年10月1日に損保ジャパンひまわり生命保険に吸収合併され、NKSJひまわり生命保険となり消滅した。

2001年4月に日本火災パートナー生命と興亜火災まごころ生命が合併し誕生した日本興亜損害保険株式会社の100%子会社。

ソルベンシーマージン比率は2007年3月31日現在、2783.0％。格付投資情報センターの格付け評価はA+（保険金支払能力は極めて高く、部分的に優れた要素がある）。

2007年3月31日現在、保有契約高は4兆6154億円。2006年度収入保険料は795億円。

2010年4月に、親会社の日本興亜損害保険が損害保険ジャパンと経営統合したため、持株会社のNKSJホールディングスの傘下である。損保ジャパンひまわり生命保険に吸収合併され、NKSJひまわり生命保険株式会社となった。現在の社名は損保ジャパン日本興亜ひまわり生命保険株式会社。


2003年11月6日、同社所属のある保険代理店が生命保険の販売に当たり、違法な保険募集（虚偽説明、重要事項の説明不足、無登録募集）を行っていたが、同社はそれを知りながら同代理店の違法行為を放置。これを重く見た金融庁により、同社は親会社の日本興亜損害保険と共に12日間の業務停止命令および業務改善命令の行政処分を言い渡された。

2005年10月後半、生命保険各社は相次いで保険金および給付金の不当不払いを発表。同社も11月1日に、合計で2件、金額にして22万6,000円の不当な不払いがあることを発表（給付金の不払いのみで、保険金の不払いはこの時点では未確認。）。

2007年に入ると、生命保険業界で不当不払い問題が新たに発覚し始めたため、同年2月1日に金融庁が日本の全生命保険会社（38社）に対して、2001年度～2005年度の5年間における不払いの実態調査を命令。同社は保険業法第128条に基づく「保険金等の支払状況に係る実態把握について」の報告命令を受け、同年4月13日に調査結果を発表。これによると、合計で392件、金額にして3,400万円が新たに不当不払いに該当していたことが判明。これについて現在、未完了の148件（金額にして1,500万円）の支払い手続きを進めている。なお、まだ528件が調査中となっている。また、同社は再発防止策を策定。



</doc>
<doc id="106854" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=106854" title="ソニーフィナンシャルホールディングス">
ソニーフィナンシャルホールディングス

ソニーフィナンシャルホールディングス株式会社 ("Sony Financial Holdings Inc.") は、ソニー株式会社の子会社で、ソニーグループの保険会社及び銀行を統括する金融持株会社（中間持株会社）。

一般社団法人全国銀行協会には、持株会社会員としてではなく、傘下のソニー銀行同様、準会員として加入している。


括弧内はSFHDの議決権比率


なお、クレジットカード・割賦販売斡旋事業などを行っていた株式会社ソニーファイナンスインターナショナルは、マークは似てはいるものの、SFHDの傘下ではなかった。ソニーファイナンスインターナショナルは、ソニーカードの事業をソニー銀行へ、それ以外のクレジットカード、カードローンなどの債権をアプラスフィナンシャルへ、Edy発行事業をビットワレットに譲渡して、2013年に解散している。

SFHDとその傘下企業では、ソニーグループの全世界共通スローガンである「BE MOVED」は使用されていない。



</doc>
<doc id="1408336" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1408336" title="三井住友海上グループホールディングス">
三井住友海上グループホールディングス

三井住友海上グループホールディングス株式会社（みついすみともかいじょうグループホールディングス）は、三井住友海上火災保険の株式移転により2008年4月1日に設立された保険持株会社。

略称は、英文社名の頭文字から取ったMSIGが主に用いられるが、東証の上場銘柄としての略称は、三井住友フィナンシャルグループとの混同を避けるため、当社発足前に子会社の三井住友海上火災保険に使われていた「三住海上」を用いていた。

2010年4月1日、あいおい損害保険、ニッセイ同和損害保険との経営統合により「MS&ADインシュアランスグループホールディングス」に商号変更した。

三井住友海上火災保険株式会社が、経営管理の高度化・グループシナジーの追求、意思決定の迅速化、多様な事業体制・人事体制度を通じた人材育成を目的として、持株会社体制に移行することを、2007年8月22日に発表。2008年1月31日に開催された三井住友海上火災保険の臨時株主総会で、単独株式移転を行うことが承認され、4月1日に持株会社として、三井住友海上グループホールディングス株式会社が設立された。

単独株式移転のため、設立した時点では三井住友海上のみが直接の子会社であったが、三井住友海上が保有していた三井住友海上きらめき生命保険・三井住友海上メットライフ生命保険・三井ダイレクト損害保険の3社の株式を移転させ、直接の子会社に加えた。

2008年12月29日以降、あいおい損害保険、ニッセイ同和損害保険との経営統合を検討しているとの報道がなされていたが、2009年1月23日に、2010年4月の経営統合を正式発表。三井住友海上グループホールディングス株式会社が、あいおい損害保険とニッセイ同和損害保険両社との間で株式交換を実施して、両社を傘下におさめると同時に、MS&ADインシュアランスグループホールディングス株式会社に商号変更した。この経営統合により、最大手企業である東京海上ホールディングスを抜いて、日本最大の損害保険会社が誕生した。







</doc>
<doc id="1415967" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1415967" title="アクサダイレクト生命保険">
アクサダイレクト生命保険

アクサダイレクト生命保険株式会社（アクサダイレクトせいめいほけん、英称："AXA Direct Life Insurance Co., Ltd."）は、世界最大級の保険・資産運用グループであるアクサグループのインターネット専業生命保険会社である。

前身はアクサジャパンホールディング、SBIホールディングス、ソフトバンクの3社が出資して生まれたSBIアクサ生命保険であったが、2010年2月に事業戦略の方針に差異が生じたことから、SBIホールディングスがアクサジャパンホールディングに株式を譲渡する形で合弁事業を解消。同年5月12日に社名をネクスティア生命保険へ変更し、2013年5月14日にはアクサダイレクト生命保険へ社名を変更。


申し込み手続き（保障プランの作成から申し込みまで）が全てインターネットでできる生命保険を専門に扱っており、解約もネット上から行える。似たようなサービスでは、同社の他にライフネット生命保険が行っている。

このようなIT化による業務フローと、これによるスタッフの人数を増やさずに5倍の件数を処理しているという点が評価され、2011年1月13日に米国のコンサルティング企業、セレント（オリバーワイマングループカンパニー）が主催する「Celent Model Insurer Asia Award 2011」において、「Celent Model Insurer Asia 2011」を受賞。セレント社のアワードにおいて、日本の生命保険会社の受賞は同社が初めて。

また、同社が定めた条件を満たした場合に通常更新時よりも割安な保険料で継続できる「健康チャレンジ（再加入制度）」を死亡保険に業界で初めて導入する試みも行っている。

「アクチュアリー」の取得支援を主な目的として活動する「Nextia Actuary Club（略称「NAC」）」を創設、社会貢献の一環として活動している。







</doc>
<doc id="1421909" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1421909" title="エイゴン">
エイゴン

エイゴン（AEGON N.V.）は時価総額および総資産の面で世界を代表する保険会社の一つである。本社はオランダ・ハーグ。2004年末のグループ従業員数は世界で29,000名である。

エイゴンは生命保険および年金、貯蓄および投資商品に事業の主力を置いている。傷害保険、付加的健康保険、損害保険も手がけており、一部では銀行業も営んでいる。

エイゴンの三つの主力市場は米国（主にワールドファイナンシャルグループを経由）、オランダおよびイギリスである。その他にカナダ、ハンガリー、ルーマニア、スロバキア、スペイン、中国および台湾にも進出している。

2002年9月6日、ソニー生命保険の株式50%を買収する見込みであることが明らかとなる。最大2000億円。時期は未定とされた。

2007年8月13日、エイゴンとメリルリンチは生保・投資商品の分野における戦略的提携関係の締結を発表した。この関係の一部として、エイゴンはメリルリンチ傘下の生命保険会社2社を13億米ドルで買収した。



</doc>
<doc id="1490434" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1490434" title="NP少額短期保険">
NP少額短期保険

NP少額短期保険株式会社（エヌピーしょうがくたんきほけん）は日本の少額短期保険会社である。
母体は2003年（平成15年）12月に設立し2004年（平成16年）4月から共済事業を行っていたNP共済。
少額短期保険業への転換へ向け、2007年（平成19年）10月に準備会社のNPインシュアランス株式会社を設立、2008年（平成20年）3月19日に少額短期保険業の登録が完了して現社名に変更した。

葬祭費用の負担軽減を目指した「葬祭費用あんしんプラン」を取り扱っている。死亡保険金は1口30万円で、1人につき最大3口まで加入できる。



</doc>
<doc id="1563187" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1563187" title="両羽協和">
両羽協和

両羽協和株式会社（りょううきょうわ）は、山形県山形市に本社置く、保険代理業を主たる業務とする企業。




</doc>
<doc id="1754179" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1754179" title="アドバンテッジリスクマネジメント">
アドバンテッジリスクマネジメント

株式会社アドバンテッジリスクマネジメント (Advantage Risk Management Co., Ltd. (ARM) ) は、東京都目黒区に本社を置く、団体長期障害所得補償保険 (GLTD) 、従業員支援プログラム（メンタルヘルスケア、EAP）首位の人事ソリューション企業。障害者採用支援のための求人広告サイトも展開し、EQによる人材教育事業に参入。





</doc>
<doc id="1763374" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1763374" title="パナソニック保険サービス">
パナソニック保険サービス

パナソニック保険サービス（Panasonic Insurance Services Japan Co., Ltd.　略称：PISJ）は、大阪市中央区に本社を置く、パナソニックグループの法人損害保険代理店。松下総合保険サービスとして、1976年に設立（当時の松下電器産業100%出資）。




</doc>
<doc id="1850522" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1850522" title="東京海上ミレア少額短期保険">
東京海上ミレア少額短期保険

東京海上ミレア少額短期保険株式会社（とうきょうかいじょうミレアしょうがくたんきほけん）は、東京海上ホールディングス傘下の少額短期保険会社である。

当社は1993年10月に設立された日本厚生共済会（にほんこうせいきょうさいかい）が起源である。2003年9月には日本厚生共済会の事業基盤を元に、同名の株式会社を設立。2007年12月に少額短期保険業者の登録を済ませ、2008年1月にミレアホールディングス（現・東京海上ホールディングス）の出資を受け、ミレア日本厚生少額短期保険（みれあにほんこうせいしょうがくたんきほけん）に変更。2010年7月に現商号となった。

シンボルマークは東京海上グループと共通であるが、以前は螺旋形の色は豊かな地球環境を表すグリーンを用いており、下の英字は2段で「MILLEA NKSSI」と表記し、間に線が入っていた。2010年7月から螺旋形の色をブルーに変え、下の英字は上段に「TOKIO MARINE」、下段に当社の略称である「TMSSI」となった（間の線はそのまま）。





</doc>
<doc id="2022097" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2022097" title="SBI生命保険">
SBI生命保険

SBI生命保険株式会社（エスビーアイせいめいほけん）は、東京都港区六本木に本社のある日本の生命保険会社である。

1990年にオリエントコーポレーション傘下の生命保険会社として設立されたが、2001年2月に英国プルーデンシャルグループの傘下に入る。収入保障保険や変額個人年金保険を始め、貯蓄性の高い保険商品を発売していたが、2010年2月15日をもって全商品の新契約を休止した。

2015年2月、SBIホールディングスの傘下に入り、同年5月に現在の商号となった。
2016年2月より新商品の発売を開始している。




</doc>
<doc id="254337" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=254337" title="第一生命保険">
第一生命保険

第一生命保険株式会社（だいいちせいめいほけん、英称："The Dai-ichi Life Insurance Company, Limited"）は、日本の生命保険会社。

持株会社である第一生命ホールディングスの子会社。現在の第一生命保険株式会社は、持株会社体制移行のために2016年4月に設立された2代目である。

2016年10月1日、第一生命保険グループは持株会社体制に移行し、第一生命保険株式会社（初代）から国内保険事業を継承した。

現在の経営理念は、『お客さま第一主義　「一生涯のパートナー」』。


総資産で、かんぽ生命保険、日本生命保険に次ぐ第3位である。



1921年（大正10年）に、辰野葛西事務所の設計で建てられた東京・京橋の「第一相互館」は、地上10階（中2階を含む）建ての東京市内有数の高層建築であった。

1938年よりの本社屋である東京・日比谷の「第一生命館」は、複数の公開コンペ当選案を参考に1938年に「第一相互館の担当設計者であった辰野葛西事務所出身で、矢野から懇願され第一生命に転職した松本与作が設計し渡辺仁が補佐するという形での共同設計で建設された（「谷間の花が見えなかった時」伊藤ていじ著）。

1945年に連合国軍総司令部（GHQ）庁舎として接収される（1952年に接収解除）。マッカーサーは東京に進駐した9月8日当日に、およそ40分かけて都内を車で視察し、複数あった候補の中からこのビルを選んだ。皇居を見渡すことができ、華美ではない機能的な建物がマッカーサーの目に留まったと言われている。

第一生命館では、現在でもマッカーサー総司令官室が保存されているが、現在は一般には公開されていない。後に1970年代後半、警視庁本庁舎新築に伴い仮庁舎として使用されたこともある。

1995年に「第一生命館」は、隣接する「農林中央金庫有楽町ビル」と一体化させるよう中間に高層階部分を増築し、「DNタワー21（第一・農中ビル）」として改装されている。その為フロアの高さが異なり、低層部分=本館の8階部分のS階が新館の6階と繋がっている。DNタワー21は戦前最後の部分保存された大規模建築として、東京都選定歴史的建造物に選定されている。

第一生命は、東京ディズニーランド・東京ディズニーシーの参加企業（オフィシャルスポンサー）としても有名である。また、「ディズニー・オン・アイス」の協力企業としても名を連ねている。

1986年から起用している広告のほかにも、顧客に無料で配布される販促品には、ディズニーキャラクターがふんだんに使用されている。「企業イメージCM」でも、家族と東京ディズニーリゾートがテーマになったものが放送されている。また、CMの中にディズニーのぬいぐるみが、さりげなく映りこむこともある。

東京ディズニーリゾートの参加企業として提供しているのは、「ビッグサンダー・マウンテン」（ランド）・「センター・オブ・ジ・アース」（シー）の2つのアトラクションと、両パーク内のベビーカー・車椅子の貸出サービスである。

ちなみに、2つのアトラクションに設置されている「スポンサーラウンジ」は保険加入者であれば、担当のセールスレディーを通して、無料で利用することができる。

「スポンサーラウンジ」は、スポンサーがついているアトラクションにはほぼ設置されており、待ち時間無しでアトラクションへ向かうことができるが、その多くが参加企業の社員からの非公式な口利きでしか利用できない。

また、2008年10月1日に東京ディズニーリゾート内に開業した「シルク・ドゥ・ソレイユ シアター東京」で行われているレジデントショー（常設公演）「ZED」（ゼッド）にも、協賛（オフィシャルスポンサー）していたが、2011年12月31日に公演は終了した。

オーストリアのザルツブルクには、モーツァルトが青年期を過ごし、多彩な音楽活動を展開したタンツマイスターハウスと云う名の住家があった。しかし、第一次世界大戦で爆撃を受け、その半分以上が破壊され、更に半壊跡地にはオフィスビルが建築されてしまった。1996年、ザルツブルク国際モーツァルテウム財団によってオフィスビルは買収され、住家の完全復元工事が完了した。現在、この住家はモーツァルト記念館として、コンサートの開催、モーツァルトゆかりの品々の展示のほか、モーツァルトに関する文献・映像資料などが取り揃えられている。第一生命は、創立90周年の記念事業として、開始当初からこの事業に参画し、支援を行っている。

1990年（平成2年）創設の女子陸上競技部がある。1994年に山下佐知子（1991年世界陸上東京大会女子マラソン2位入賞・銀メダル獲得・1992年バルセロナオリンピック女子マラソン4位入賞）が加入。1996年に山下が監督就任後は長距離走・マラソンを中心に実力を蓄え、2002年と2011年には全日本実業団対抗女子駅伝競走大会で二度の総合優勝を果たす。現在では田中智美（2014年横浜国際女子マラソン優勝、2016年リオデジャネイロオリンピック女子マラソン代表・19位）など、約10人前後の女子部員が所属している。

元所属部員で活躍した女子選手では、尾崎好美（2009年世界陸上ベルリン大会女子マラソン2位入賞・銀メダル獲得、2012年ロンドンオリンピック女子マラソン代表・19位）、野尻あずさ（2011年世界陸上大邱大会女子マラソン代表・19位、2012年大阪国際女子マラソン・3位）、田中華絵（2011年夏季ユニバーシアード中国深?大会10000m2位入賞・銀メダル獲得、2017年大阪国際女子マラソン・3位）、伊藤真喜子（1997年ロッテルダムマラソン女子2位、同年東京国際女子マラソン優勝）などがいる。

このほか、全国小学生テニス選手権大会ではメインスポンサーを務めるのみならず、試合会場（相娯園総合グラウンドテニスコート）の提供も行っている。本大会からは、杉山愛、錦織圭などの国際的なテニスプレーヤーを多数輩出している。


2005年10月後半、各生命保険会社から相次いで保険金および給付金の不当不払いが発覚し、同社についても合計25件、2,327万円相当の不払いがあることが発表された。

2006年6月24日、およそ1億5千万円、件数にしておよそ4万7千件の配当金不払いがあった事が判明。これは1984年?2005年までに発生した不払いの合計であり、2004年2月にはこうした不払いがあることを同社は既に把握していたが、公表していなかった。

2007年1月2日、大手生保4社（この中に同社も含まれている）が、医療特約関連で保険金の一部に不払いがあったことを発表。その後の同年1月16日、三大疾病に関する特約（特定疾病保険）において、約500件、15億円分の不払いがあったことが判明した（過去5年間における保険金の支払い事由に該当していたと推測される約1800件の契約から抽出した結果）。


など。

なお、一部のテレビCMの動画は、第一生命のサイトで公開されている（外部リンク節参照）。

「第一でナイト」は、第一生命のCMキャラクター。1999年夏にオンエアされた同社の新商品「堂堂人生」ハイバリュープラン」のTVCMで田中麗奈扮する初代・第一でナイトが登場。ネーミングは「保険会社を選ぶなら、第一（生命）でナイト!」に由来。「リボンの騎士」のようなスタイルで活躍し、「ひろめナイト!」「伝えナイト!」といったナイト言葉をキメ台詞とする。2004年春までの初代「第一でナイト」ファミリーは、ナイト＝田中麗奈、キング＝鹿賀丈史、クィーン＝萬田久子。04年秋から登場の二代目ファミリーは、ナイト＝石原さとみ、キング＝伊武雅刀、クィーン＝真矢みき。敵役のシッペイ大魔王（宝田明）ほか、サブキャラクターも数多かった。生保各社のCMのなかでは唯一の長寿キャラクターである。保険料不払い問題を受けての保険内容総点検の企業CMが中心になっていたため、しばらくナイトの登場は見合わされていたが、2008年の年賀ポスターでは健在ぶりを見せ、秋には滝沢秀明を起用した初の男性タレントによる三代目「第一でナイト」が誕生、ナイトシリーズは10周年に入った。
2013年4月1日からは戦隊ヒーロー風の新キャラクター「Dセイバー」によるCMがスタート。出演は田辺誠一（セイバーミドル／リーダー役）、武井咲（セイバーレディ役）、東出昌大（セイバーヤング役）、伊吹吾郎（セイバーシニア役）。なお、武井のみ前年から第一生命のCMに出演している。




</doc>
<doc id="2789996" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2789996" title="アイアル少額短期保険">
アイアル少額短期保険

アイアル少額短期保険株式会社（アイアルしょうがくたんきほけん）は日本の少額短期保険会社である。

マーケットニーズに応えるニッチな保険商品を開発する少額短期保険会社。

2011年（平成23年）2月に学総とライズ少額短期保険が合併して現社名となった。

取扱保険商品は、下記の4種類である。



</doc>
<doc id="2864404" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2864404" title="セント・プラス少額短期保険">
セント・プラス少額短期保険

セント・プラス少額短期保険株式会社（-しょうがくたんきほけん）は、少額短期保険制度における日本の保険会社。

2010年7月6日にセントケア少額短期準備株式会社として設立。

2011年6月28日に少額短期保険会社として登録を完了し、同年7月1日に「セント・プラス少額短期保険株式会社」に商号変更、同年7月20日から事業開始をしている。

高齢者のみを対象とした少額短期保険業者。

60歳〜100歳までの高齢者を対象とし、要介護認定を受けた後でも加入できる介護保険「ちよこっとプラス・シリーズ」の取り扱いにてスタート。

その後、2012年12月から死亡保険「介護のあとも（50万円/100万円）」を取り扱っている。


</doc>
<doc id="3499035" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3499035" title="第一生命ホールディングス">
第一生命ホールディングス

第一生命ホールディングス株式会社（だいいちせいめいホールディングス、英称："Dai-ichi Life Holdings, Inc. "）は、日本の金融持株会社。2016年10月1日に第一生命保険グループが持株会社体制に移行し、第一生命保険株式会社から商号変更した。

2010年4月以降、第一生命保険の組織形態は株式会社であり、多くの生命保険会社に見られる相互会社形態ではない。

総資産で、かんぽ生命保険（日本郵政グループ）、日本生命保険に次ぐ業界3位。

1902年（明治35年）、日本初の相互会社形式による生命保険会社として設立。日本国内で初の相互会社であるという意味を込めて、社名に「第一」という文字を戴いていたが、2010年4月1日、株式会社に組織変更したうえで、東証1部に上場した。株式会社への転換にあたっては、保険契約者は保険金支払実績に応じて、株式受取りか相当分の現金支給かを選択する措置を講じた。およそ1年後の2011年3月29日付けで、日経平均株価の構成銘柄に採用された。

みずほフィナンシャルグループと、全面的に業務提携している。また、2000年8月に安田火災（現損害保険ジャパン日本興亜）、同年9月にアメリカンファミリー、2007年7月にりそなホールディングスと業務提携した。また、金融機関代理店向け商品の提供を目的に、業界ではじめて生保子会社・第一フロンティア生命を設立した。


東証は、株主数の多さ（約150万人）や注目度・知名度の高さ等を鑑み、売買注文殺到によるシステム障害等を防ぐため、上場初日の取引について、13:00に1度だけ売買を成立させる「一本値方式」で初値を決定し、その1回限りで当日の取引を終了させる特別措置をとった。初値は公開価格（14万円）より2万円高い16万円だった。株式会社への転換にあたって多くの保険契約者が当社株式を受け取ったため、2012年3月31日現在で1,077,804名が当社の株式を所有している。株主数は日本最大である。

脚注の産経新聞報道によると、上場後の株価は値下がり傾向にある。2010年6月28日の上場後初の株主総会では、ほぼ全ての株主が「含み損」を抱えた状態での総会開催となったため、多くの株主から、株価に関する強い調子の発言が相次いだと報道されている。

株主からの質問に対し、会社側は「海外を含めた成長分野に取り組んでいく。マーケットに対して説明をしっかりしてコミュニケーションを取っていきたい」、「私どものIRはまだまだ不足している。IR活動にしっかり取り組んでいきたい」と答えた。


※印は100%子会社







</doc>
<doc id="356570" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=356570" title="そんぽ24損害保険">
そんぽ24損害保険

そんぽ24損害保険株式会社（そんぽにじゅうよんそんがいほけん、Sonpo 24 Insurance Company Limited）は、東京都豊島区東池袋3丁目1番1号、サンシャイン60の44階に本社をおく損害保険会社で、損害保険ジャパン日本興亜の完全子会社である（元々は日本興亜損害保険の傘下だったが、2014年9月1日に損害保険ジャパンとの合併により商号変更）。

1999年12月6日、イギリスの社（RBSグループ）と旧安田生命保険（現・明治安田生命保険）の共同出資で、安田ライフダイレクトリサーチ株式会社として設立。2001年2月、安田ライフダイレクト損害保険株式会社に社名変更して営業開始した。2004年、ダイレクトライン社による合弁解消の申し入れを機に、明治安田生命保険、安田ライフ損害保険（現・明治安田損害保険）から日本興亜損害保険へ株式を譲渡。社名を安田ライフダイレクト損害保険から、そんぽ24損害保険に変更。「そんぽ」と「損害保険」が商号中で重なっているのは、保険業法第7条の規定により損害保険会社は商号中に「損害保険」など内閣府令で定められた文字を入れなければならないためである。

2005年に明らかになった損保16社による保険金不払い事件のうちの1社であり、同年11月25日、金融庁は業務改善命令を行う。不当不払い合計は521件、2671万6000円である。

2014年9月1日に親会社の合併に伴って損害保険ジャパン日本興亜の傘下となった。

2019年7月をめどに、同じ損害保険ジャパン日本興亜傘下のセゾン自動車火災保険株式会社と合併の予定である。





</doc>
<doc id="357427" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=357427" title="アフラック生命保険">
アフラック生命保険

アフラック生命保険株式会社（）は、生命保険や医療保険を販売するアメリカ合衆国の保険会社である。持株会社であるアフラック・インコーポレッド（"Aflac Incorporated"、本社：ジョージア州コロンバス市、NYSE：AFL、東証一部：8686）の子会社。

2005年から対外的な通称を「"Aflac"（アフラック）」に統一し、企業ロゴも変更となった。現在は日本でも広告など「アフラック」の呼称に統一されている。それ以前は（アフラック）アメリカンファミリーと名乗る事が多く、ロゴにも同様の記載があった。

日本においては、2018年4月2日以降、日本法人のアフラック生命保険株式会社が営業している。2018年4月1日以前は、日本における支店として、「アメリカン ファミリー ライフ アシュアランス カンパニー オブ コロンバス（の日本における支店）」を正式名称とし、金融庁の免許登録などや銀行取引、従業員の社会保険や厚生年金などの公的な面では同名称を使用していた。またパンフレット、ホームページなどでは、「オブ コロンバス」を抜いた部分のほぼ直訳であるアメリカンファミリー生命保険会社の呼称を使っていた。

なお、しばしばAIGグループ企業と勘違いされる事が多いがグループ企業ではなく無関係である。

ジョージア州コロンバス市にエイモス三兄弟（ジョン、ポール、ビル）によって1955年に設立された保険会社である。日本とアメリカ合衆国で各種の保険を販売しており、がん保険分野ではパイオニアであるとされる。米国では、企業内代理店を中心とする代理店による販売方式（給与からの天引きによる保険料支払いとする）で業績を伸ばした。日本ではがん保険で有名であるが、民間医療保険が医療の原則である米国においては、日本でのような公的医療の補完としてのがん保険は存在しない。

同社の社史によれば、大阪万博で来日した創業者長男のジョン・B・エイモスが、風邪予防の為にマスクをしていた多くの日本人から、衛生に対する意識の高さを感受して、日本市場への参入を決意したとある。後に大蔵省出身の福田赳夫、大東亜省出身であり当時の「金融界のドン」であった常盤橋経済研究所の大橋薫を動かして大蔵省に認可を取り付け、日本支社長（日本における代表者）となる大竹美喜や松井秀文らの経営参画を経て、1974年（昭和49年）に「がん保険」を日本に引き下げて事業を開始した。なお、日本進出を図るに当っては現地法人方式ではなく、過去のアリコジャパン（メットライフの傘下に入りメットライフアリコとなった後に日本法人化）などと同様に米国本社の日本支店（外国会社）として参入しているが、2018年4月を目途に日本法人に移行する予定。

がん保険を含む第三分野保険の販売事業は、事実上外資系保険会社のみに独占的に許可されており（アフラックは外資系企業ではなく純粋な外国会社であるが）その恩恵の下でのビジネスを展開した。結果、がん保険分野における寡占企業となり、1999年のがん保険販売におけるシェアは85%以上に達していた。2001年、米国の同意を得て、日本国内の生命保険会社・損害保険会社の同分野への本格参入は初めて自由化された。

損害保険代理店（現在で言うプロ代理店）を営んでいた大竹美喜の発想から、自社に保険外交員を配置せず、提携した代理店（アソシエイツ）が対面型ないしは通販型で募集契約を行う体制をとり、低い営業活動コストを実現させている。
当初は、損害保険で言うプロ代理店よりも、企業や公共団体の労働組合・職域生協や法人会傘下に福利厚生目的の代理店を設立させ、組合員ないしは従業員である勤労者個人が団体契約で若干の保険料割引がなされる形態での契約数が優勢であった。
1990年代以降、通販型とは異なる来店型代理店の「アフラックサービスショップ」の展開や、2000年末には第一生命と業務提携、2008年10月には郵便局とも提携（両社ともがん保険のみの取り扱い）を結び、勤務先の福利厚生（団体扱いによる保険料割引）の恩恵が無い世帯へも開拓を広げている。



2005年10月後半、各生命保険会社から相次いで保険金および給付金の不当不払いが発表され、同年10月28日には同社から45件、金額にして961万円の不当な不払いがあったことが発表された。

2007年には、生命保険業界で不当不払い問題が新たに発覚し始めたため、同年2月1日に金融庁が日本の全生命保険会社（38社）に対して、2001年～2005年の5年間における不払いの実態調査を命令。同社はこれを受け同年4月13日に調査結果を発表した。これによると、合計で19,169件、金額にしておよそ19億円もの数が新たに不適切な不払い事案に該当していたことが判明した。なお、この調査結果は調査期日に間に合わせた中途結果であるので、この数値は確定的なものではない（今後、不払い件数や金額が増加する可能性がある）。

2007年7月26日、同社のある代理店の社員が所持していた携帯型パソコンが盗難にあったと発表。このパソコンには、15万2,758人分、20万4,716件分の顧客情報（契約内容、住所、氏名、生年月日など）が記録されており、保険業界では過去最大の紛失件数となった。なお、個人情報漏洩および悪用などの懸念される問題について、同社は顧客データ自体は暗号化されており、さらにパソコン起動用およびデータ復号用でパスワードが別に施されているなどセキュリティ対策を施してあることを理由に、第三者による顧客情報の閲覧や悪用は困難であるという見解を示している。

2010年10月22日、同社の代理店であるいずみライフデザイナーズ株式会社において、お客様情報を記録したCD-Rが所在不明になっていると発表。当該CDには30,555人分の顧客情報が記憶されていたとのこと。なお、CDにはパスワードが設定されていた。


柏レイソルの公式戦用ユニホームの背中スポンサーである。

米国本社では2000年にCMキャラクターとしてアフラックダックが登場した。日本では2001年の「Aflacケガの保険」発売開始に伴いテレビCM・商品パンフレットに登場。ジェットコースターに乗ったアヒル (AFLAC-duck) が災難に遭いそうになるブラックユーモアテイストの米国本社のCMを半ば流用（輸入）した形であったが、2003年から日本向けに収録・製作されたCM・広告が大々的に展開されている。このCMシリーズは数多くのニュース番組やバラエティショーの話題として2007年まで時折取り上げられたほか、効果を上げた広告に贈られるエフィー賞を受賞するなど、米国では話題のCMのひとつとなっている。なおCMに出演しているアヒルはロボットと本物を使い分けている。

2009年8月から、日本オリジナルのコマーシャルとしてアヒルと猫が一緒に登場する「まねきねこダック」が使われている。従来のパペットを使ったコマーシャルと、アヒルと猫をミックスしたキャラクターのアニメーションを使用したコマーシャルが併用されている。

アヒルの声はギルバート・ゴットフリード()が務めていたが、Twitterに2011年東北地方太平洋沖地震の被災者を逆なでする書き込みをしたことから、降板させることになった。

また、2013年度には日本市場向けに毒舌ダークヒーローとして黒鳥（こくちょう）の新キャラクター「ブラックスワン」（声：有吉弘行）を新たに登場させている。尚、前者のアフラックダックが「アフラック（社名略称）」等としか発しないのに対し、同キャラクターは日本語を流暢に話すという設定。また実写CMでは「ブラックスワンがちょっかい出して後に出てくるアフラックダックにいじられる」といったストーリー展開となっている。2017年度からはブラックスワンの子供達「ひよっこスワン」も登場している。
2006年10月1日から放映されているコマーシャルソング「アヒルのワルツ」（歌：マユミーヌ）は当初、USENのプロモーション用のCDとして音源化されたが、好評につき2007年2月21日にポニーキャニオンからCDが一般発売された。

「まねきねこダック」のコマーシャルソング・「まねきねこダックの歌」も2009年に発売された。また、別のレコード会社へ移籍したばかりの未成年（※放映当時）お笑いコンビ・まえだまえだによる「まねきねこダックXのテーマ」も2012年2月に発売されている。

「新やさしいEVER」のコマーシャルソング「持病の歌」は、2010年に北村総一朗、小野武彦、斉藤暁によるユニット「トリオ197」によって歌われ、着うたフルで発売された。CMではその後、歌い手が徳光和夫に変更された。2013年5月20日には仲本工事が「持病の歌〜ぼくには夢がある 希望がある〜」の曲名で着うた・着うたフルで配信。同年7月3日にはCDで発売した。






</doc>
<doc id="3786847" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3786847" title="豊通保険パートナーズ">
豊通保険パートナーズ

豊通保険パートナーズ株式会社（）は、愛知県名古屋市中村区平池町4丁目に本社を置く損害保険代理業を営む豊田通商100%出資企業。






</doc>
<doc id="449188" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=449188" title="T&amp;Dホールディングス">
T&amp;Dホールディングス

株式会社T&Dホールディングス（ティーアンドディーホールディングス、英:"T&D Holdings, Inc."）は、主に3つの生命保険会社を傘下におく金融持株会社である。

2004年（平成16年）4月1日に、太陽生命保険・大同生命保険の統括持株会社として設立され、同時に、太陽・大同両社の子会社だったT&Dフィナンシャル生命保険（かつての東京生命保険）の100％親会社になった。

傘下の会社名の英語の頭文字（Taiyo Life&Daido Life）に絡ませつつも、「T」は挑戦である「Try」を、 「D」は発見である「Discover」をそれぞれ意味しており、挑戦と発見による価値の創造を通じて、人と社会に貢献するグループを目指している。




など



</doc>
<doc id="621364" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=621364" title="アクサ生命保険">
アクサ生命保険

アクサ生命保険株式会社（アクサせいめいほけん）は、フランス発祥の保険企業であるアクサが日本に設立したアクサ生命と、日本団体生命が統合して生まれた生命保険会社である。
アクサグループは世界57カ国、約1億200万人の顧客を持つ世界最大級の保険グループである。

元母体の一つである日本団体生命は1934年、日本経済団体連合会（通称日経連。当時は全國産業團體聯合會）の協賛による法人・団体を専門とした生命保険会社として設立され、1937年には既に三菱重工業、呉羽紡績等の従業員20万6700名の加入があった。また、アクサ生命（旧法人）は1994年にアクサの日本法人として設立されたものである。

2000年3月を持って日本団体生命とアクサ生命が共同で持株会社「アクサ ニチダン保険ホールディング」（後のアクサジャパンホールディング、法人格としては現在のアクサ生命保険株式会社と同一）を設立。その年の4月に、アクサ生命は主に個人で加入する保険を引き受ける「アクサ ニチダン生命」に、日本団体生命は主に団体で加入する保険を引き受ける「ニチダン生命」に、一旦対等感のある名称に改称。その1年後の2001年3月に、アクサ ニチダン生命は名称を再びアクサ生命に戻し、ニチダン生命はアクサ グループライフ生命に改称し、アクサ色の強い社名となった。従来、「AXA」のシンボルマークの下に記されていた「NICHIDAN」ロゴはこのときに廃止され、グループ共通で使用する「AXA」のみの新しいシンボルマークなった。アクサ生命は2005年10月にアクサ グループライフ生命を吸収合併した。

2007年にアクサグループがウインタートウルグループをクレディ・スイスから買収したことにより、ウインタートウルの日本法人であるウインタートウル・スイス生命もアクサグループ入りし、2008年1月に社名をアクサ フィナンシャル生命に変更した。同社は銀行窓販専業会社として営業していたが、2009年10月1日にアクサ フィナンシャル生命を吸収合併し、再びアクサ生命に一体化した。

2014年10月1日、持株会社のアクサ ジャパン ホールディング株式会社がアクサ生命保険株式会社（旧法人）を吸収合併し、商号をアクサ生命保険株式会社に変更した。

2019年4月1日、持株会社のアクサ・ホールディングス・ジャパン株式会社を設立。








</doc>
<doc id="691279" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=691279" title="日本興亜損害保険">
日本興亜損害保険

日本興亜損害保険株式会社（にっぽんこうあそんがいほけん、）は、かつて存在した日本の損害保険会社である。通称、日本興亜損保。本社は東京都千代田区霞が関3丁目7番3号にあった。

2010年4月1日に損害保険ジャパンとともに経営統合してNKSJホールディングス（現・SOMPOホールディングス）傘下となり、2014年9月1日に損害保険ジャパンと合併して損害保険ジャパン日本興亜となった（存続会社は損害保険ジャパン）。持ち株会社NKSJホールディングスも、損害保険ジャパン日本興亜発足と同時に「損保ジャパン日本興亜ホールディングス」に商号変更した。

2001年4月1日に日本火災海上保険株式会社と興亜火災海上保険株式会社が合併して発足。さらに2002年4月1日に太陽火災海上保険株式会社と合併している。

特定の金融グループに属さない独立系の保険会社であったが、UFJグループ（旧三和銀行 現・三菱UFJフィナンシャルグループ（MUFG））と親密であったことに加え、フィナンシャルワンに発足当初から参加していることなどから、現在はMUFG系とみなされることが多い（ただし、日本興亜損保では現在でも自らを独立系としている）。近年、明治安田生命保険とも親密となっている。（太陽生命とも以前から親密）

筆頭株主のサウスイースタン・アセット・マネジメントは損害保険ジャパンとの経営統合を要求しているとされ、統合によって草刈場とされることを懸念した兵頭誠社長の留任に反対を表明した。このため自主独立路線を貫けるか、業界再々編の中で行方が注目されていた。世界的な金融危機による自動車保険の急激な契約減少と、三井住友海上火災保険などが経営統合し、大手同業他社と経営規模が離されることを受けて、2009年3月13日、株式会社損害保険ジャパンとの間で経営統合について合意し、2010年4月1日に共同株式移転で共同持株会社NKSJホールディングス（現・SOMPOホールディングス）が設立された。

経営統合後も、暫くは独自ブランドで展開していた。しかし、2012年3月23日に、株式会社損害保険ジャパンと2014年上半期を目途に合併し「損害保険ジャパン日本興亜株式会社」となることを取締役会で決議し、正式発表した。これは2014年8月27日に金融庁から認可され、9月1日に実施される。合併により当社は解散し、持株会社は「損保ジャパン日本興亜ホールディングス株式会社」に、グループは「損保ジャパン日本興亜グループ」に、それぞれ改称される。

CMキャラクターには、合併当初より石原軍団を起用していたが、2010年4月より榮倉奈々をCMに起用した。コンセプトは「さすが、わたしの保険」。キャッチフレーズは「あなたを全力でささえる」。これは石原軍団起用時からの名残である。プロゴルファーの原江里菜とは引き続きプロモーション契約を結んでいる。

また、日本の損害保険会社初のエコファースト企業となり、耳が葉っぱの形をしている「エコラッタ」というキャラクターでもCM提供を行い、エコドライブをはじめとするエコ活動や日本興亜損保のエコに対する取り組みのPRに用いられている。ちなみに容姿より犬と間違われることもあるが、エコラッタは妖精である。





2003年11月6日、同社の子会社である日本興亜生命保険所属のある保険代理店が生命保険の販売に当たり、違法な保険募集（虚偽説明、重要事項の説明不足、無登録募集）を行っていたが、同社はそれを知りながら、同代理店への監督責任があるにもかかわらず同代理店の違法行為を放置し続けた。これを重く見た金融庁は、同社に対し12日間の業務停止命令および業務改善命令の行政処分を言い渡した。

2005年9月27日、損保16社による保険金の大量不払いがあったことが判明し、同社もその中に含まれていた。この時点で判明した不当な不払い件数は22,087件、金額にして7億8,257万円。主に自動車保険の特約に集中していた。そして同年11月25日、追加で判明した10社と合わせて26社となったが、同社はその内の1社として金融庁から業務改善命令の行政処分を受けた。

なお、金融庁の指導の下に、損害保険各社が一斉に実施している現契約内容の確認は、日本興亜は2007年4月からこの確認を説明点検運動と称し行っており、契約者自身に契約内容を確認するよう依頼してきた。

こうした保険金の不当不払いが相次ぐ中、2007年4月1日から当時社長の松澤建が代表権の無い会長職へと退くことが2007年1月12日に発表された。 松澤は大量不払い問題による引責辞任であることを否定したが、事実上は引責辞任と見られている。
なお、この発表以降に金融庁から何らかの行政処分が下された場合は、松澤は会長職も辞任する意向を示していたため、同年3月14日の行政処分を受けて会長職には就かない可能性が一時は濃厚となったが、結局は会長職に就任した。

後任には当時副社長職を勤めていた兵頭誠が昇格し社長となった。




</doc>
<doc id="888898" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=888898" title="三井ダイレクト損害保険">
三井ダイレクト損害保険

三井ダイレクト損害保険株式会社（みついダイレクトそんがいほけん）とは、個人向け自動車保険を中心とする通販専門損害保険会社。インターネットと電話でのみ契約を受け付けるのが特徴。MS&ADインシュアランスグループホールディングスのグループ会社。


1995年の金融ビッグバンを受けて、三井物産により1999年6月に準備会社として物産インシュアランスプラニング株式会社を設立。2000年5月に、損害保険業の免許を取得して、商号を現在の三井ダイレクト損害保険株式会社に変更し、翌6月より営業開始。

2007年3月には、同業他社よりやや低かったソルベンシー・マージン比率を引き上げる目的で、三井住友海上火災保険株式会社などを引受人とする第三者割当増資を実施し、三井住友海上の出資比率は66.47%となり、同社の連結子会社となった。

2008年4月、三井住友海上グループホールディングス株式会社の設立により、三井住友海上火災保険株式会社、三井住友海上メットライフ生命保険(現在は三井住友海上プライマリー生命保険)株式会社、三井住友海上きらめき生命保険(現在は三井住友海上あいおい生命保険)株式会社とともに同ホールディングスのグループ会社となった。

2010年4月、親会社の三井住友海上グループホールディングス株式会社があいおい損害保険、ニッセイ同和損害保険（同年10月に2社は合併し、現在はあいおいニッセイ同和損害保険）との経営統合に伴い、MS&ADインシュアランスグループホールディングス株式会社に改称した。

2014年春頃、親会社となったMS&AD社の意向により車をモチーフに簡略化したデザインの社章兼ブランドロゴが使用されなくなり、同7月期より同グループの統一ロゴ・フォントを導入し現在に至る。



</doc>
