<doc id="1010085" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1010085" title="保土谷化学工業">
保土谷化学工業

保土谷化学工業（ほどがやかがくこうぎょう、"HODOGAYA CHEMICAL CO.,LTD."）は、旧興銀系の化学メーカー。染料や曹達化学を中心に、近年では機能性樹脂や電子材料も得意とする。その名が示すとおり横浜市保土ケ谷区が発祥地であるが、社名に「ケ」の字は入らない。また、現在保土ケ谷区内に事業所等は置かれていない。







</doc>
<doc id="101313" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=101313" title="コーセー">
コーセー

株式会社コーセー（）は、主に化粧品の製造、販売を行う日本の企業である。

日本の化粧品業界第3位である。創業当初から美容部員により店舗での対面販売形式をとり、現在では多様な販売チャンネルを通じて展開する日本の大手化粧メーカー。1960年代後半より中国、香港、韓国などのアジア市場への参入を積極的に進めている。

当初は「KOSEI」というブランド名で事業を展開していた。1991年に改称され、「KOSE」と表記したが、英語圏で「コウズ」と読まれてしまうのではないかと危惧したため、「KOSÉ」と表記を改めた。

製品面では、化粧業界初の美容液とパウダーファンデーションのカテゴリーを成形し、ファンデーションとスキンケアに力を入れている会社である。また、夏用リキッドファンデーションや水あり水なし両用2ウェイファンデーションを作り出した会社でもある。

企業理念は「美しい知恵　人へ、地球へ」のもとに美にまつわるあらゆる知恵を出し合う姿勢を取っている。また、人々のために、そして大切な地球の未来のために、役立てていこうという企業姿勢も示している。

中長期的な会社の経営戦略としては、新規事業と海外事業拡大を柱とする「成長ドライバーへの注力」、セレクティブブランド事業とコンシューマーブランド事業を軸とする「基幹ブランド事業収益拡大」、コスト競争力・企業保有資産のパフォーマンスの工場による「経営基盤の強化」の3つの基本戦略に取り組んでいる。

海外事業の拡大として、2014年の4月に米国のタルト社を買収。




















</doc>
<doc id="1025190" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1025190" title="三光合成">
三光合成

三光合成株式会社（さんこうごうせい）は、富山県南砺市に本社を置く合成樹脂成形品およびその関連製品を製造販売する企業である。



</doc>
<doc id="1034810" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1034810" title="モルトベーネ">
モルトベーネ

モルトベーネ（"MOLTOBENE,INC"）はヘアメイク商品を製造・販売するモルトベーネグループ株式会社の基幹会社である。
本社所在地は新宿区高田馬場。



かつて、テレビCMをしていた際、妻夫木聡をイメージキャラクターとして起用していた。



</doc>
<doc id="103524" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=103524" title="大阪ソーダ">
大阪ソーダ

株式会社大阪ソーダ（おおさかソーダ、）は、大阪市西区に本社がある日本の化学メーカー。

帝国人造絹糸（現・帝人）等、関西財界が中心となって設立された代表的企業の一社。みどり会の会員企業であり三和グループに属している。1913年（大正2年）9月、日本で初めて電解ソーダの工業的連続製造法（大曹式水銀法電解ソーダ製法）を確立し、高純度の苛性ソーダを生産した。

電解技術を基に基礎化学品や機能化学品の製造をおこなっている。その他にも医薬品原薬・中間体、電極、住宅関連や資源リサイクルなどの事業も手掛けており、世界トップクラスの製品を多数取り扱っている。

1988年（昭和63年）、業容拡大に伴い社名を大阪曹達株式会社からダイソー株式会社に変更したが、創業100年を迎えた2015年に社名を株式会社大阪ソーダに変更し、実質的に旧名に復した。

100円ショップのザ・ダイソーを運営する株式会社大創産業とは資本・人材を含め一切関係ない。








</doc>
<doc id="1038525" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1038525" title="タカギセイコー">
タカギセイコー

株式会社タカギセイコーは、富山県高岡市に本社を置く自動車などのプラスチック製品およびその金型などを製造、販売する企業である。





</doc>
<doc id="1050211" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1050211" title="根本特殊化学">
根本特殊化学

根本特殊化学株式会社（ねもととくしゅかがく、英文社名"Nemoto & Co., Ltd."）は、夜光塗料や防災用品の製造などを行う化学メーカーである。

1941年（昭和16年）12月8日創業。1993年（平成5年）に、放射性物質を含まず、従来の約10倍の明るさと残光時間を持つ画期的な蓄光塗料である｢N夜光・ルミノーバ｣を開発し、蓄光塗料で世界の約7割～8割のシェアを占め、腕時計用に限れば世界シェアをほぼ独占している。｢N夜光・ルミノーバ｣は、1993年日経優秀製品・サービス賞最優秀賞、大河内記念賞技術賞等を受賞している。






</doc>
<doc id="1050598" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1050598" title="スガイ化学工業">
スガイ化学工業

スガイ化学工業株式会社（スガイかがくこうぎょう）は、和歌山県和歌山市に本社を置く農薬・医薬品の中間物などを製造・販売するメーカーである。




</doc>
<doc id="1056302" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1056302" title="イサム塗料">
イサム塗料

イサム塗料株式会社（イサムとりょう）は大阪府大阪市福島区鷺洲に本社を置く塗料メーカーである。1927年創業。

自動車補修用塗料ならびに汎用建築用塗料の大手メーカー。また仕上剤や吹付剤などの分野にも強い。

環境に配慮した水性塗料を、競合他社である日本ペイントや関西ペイント、大日本塗料などの大手メーカーよりも先に製造販売を開始している。

社名は創業者の北村勇の名前に由来するもの。もともとは有機溶剤や各種工業薬品の販売を目的として創業したこともあり、絵具やインキ、顔料の製造でもその名を広く知られている。





</doc>
<doc id="1069220" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1069220" title="伊勢化学工業">
伊勢化学工業

伊勢化学工業株式会社（いせかがくこうぎょう）は、AGC子会社の専門化学メーカーである。ヨウ素及びヨウ素化合物、電池材料に使用される金属化合物の生産や、天然ガスの採取・販売を行っている。特に、ヨウ素は、日本、アメリカ、チリのみで生産されているもので、伊勢化学工業は、日本のヨウ素生産量の4割以上、世界の生産量の約12%を供給する世界的有力メーカーである。地中から汲み上げられた鹹水を原料としてヨウ素を製造している。鹹水の採取地は千葉県の南関東ガス田及び宮崎県の宮崎ガス田である。





</doc>
<doc id="1076408" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1076408" title="信越ポリマー">
信越ポリマー

信越ポリマー株式会社（しんえつポリマー、英称：Shin-Etsu Polymer Co., Ltd.）は、1960年9月に設立された日本の化学メーカーである。親会社の信越化学工業が生産した塩ビ樹脂・珪素樹脂等を原料とした加工品製造を主としている。携帯電話ボタン製造は世界首位。ウエハ容器では世界第2位である。





</doc>
<doc id="1090691" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1090691" title="KHネオケム">
KHネオケム

ＫＨネオケム株式会社（"KH Neochem Co., Ltd."）は、日本の化学品メーカー。創業事業の基礎化学品事業のほか、グローバルニッチな機能性材料事業、電子材料事業を強みとする。

３つの事業分野をコアとして化学品の製造・販売・研究をおこなっている。







</doc>
<doc id="1102142" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1102142" title="チタン工業">
チタン工業

チタン工業株式会社（チタンこうぎょう、英: "Titan Kogyo, Ltd."）は、山口県宇部市に本社を置く酸化チタン、酸化鉄を製造する企業。





</doc>
<doc id="1104170" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1104170" title="ジェイ・プラス">
ジェイ・プラス

株式会社ジェイ･プラスは、東京都千代田区に本社を置く化学メーカー。

協和醱酵工業（現・協和発酵キリン）と三菱化学（現・三菱ケミカル）の合弁会社として発足、可塑剤（かそざい）の開発、製造、販売を行っている。

国内トップシェアを占め、代表的な可塑剤であるフタル酸エステルでは国内3か所に生産拠点を持つほか、特殊可塑剤も有する、総合可塑剤メーカー。






</doc>
<doc id="1104441" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1104441" title="トリケミカル研究所">
トリケミカル研究所

株式会社トリケミカル研究所（トリケミカルけんきゅうしょ）は、山梨県上野原市に本社を置く臭化水素などの半導体用高純度化学材料の研究開発・製造・販売を行う企業である。




</doc>
<doc id="1105439" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1105439" title="日本農薬">
日本農薬

日本農薬株式会社（にほんのうやく、）は、東京都中央区に本社を置く、古河グループの農薬・医薬品などを製造する企業である。自社で抗真菌成分のラノコナゾールを創製しており、医療用医薬品は「アスタット」の商品名でマルホが、一般用医薬品は「ピロエースZ」・「ウィンダム」の商品名で第一三共ヘルスケアがそれぞれ製造販売している（かつては製造も手掛けていたが、現在はそれぞれの販売会社で製造・販売を手掛けている）。




殺菌剤
殺虫剤・殺ダニ剤
除草剤






</doc>
<doc id="1111206" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1111206" title="ルミカ">
ルミカ

株式会社ルミカ（"LUMICA CORPORATION"）は、ケミカルライトをはじめとする化学発光体などの製造・販売を行う企業。





</doc>
<doc id="1117365" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1117365" title="クラブコスメチックス">
クラブコスメチックス

株式会社クラブコスメチックスは、大阪市に本拠を置く化粧品メーカーである。「クラブ洗粉」を発売した中山太陽堂（なかやまたいようどう）を前身とする。

1903年（明治36年）4月3日、山口県出身の中山太一が、満21歳と5か月で兵庫県神戸市花隈町に個人商店として「中山太陽堂」を創業した。1905年（明治38年）、商標を「クラブ」に変更し、大阪市東区に支店を開設。1906年（明治39年）4月3日、創業からちょうど3年後に自社製造第1号商品「クラブ洗粉」を発売、製造業に転身した。

元々「双子の姉妹」のイラストが商標で、現在のマークはそれをもとにして作成した。また歯磨き粉「クラブ歯磨」の商標は楠木正成の像（現在皇居前にあるもの）を使用していた。1918年（大正7年）に大阪市南区水崎町（現：浪速区恵美須西）に本店と工場を建設して移転。

1922年（大正11年）、小山内薫を顧問に迎え、化粧品宣伝のためのハウスオーガン（PR誌）を編集発行するために広告社・出版社「プラトン社」を併設し、中山の実弟中山豊三がその経営に当たった。アール・デコ調の装丁で豪華な執筆陣を抱えた女性文芸誌『女性』を同年創刊、翌1923年（大正12年）の暮れには、文芸雑誌『苦楽』を創刊した。これらの雑誌はPR誌の域を超えた総合文芸誌となって阪神間モダニズムと呼ばれる文化を生み出し、1925年（大正14年）11月末に東京の大日本雄辯會講談社（現講談社）が創刊した大衆娯楽雑誌『キング』（大正15年1月1日付発行）と大いに争ったが、1928年（昭和3年）にプラトン社は廃業した。1924年（大正13年）には創業20周年を記念し、大阪の堂島ビルヂングと東京の丸の内ビルディング内に中山文化研究所を設立した。

1939年（昭和14年）、組織変更して法人化し、株式会社中山太陽堂となった。同年、豊三が同社から独立し、太陽製薬株式会社を東京に設立した。また同年9月には、太一が貴族院議員に選任され、1947年（昭和22年）5月2日に廃止されるまで務めた。

第二次世界大戦終戦の翌年、1946年（昭和21年）に金属部が試作した自転車「中山号」が完成した。1954年（昭和29年）、神栄生絲株式会社（現神栄）の社長田代竹司が第2代社長に就任した。同年、かつて「東のレート、西のクラブ」と呼ばれたレート化粧品（平尾賛平商店）が解散した。

1959年（昭和34年）、かつてプラトン社の時代に『女性』『苦楽』対『キング』で部数を競った講談社と提携して「お肌の診断」を実施し、成功を収めた。

1965年（昭和40年）、創業者の長男中山壽一が36歳で第3代社長に就任、創業家に経営が戻った。1970年（昭和45年）6月、クラブ商事株式会社を設立し、製造・販売の両部門を分離した。同年11月、株式会社マリークヮントコスメチックスジャパンを設立。1971年（昭和46年）、株式会社中山太陽堂から現社名の株式会社クラブコスメチックスに商号変更した。1973年（昭和48年）1月には株式会社フルベールを設立、訪問販売を始めた。壽一社長は、1988年（昭和63年）に藍綬褒章、1999年（平成11年）に勲四等瑞宝章を受章した。

2002年（平成14年）、創業者の孫・中山ユカリが第4代社長に就任した。2005年（平成17年）、クラブ化粧品販売株式会社（旧クラブ商事株式会社）と合併し、製造販売を合流させた。2012年（平成24年）、株式会社フルベールから商号変更していた子会社のサロン ド フルベールを吸収合併し、サロン ド フルベール事業部とした。

「文化資料室」が2010年にリニューアルオープンし、創業以来、文化への深いかかわりを続けている。



</doc>
<doc id="1137317" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1137317" title="京セラケミカル">
京セラケミカル

京セラケミカル株式会社（きょうセラケミカル、KYOCERA Chemical Corporation）は、かつて存在した化学製品の製造販売を行っていた企業。東京都品川区に本社を置いていた。

2016年4月1日に親会社の京セラ株式会社に吸収合併され解散した。



</doc>
<doc id="114294" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=114294" title="タキロンシーアイ">
タキロンシーアイ

タキロンシーアイ株式会社（"C.I. TAKIRON Corporation"）は大阪府大阪市北区梅田のノースゲートビルディングに本社を置く合成樹脂製品の製造・加工・販売をおこなう企業である。1919年創業。

コーポレート・スローガンは「プラスチックテクノロジーで人と地球にやさしい未来を創造する」。

創業者の滝川佐太郎が、1919年（大正8年）に大阪で「瀧川セルロイド工業所」を設立する。1935年（昭和10年）に株式会社に改組後は、兵庫県揖保郡御津町（現在のたつの市御津町）に工場を設置し(後述のダイセルも同じ時期に、この地の近く西播磨地区に多く工場を置いている)、本格的生産を開始すると共に、創業者である滝川の「タキ」、プラスチック材料のナイロン、ビニロンからの「ロン」を取り、「タキロン」として商標登録する。同商標は長く使用されていたが、1973年（昭和48年）より正式な社名として用いられるようになった。

採光建材から住設建材・床材・管工機材等に至るまで総合的な合成樹脂製品を製造しており、それぞれの分野でのシェアも高い。特に床材では強く、マンションの共用外部廊下の防滑性シート「タフスリップ」や、近年では暗がりで足元が見えなくなり、転倒事故へ繋がるのを防ぐ目的として、蓄光材による光によって足元を誘導する「タキステップ蓄光タイプ」という防滑性階段製品も開発されている。

蛇足になるが、同じ時期に創業し、関西に本社を置く同根企業のダイセルも、元々はセルロイドを中心とした合成樹脂製品メーカーだった。しかし後に火薬を中心とした自動車用エアバッグの起動装置や戦闘機・軍用ヘリ用のパイロットの緊急脱出装置などを開発する企業へと変化を遂げたため、今では合成樹脂メーカーから大きくかけ離れている。また過去にダイセルが扱っていた製品の一部は、後にダイセル子会社として設立した大日本プラスチックス（現・ダイプラ）へ移管させているが、2008年（平成20年）3月にダイセル及びトクヤマ所持の株式をタキロンが取得している。

2017年（平成29年）4月1日、シーアイ化成を吸収合併し、現在の社名に変更した。

みどり会の会員企業であり三和グループに属している





　他多数




</doc>
<doc id="1153965" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1153965" title="山本化学工業">
山本化学工業

山本化学工業株式会社（やまもとかがくこうぎょう、英称：Yamamoto Corporation）は、大阪府大阪市生野区に本社を置く医療機器、放射線遮蔽素材、ウェットスーツ素材、複合特殊ゴム製品を製造する日本の企業である。

医療機器商品、特殊複合ゴム素材、ウェットスーツ素材、水着素材、練習用水着、バイオラバーの製造販売を行っている。

ウェットスーツ素材で世界随一のシェアを誇り、特にトライアスロン市場でのシェアは90%を超える

2010年9月に医療機器製造業、製造販売業の許可を取得し、医療業界へ参入。
2011年には東日本大震災による福島第一原発の放射線汚染被害を受けて、放射線遮蔽素材の開発を行う。

尚、和歌山市舟津町にアセトアミノフェンなどの医薬品原材料を製造している同名の企業があるが、本項目で記述する企業と無関係である。

同社の主力素材である独立発砲体構造を型どった六角形を中心としたロゴである。









同社の主力製品でありウェットスーツ素材と言えば山本ラバー(Yamamoto Neoprene)であり、世界的に有名なウェットスーツ素材として国内外の多くのメーカーが同社の素材を採用している。しなやかな柔軟性と保温性が好まれ、用途として、トライアスロン、フリーダイビング、スキューバーダイビング、サーフィン、ウィンドサーフィン、スピアフィッシングなどのマリンスポーツから海女さんなどの水産業、さらに軍隊用などありとあらゆる分野に使用されている。

また、山本ラバーが業界で確固たる地位を築いたのは、S.C.S.加工を施した素材で水の抵抗を抑え、タイムなどの記録を重視するアスリートに好まれたことである。そこで多くの各メーカーのハイグレードの商品には同社の素材を採用している。

また、同社のウェットスーツ素材は、フットマークとコラボ水着を発表した際に、他のブランド同様「バイオラバーマリン」とバイオラバーが付けられたこともある。

世界各国の代表選手の大半が同社の素材で作られたウェットスーツを着用している。日本代表とアメリカ代表については、代表のウェットスーツに同社ロゴが入っており、素材の提供をしている。
尚、2010年9月に沖縄で開催されたフリーダイビング世界選手権大会にて、同社のウェットスーツを着用した日本代表チームは、女子団体(松元恵、平井美鈴、廣瀬花子)で金メダル、男子団体(篠宮龍三、大島俊、濱崎克哉)で銀メダルを獲得した。
2012年にフランスで行われた世界団体選手権大会では日本代表女子団体(福田朋夏、平井美鈴、廣瀬花子)は2連覇を果たしている。
2013年9月にはギリシャで開催された世界選手権個人では岡本美鈴(旧姓・平井美鈴)が銀メダルを獲得した。
2014年にはイタリアで開催された世界団体選手権大会では日本代表女子団体(福田朋夏、平井美鈴、廣瀬花子)は銀メダルを獲得し、同社のウェットスーツを着用した女子団体「人魚ジャパン」が各種メディアに取り上げられた。尚、男女共に優勝したロシアチームも同様同社のウェットスーツを着用していた。
2016年にはギリシャで開催された世界団体選手権大会では日本代表女子団体(福田朋夏、平井美鈴、廣瀬花子)が前回大会のリベンジを果たし金メダルを獲得。3回目の金メダルで5大会連続の表彰台という偉業を達成。


当競技においてウェットスーツのシェアは90%以上で、2012年に開催されたロンドンオリンピックのトライアスロンでは、ほとんどの選手が同社素材のウェットスーツを着用した。採用メーカーは、ORCA、Blue Seventy、2XU、SPEEDO、TYR、Rocket Scienceなど。
2013年4月15日に開催された石垣島トライアスロン2013では、元アーティスティックスイミング日本代表の奥野史子が、同社の素材を使用した国内メーカーであるナチュラルエナジーが作ったウェットスーツで大会に参加した。

2013年サメによって両前肢を失ったウミガメの悠ちゃんを保護していた須磨海浜水族園のプロジェクトチームが、義肢ジャケットが必要となり、ウェットスーツで有名な同社に制作を依頼。それ以降、プロジェクトに参加し、ジャケットの制作改良を行う。
2014年4月5日にジャケットが完成。公開報告会を実施し、多くマスメディアに取り上げられる。

ウェットスーツ用素材として元来開発された加工技術。同社のゴムの表面にチタン合金の層を負荷させた素材で、保温性を高めた素材である。

「タイタニウム・アルファ」素材を使用した防寒用インナーベストで、着用することで保温効果が高まり、着る魔法瓶と言われている。WBSのトレたまでも紹介された。

「タイタニウム・アルファ」素材を使用したスキンケア用商品。指ケア用の「フィンガーキャップ」、ウエスト用の「ウエストベルト」、顔用の「フェイスマスク」を展開。また後発商品の踵用の「カカトケア」は雑誌ananの『カラダに良いものカタログ』の認定商品と紹介された。

2011年3月11日の東日本大震災で起きた福島原子力発電所の事故を受け、過去にX線遮蔽素材の製造していたことにより、同年5月にはその技術を生かして放射線遮蔽素材「バイオラバーＲＳＭ」の開発に成功。セシウム137から発するγ線の遮蔽を目的とする。
後に同シリーズでβ線遮蔽の素材の開発も成功する。

同社のブランド名である「バイオラバー」と放射線を遮蔽するという意味の英語である「Radiation Shield Material」の頭文字をとった「RSM」から成る。


2011年開発当初、放射線遮蔽素材「RSMラバー」を使用したシートタイプとウェアタイプの2種類を展開。ウェアは、ネックガード、ベスト、ハーフパンツの3点で構成。素材として従来品よりも柔軟性があり、着用時の可動性が向上。放射線遮蔽服としてはこれまで存在しなかったパンツの形状の製品の開発にも成功した。
遮蔽力の違いでWP-14とWP-16の2種類があり、WP-16は事故に遭った原子力建屋内での使用を目的とし、従来のウェアが20kgに対して当素材を使用したウェアは14kg程度に抑えられている。

同年10月には、重金属を使用せず貴金属を使用した一般用放射線遮蔽服「バイオラバーRSM スピリット」を発表。これまでの原子力発電所及び立入禁止内で使用される製品以外の地域で一般人や除染作業者向けの製品を開発した。
形状は上半身を覆うベストと下半身を覆うプロテクターで構成。重量が上下合わせて800gで従来品の約1/25と軽量化に成功。柔軟性にも富んでいる。（2011年10月22日付 毎日新聞朝刊より出典）

2012年4月には3種類の新製品を発表。がれき処理や除染作業者向けの簡易放射線遮蔽ウエア「コア ウェア」は、「ＲＳＭラバー」を、放射線の影響を受けやすい体幹部だけに配置し、軽量化を実現。放射線測定器補助具「センサーポット」は、空気中の線量も同時に測定してしまい対象物の線量を正確に測定できない測定器の弱点を克服。同ポットで測定器を包むことで対象物以外からの放射線の影響を減少させ、正確な測定を可能にする。「マルチプルシート」は放射線汚染物質のサンプルを運搬する際に、運搬用ボックスの内貼りシートなどとして利用が可能である。
この頃から素材はE-400とE-600に変更される。

同年5月には、英国スコットランドで開催されたIRPA 13（第13回国際放射線防護学会）で近畿大学原子力研究所と製品の有効性について論文発表、製品展示も行った。

同年9月には、「RSMウェア E-400 typeXI」が発売され、表面素材は高速水着の撥水機能の加工を使い、放射線防護服の上に着用も可能な放射線遮蔽服とされている。

2013年3月には、新放射線測定補助具「センサーポットV600」を発表。鉛を使用したコリメーター同等の性能を持ち、簡単に線量計に装着が可能。発表と同時に福島の市町村へ10基の寄贈を決めている。

同年10月には、福島第一原子力発電所の汚染水問題の処理にあたる作業員の被曝対策として、ベータ線遮蔽服「β38ウェア」を発表。これまで同社はガンマ線遮蔽服を作ってきたが、この製品で初めてベータ線対策の製品を開発した。製品構成はウェットスーツのようなウェアで、上半身と下半身のツーピースから成り、上半身にはフードが付いている。また重ね着が可能なガンマ線遮蔽下着も発表している。

2014年1月には、放射線遮蔽衝立「RSM HARDY パーティション」を三進金属工業と共同開発。原発敷地内での作業時の被曝を軽減する遮蔽カート「E-600 パーティション」と、汚染土壌の貯蔵地域対策としての遮蔽パネル「E-400 パーティション」を発表。
さらに同年、車両用座席シートとして「カーシートカバー E-300/E-400」を開発。
同年9月には、β線遮蔽服「β38ウェア」の改良版として「β88ウェア」を開発。

2015年2月には、「RSMウェア E-400 typeYS」を開発。従来のベスト|及びパンツ形状から半袖、ハーフパンツの形状になり、より遮蔽する面積が増加した。

2015年10月15日・16日に郡山カルチャーパークで開催された「RADIEX 環境放射能対策・廃棄物処理国際展」にて同社の最新モデルの放射線遮蔽服が紹介され、従来の倍にあたるおよそ４割の被曝が低減できるとのこと。

同社が開発した練習時に着用する浮力がある水着。浮力による水泳フォームの改善を行う。


2008年、高速で泳げると称するゴム製水着素材で世間の話題となったが、2010年のゴム素材の使用禁止という国際水泳連盟によるルール改正など、度重なる素材の変更を余議なくされたため、規制の無い練習用の水着の開発に着手する。

2009年に泳げない人向けの練習用水着「およげるーの」が発売される。この水着は発泡ウレタン製の薄板を、水着の胸やおなか、太ももなどの部分に入れ、必要な浮力を補うことで水中姿勢を整える仕組み。社長曰く「水中での姿勢を身体が覚えたら、板を抜いてもバランスが乱れなくなる」などと説明。

2010年にびわこ成蹊スポーツ大学（大津市）と共に、水中で浮力が作用する中心「浮心」と、重力が働く中心「重心」の位置を最適にすることで圧力抵抗を軽減する理論「ゼロポジション　コンセプト」を発表。その理論を活用したフォーム改善練習用水着「ゼロポジションウェア」を開発し、浮心と重心の距離を縮めることにより、水平姿勢を保つことが可能となる。

その後、早く泳げる練習用水着「ゼロポジション スイムウェア」と名称の変更を行い、2011年4月20日販売することを発表
。「Z-Po05」「Z-Po10」「Z-Po15」とスイマーの泳力に合わせた3種類の商品展開をされている。
「ゼロポジション スイムウェア」は通常の水着の上に着用して使用する。同社の実験では、この水着を着用して練習するのと、通常の水着だけの練習を交互に繰り返せば、1～2カ月で速さが大幅に改善されるなどとしている。
それ以外の商品として腕に巻く「ゼロポジション アームギア」も販売している。

また、マスターズ大会などでブース出展をして「ゼロポジション　スイムウェア」の説明等も行っている。スポーツクラブ ルネサンスでは、「ゼロポジション　スイムウェア」を使用したレッスンも組まれている。

さらに、アスリート向けとして2012年6月8日に「ゼロポジション プロフェッショナル」を発表。
日体大の選手が使用し、男子の堀畑裕也（世界選手権大会個人メドレー銅メダリスト）、女子の高橋美帆の個人メドレーの2人に加え、リレーメンバーの大学院生、松本弥生がロンドン五輪日本代表入りを果たした。

以降、アスリート〜中級者用「ゼロポジション プロフェッショナル」と水泳初心者用「ゼロポジション マスターズ」の2種類の商品展開になる。
2013年には、「ゼロポジション」シリーズが日本水泳連盟の推奨製品として認められている。

同年9月には、「ゼロポジション2」として、骨盤の左右のネジレを解消する機能をさらに付け、水泳時の左右にムダ、ムラの無い泳ぎを実現するとしている。同社は当製品をフリーダイバー日本代表選手の協力で検証したところ、水中での蹴伸びの距離が23～25%改善したと発表している。

同年12月には、子供用「ゼロポジション ジュニア」の販売を開始。素材の厚みが1mm用と3mm用の2商品を展開。

2014年6月のジャパンカップでは、高橋美帆は、当時最古の日本記録であった400m女子個人メドレーで14年ぶりの新記録を打ち立てて優勝。また小関也朱篤は200m平泳ぎで優勝し、さらに同年8月に開催されたパンパシフィック水泳選手権では男子100m平泳ぎ、200m平泳ぎで金メダル、4x100mメドレーリレーで銀メダルを獲得した。練習時に「ゼロポジション プロフェッショナル」を使用していた。

2008年の高速水着問題以降、当時からトライアスロンなどオープンウォーターにおける水着素材がトップシェアであった同社は、この騒動を発端に競泳業界に参入する。

同社のブランド名である「バイオラバー」と水着素材であることの「スイム」を合体して名付けられた。当初、SCSファブリックと言われていたが、のちに「バイオラバースイム」に変更。しかし、以下の項目記載の通り織物素材へのルール改正によって、以後織物素材は英語表記のBio-Rubber Swimの頭文字BRSに変更する。


世間で話題となったSpeedo社のレーザーレーサー（LZR）を着用した海外の選手達の驚異的な新記録が続出したため、急遽日本水泳連盟は日本水泳連盟の契約メーカー（アシックス・デサント・ミズノ）に対して異例の五輪用競泳水着の改良を求めた。当時、山本化学工業は急遽記者発表を行い、日本代表競泳選手の為に無償で契約メーカー3社に対して素材「SCSファブリック」の提供を発表。その後、ミズノとデサントがこの素材を一部に使用した水着を発表した。
しかし、2社共に「SCSファブリック」を水着全体の30%の使用に留まったためか、素材の効果が現れず、実際に着用した国内選手はほとんどいなかった。

一方、海外においては、まずニュージーランドのブルーセブンティー(Blueseventy)社が「SCSファブリック」を100%使用して商品化。(競泳用のpointシリーズ、neroシリーズは日本でも2008年6月、横浜市のアレッセコーポレーションを日本総代理店としての販売する。)
アメリカ国内の五輪代表選考会の男子200メートルバタフライ決勝で、当時無名であったneroを着たギル・ストバルが自己ベストを3秒も縮め、北京五輪への代表入りを決める。またオランダ国内大会の男子200メートル自由形では、アテネ・シドニー五輪金メダリストのピーター・ファンデンホーヘンバンドもneroを着て優勝する。

海外選手は自由に水着が選択出来、レーザーレーサー（LZR）や山本化学工業の「SCSファブリック」を使用した水着を着用して、多くの選手が大幅に記録を更新する一方、国内選手への水着供給が大手3社に決められていたため、日本国内水泳界の緊急事態として日本水泳連盟は、その制限を撤廃した。
そこで国内の中小企業も山本化学工業の素材を100%使用して高速水着への参入を始める。大阪府和泉市の水着メーカースポーツヒグも2008年7月24日、「KOZ」（コーズ）の名で商品化し8月中旬から国内のスポーツ店などで販売すると発表した。アルペンからは「ティゴラ」 、ヴィエントからは「RECOBEAM（レコビーム）」、ハマデスポーツからは「YAMAHO」、小林ゴムからは「スイムアーマー」などの多くのメーカーで商品化され、販売を開始。

山本化学工業の素材の水着を着て泳いだ選手の一部には好成績を出した選手もおり、山本化学工業はそれを水着の効果であると称している。neroとKOZは2008年8月の高校総体に着用した選手がいた。

当時、同社の水着素材を使った水着を「タコヤキラバー」と呼ばれるようになった。その理由は、同素材表面に無数に気泡がたこ焼き器のように開いており、その穴に水分子をキャッチする様がたこ焼きに捉えられ、関西テレビのバラエティ番組、ナンボDEなんぼにおいて、社長曰くフジテレビの取材陣が勝手にタコヤキラバーと呼ぶようになり、その名前が広まったらしい。

2009年からは、同社は高速水着素材「バイオラバースイム マークⅡ」を発売し、国内外の水着メーカーが採用。イタリアのアリーナ社、ジャケド（Jacked）社、ニュージーランドのブルーセブンティー社、アメリカのTYR社などが商品化。
2009年1月の国内の大会で、入江陵介選手(背泳ぎ)が同素材を使って国内メーカーが試作した水着を着て日本新記録を出す。
2009年7月にローマで開催された世界水泳選手権大会ではアリーナ社の高速水着を着用した選手の多くが新記録を叩き出し、入賞を果たす。

バイオラバースイムも高撥水性を理由として、突如、国際水泳連盟より2010年以降競技用水着の素材にゴムを使用することが禁じられた。この措置により競泳水着は織物に限られた。
ゴム製水着が禁止になったことにより、山本化学工業は競泳から撤退との報道も報じられたが、同社は織物素材の新商品「BRS-TX」を開発。国際水泳連盟の審査も合格し、MATUSE社より新高速水着「MATUSE-TX」として販売された。

国際水泳連盟に認められた水着としては、2011年には親水性と撥水性の両性機能を持たせた新商品としてMATUSE社より「MATUSE アルテミス」、2012年には新素材「BRS-TX3 Premium」を使用した「MATUSE アポロ」が販売される。
2013年には、同年対応の素材「BRS-TX3 DUAL」を100%使用したマーリンブランドの水着「マーリンGAIA」が販売される。
また、2014年は「BRS-TX3 nano」を2015年は「BRS-4TP」を開発し、マーリンブランドや国内外のメーカーの水着が国際水泳連盟の承認を得たことを発表。

これまで国内外の水着メーカーに競泳用水着の素材の販売を行ってきた同社が、2015年10月1日に国産競泳用水着ブランド「マーリン」をバ プロジェクトから買収し、競泳用水着を販売することを発表（2015年10月26日発表）。研究開発から製造そして販売までの一貫して行うことでコストダウンと商品性能の向上を目指すとしている。またその販売の皮切りとして高島屋大阪店から販売を開始する。

2010年9月に山本化学工業は医療機器の製造業、製造販売業を取得し、同年11月に最初の医療機器品目として「メディカルバイオラバー」の販売を開始した。


「メディカルバイオラバー」は弾性ストッキングという医療機器に属し、薬局や大型量販店、スポーツ店などで販売されている下半身から腰にかけて段階的に圧力をかけて、血流促進の改善を行う商品と同様のものである。商品は腰、もも、ふくらはぎ、足首と4つのパーツから構成されている。

2011年10月には、2つめの医療機器品目として「温熱メディカルバイオラバー」の販売を開始する。電子レンジで30秒ほど加熱したジェルパックとバイオラバーを装着袋に入れ、腹や腰、背中にあててベルトを締めると、1時間ほどで体温が上がり、血行促進や筋肉痛・神経痛の緩和などが期待できるという。

また、この商品の登場により「メディカルバイオラバー」というブランド名が山本化学工業の医療機器に係る商品のものとなる。










</doc>
<doc id="116310" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=116310" title="サンスター">
サンスター

サンスター株式会社（"Sunstar Inc."）は、日用品・トイレタリー用品メーカーである。本社は大阪府高槻市に所在。みどり会の会員企業であり三和グループに属している。かつては、大阪証券取引所に上場していた。

創業者の金田邦夫が、1932年に大阪で金田兄弟商会を設立し自転車部品の販売を始め、のちに自転車用ゴム糊を製造したのが始まり。その後、戦後に設立した会社でゴム糊を充填した金属チューブを開発し、その中身に歯磨剤を充填したことがきっかけで、自転車部品の販売から、歯磨剤や歯ブラシ等の製造を開始する会社へと転身し、現在ではオーラルケア用品を中心として、シャンプー、ヘアースプレー、洗剤等の製造・販売を行っている。オーラルケア用品市場はライオン、花王とシェアを争っている。

社名の「サンスター」は、合併前の「星光社」が自社の自転車に使用する予定だった商標からきている。また、かつてのシンボルである『ペンギン』は塩野義製薬が薬用歯磨き発売の提携時に発案したもので、カラーの使用ができない当時の媒体でモノクロでも印象を与えられることや、南極の清涼感をイメージさせることから採用され、塩野義製薬の社章である分銅マークも入れて販売していた。しかし1969年に塩野義製薬との提携が解消された際にペンギンの使用は取りやめとなったが、市場においてイメージの浸透度が大きかったことから、1972年に塩野義製薬よりペンギンの商標を取得し再び使用している。なお、童謡の『ペンギンさん』（作詩：重園よし雄・作曲：北村輝・歌：星野廣子）は、元々は1951年にサンスターシオノギのCMソングとして作られたものである。

2007年2月14日、経営陣と従業員によるマネジメント・エンプロイー・バイアウト（MEBO）を実施した上で株式非上場企業となることを発表し、同年7月26日に大阪証券取引所で株式を上場廃止した。また2009年には本社機能を高槻市からスイスへと移転し、日本は現地法人扱いとなっている。

生産拠点：高槻、徳島<br>
国内営業拠点：札幌、仙台、大宮、新潟、東京、名古屋、金沢、大阪、広島、福岡<br>
事業所：東京、大阪<br>

米州、欧州、アジアにオフィスを持つ（スイス、Sunstar SAがグローバル本社）。オーラルケアカンパニー、ヘルス＆ビューティカンパニー、SEカンパニー（モーターサイクル事業、ケミカル事業）があり、これを統括する経営本部がマネジメントをしている。

2007年に実施されたMEBOの当初提示価格(650円)に対して元株主より買い取り価格が低いという訴訟を起こされた。2009年9月大阪高裁は原告側の主張に近い840円と決定した。判決に対しサンスター側が同年10月の最高裁に特別抗告をした。最高裁は2010年2月に会社側の抗告を棄却し判決が確定した。










（60秒以上）



（30秒）




その他にはフジテレビ深夜枠をはじめ、スポット枠などでCMを流している。






</doc>
<doc id="116323" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=116323" title="ユニリーバ・ジャパン">
ユニリーバ・ジャパン

ユニリーバ・ジャパン株式会社（）は、オランダとイギリスに本拠を置く洗剤・ヘアケア・食品・トイレタリー用品メーカー・ユニリーバの日本法人、旧・日本リーバ。

花王、ライオン、P&G、資生堂などが主な競合メーカーで、髪や肌の手入れなどの身繕いに関する商品、台所用クレンザー等の住居用洗剤、更に食品市場には紅茶商品を展開している。

特に身繕い関する商品で高いマーケットシェアを持っており、とりわけ「Lux（ラックス）」、「Dove（ダヴ）」「[[モッズ・ヘア|mod's hair（モッズ・ヘア）]]」などのブランドを持つシャンプー部門ではを誇っている。

2006年（平成18年）には各社がヘアケア事業の強化に乗り出し競争激化と報道されたが、ヘアケアでのした。また、住居用洗剤の「ジフ」「ドメスト（Domestos）」ものブランドである。
さらに、2007年（平成19年）には男性用の香水「[[AXE|AXE（アックス）]]」の販売を開始した。

紅茶「[[リプトン|Lipton（リプトン）]]」も販売している。







以前は扱い、現在は別会社が事業を展開しているブランドを含む。

1994年から[[2001年]]（平成13年）までは[[コマーシャルメッセージ|テレビコマーシャル]]の最後に[[サウンドロゴ]]とともに会社のロゴマークを表示していたが、同年途中からそれを廃止し、CMには商品のみを宣伝し、日本リーバの表示、サウンドロゴはしなくなった。しかし、社名変更に伴いCMの冒頭（最初に商品名を出すCMは最後）に再びCI（[[コーポレートアイデンティティ]]）を導入している。これを機会に、サウンドロゴは30秒バージョンのみ公表という形で復帰。2008年からサウンドロゴを一部変更している。

タレントの[[鈴木蘭々]]やモッズ・ヘアに歌手の[[hitomi]]を起用したことがあるが、日本の有名[[タレント]]をたくさん使う花王、ライオンに対して、ユニリーバ・ジャパンのライバル会社で、同じ外資系家庭用品メーカーのP&G同様、外国の有名タレントを起用していたが近年は[[宮崎あおい]]など、日本の有名タレントも起用している。




[[Category:化粧品メーカー・ブランド]]
[[Category:日本の化学工業メーカー]]
[[Category:目黒区の企業]]
[[Category:ユニリーバ]]
[[Category:1964年設立の企業]]

</doc>
<doc id="1179965" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1179965" title="アロン化成">
アロン化成

アロン化成株式会社（アロンかせい）は、東京都港区に本店を置く合成樹脂の製造業者である。

東亞合成の子会社で、1951年に日本で初めて硬質塩化ビニル管の製造に成功する。





</doc>
<doc id="1181769" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1181769" title="ファシル">
ファシル

株式会社ファシル（FACIL）はコンタクトレンズの販売を行うグループ。東京都千代田区にに本社を置く企業。






</doc>
<doc id="1183597" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1183597" title="ハイポネックスジャパン">
ハイポネックスジャパン

株式会社 ハイポネックスジャパン（"HYPONeX JAPAN CORP.,LTD."）は、大阪府大阪市淀川区宮原に本社を置く園芸用肥料・園芸用品の輸入・販売などをおこなう企業である。1962年設立。

創業者の村上博太郎により、1962年に大阪で「丸和化学」として設立される。村上は大手化学企業に勤めていたが、大量の殺虫剤を販売することに疑問を抱いており、「虫も植物も自然の一つであり、それを殺すよりも、むしろ植物を強く育てるようにすれば、殺虫剤の必要性はなくなるのではないか」という思想のもと、退社し、同社の設立に踏み切る。

米・ハイポネックス社の化学肥料の取り扱いを始め、その後、園芸が徐々に国内に定着してゆくと、同社の製品もホームセンターなどを中心に取り扱い率が徐々に上がり始める。現在では、ホームセンターの園芸コーナーなどでほぼ100%に近い確率で扱われている。

近年では新製品として、ミネラルを含んだ土壌改良材「植物のサプリ」を発売し、プレイステーション用ソフト「どこでもいっしょ」の登場キャラとして人気を集めた井上トロをキャラクタに起用してCM展開している（CMは公式HPから見ることが可能であったが、現在は公開終了）。

1983年に旧社名の丸和化学から、現社名に名前が変わるが、同社と米・ハイポネックス社の間に、資本・人材的関係は一切ない。









</doc>
<doc id="1200902" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1200902" title="テクノポリマー">
テクノポリマー

テクノポリマー株式会社(英称:"Techno Polymer CO.,Ltd.")
は、かつて存在した日本の化学メーカーで、合成ゴム大手JSRの完全子会社であった。2018年4月にUMG ABS株式会社(三菱ケミカルと宇部興産の折半出資)と事業統合し、テクノUMG株式会社として事業を継続することになった。







</doc>
<doc id="1202632" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1202632" title="日本エア・リキード">
日本エア・リキード

日本エア・リキード株式会社（にほんエア・リキード）は、産業ガスの大手メーカー。大陽日酸、エア・ウォーターと並び、日本の3大産業ガスメーカーの1つである。






</doc>
<doc id="1202898" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1202898" title="クラスターテクノロジー">
クラスターテクノロジー

クラスターテクノロジー株式会社は、複合材料・精密成形品・ナノテク関連製品などの研究開発・製造・販売を行う日本の企業である。





</doc>
<doc id="1203288" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1203288" title="扶桑化学工業">
扶桑化学工業

扶桑化学工業株式会社（ふそうかがくこうぎょう、英文社名："Fuso Chemical Co., Ltd."）は、本社を大阪府大阪市中央区高麗橋に、東京本社を東京都中央区日本橋小舟町に置く化学品メーカーである。リンゴ酸・クエン酸などの果実酸や半導体研磨剤原料の超高純度コロイダルシリカでは世界的に大きなシェアを確保しており、経済産業省が2014年3月に公表した「グローバルニッチトップ企業100選」に選ばれている。

創業者の赤澤庄三が1957年に帝國製薬の大阪工場を独立させ設立。1962年に無水マレイン酸を原料としてリンゴ酸の製造を開始した。このリンゴ酸がライフサイエンス事業の起点となり現在も同社の主力製品の一つである。そのため、会社のロゴマークはリンゴがモチーフとなっている。同社は食品・飲料用途の果実酸や半導体研磨剤原料用途の超高純度コロイダルシリカという世界的に見てもニッチな市場で強みを発揮している。2014年5月には、三井化学株式会社からリンゴ酸の原料である無水マレイン酸を製造販売する有機酸事業の承継について基本合意している。ちなみに、同じ扶桑の冠で大阪市中央区に本社があり医薬品企業である『扶桑薬品工業』とは関係ない。

大輪会の会員企業である。











</doc>
<doc id="1210684" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1210684" title="高圧ガス工業">
高圧ガス工業

高圧ガス工業株式会社（こうあつガスこうぎょう、KOATSU GAS KOGYO CO., LTD.）は、大阪市に本社を置く、産業ガス・化成品などの製造、販売を行う企業。

産業ガスメーカー大手。子会社42社、関連会社16社で高圧ガス工業グループを構成する。

高圧ガス工業は、建設、橋梁、造船、機械等向けの溶解アセチレンを主体とした各種高圧ガスの製造・仕入販売及び各種ガス関連機器、合成樹脂系接着剤を主体とした瞬間接着剤、塗料等の製造・仕入販売並びに設備の賃貸を主たる業務とし、溶解アセチレンでは最大手企業である。

近年、化成品事業ではベトナムに現地工場を設立し、様々な環境に適した接着剤を開発。情報システム事業ではLSIカードの開発に世界で初めて成功するなどガス事業を含めた新事業にも意欲的である。また、堅実経営を行い、財務体質が優良であることでも知られている。





</doc>
<doc id="1217646" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1217646" title="ペンギンワックス">
ペンギンワックス

ペンギンワックス株式会社（"Penguin Wax Co.,Ltd."）は、大阪府大阪市東成区東中本に本社を置く業務用ワックスやそれに類するフロアメンテナンス用機器の製造販売をおこなう企業である。1942年創業。

各企業のオフィスやコンビニエンスストアなどの、床磨き用のワックスとフロアメンテナンス用の機器を製造販売している。業務用に特化しているため、一般的な知名度は低いが、オフィス清掃業というニッチ産業の中で、その強みを発揮している。

特にオフィスの床清掃と同時に、床に落ちて取れなくなったチューイングガムなどを取り除くために開発された「シャトルサンダー」は同社が開発した製品の中で高い使用率を誇っている。

同社製造のドライコートワックスは床を研削しながらも、特殊ポリマーによる耐久性と機能性にすぐれているため、床磨き用ワックスの定番として、広く用いられている。

2014年11月、充填機を新しく設置し缶物や環境配慮型包装容器バッグインボックス（B.I.B.）の同時充填を可能、近年地球温暖化等の環境問題への配慮した商品の開発に努力している。



</doc>
<doc id="1220587" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1220587" title="光陽化学工業">
光陽化学工業

光陽化学工業株式会社（こうようかがくこうぎょう）は、大阪府大阪市城東区森之宮に本社を置く、写真製版ならびに印刷用機材及び化学工業薬品の製造販売をおこなう会社である。1958年創業。

印刷用輪転機のインキローラー洗浄液や、平版印刷に必要不可欠な湿し水などを製造している。特にエッチ液、給湿液等に強い。その他、印刷用スキャナーのセットアップをサポートする製品として、塵や挨を一掃するためのクリーナーやスプレー類でもその強みを持つ。

同社は大阪市中央区に本社を置く写真製版業の光陽社から独立した会社であり、昔は資本・人的関係があり連結決算対象会社であった。




</doc>
<doc id="1221863" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1221863" title="戸田工業">
戸田工業

戸田工業株式会社（とだこうぎょう）英: TODA KOGYO CORP.）は、広島県広島市に本社を置く化学メーカー。トナー材料、着色剤、フェライト（磁性材料）、リチウムイオン二次電池材料などを製造販売し、磁気テープや切符などに実用化されている。





</doc>
<doc id="1224162" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1224162" title="新日本石油化学">
新日本石油化学

新日本石油化学株式会社（しんにほんせきゆかがく）は、かつて存在した新日本石油グループの石油化学メーカー。2008年（平成20年）4月に新日本石油の石油精製を担う新日本石油精製に吸収合併された。






</doc>
<doc id="1228121" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1228121" title="トウペ">
トウペ

株式会社トウペ（英称："TOHPE CORPORATION"）は、大阪府堺市西区に本社を置く塗料メーカーである。日本ゼオン株式会社の完全子会社。旧社名は東亜ペイント。

製品・事業に、塗料（各種合成樹脂塗料・ラッカー類・水系塗料・油性塗料・シンナー類）、接着剤、合成樹脂加工剤、合成ゴムの製造販売、塗料関連設備・機器類の販売、建物外装塗装工事請負がある。産業向け塗料が主力で、路面標示材は高シェア。販売会社のトウペ販売などを有しトウペグループを構成している。







</doc>
<doc id="1230920" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1230920" title="アルボース">
アルボース

株式会社 アルボース（"ARBOS corporation."）は大阪府大阪市中央区備後町に本社を置く業務用洗剤の製造販売をおこなう企業である。

業務用を中心とした消毒・殺菌を目的とした洗剤の大手メーカー。その他、病院向けの液体酵素系洗浄剤や自動うがい液なども製造している。

主にオフィス・工場・学校の3点に販売チャネルを絞っており、一般的に「アルボース」というと緑色の石鹸液というくらいにその分野での知名度は高い。

ひと昔前までは日本万国博覧会へ参加した経緯などから、万博公園が近い、大阪府吹田市に本社を置いていたが、1990年代に日本精化（旧鈴木商店系列の精密化学企業）と密接となったことで、現在は同社の本社ビル内にオフィスが置かれている。




</doc>
<doc id="1233948" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1233948" title="四国大陽日酸">
四国大陽日酸

四国大陽日酸株式会社（しこくたいようにっさん）は、徳島県徳島市北田宮一丁目に本社を置く化学工業メーカー。旧社名「徳島酸素工業」。




</doc>
<doc id="125822" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=125822" title="クレハ">
クレハ

株式会社クレハ（）は、家庭用品、工業化学品、合成樹脂、医薬品、農薬などを中心とする中堅化学メーカー。福島県いわき市に主力工場を有する。「NEWクレラップ」などの家庭用品部門が特に有名。かつては抗がん剤「クレスチン」（第一三共との共同販売）の売上げも大きかった。

2005年9月末日までの旧商号は、呉羽化学工業株式会社（くれはかがくこうぎょう）であった。商号については、かつての母体であった呉羽紡績（現東洋紡）の創業地である富山県婦負郡西呉羽村（現 富山市呉羽町）にちなむものであるが、クレハ自体は富山県との直接の関係はない。

同社のコーポレートスローガンは、「どこにも無ければ、創ればいい。ナケレバ、ツクレバ。」である。

2011年3月11日に発生した東北地方太平洋沖地震（東日本大震災）により、同社のいわき事業所などが甚大な被害を受け、「クレラップ」などの製造・供給が滞ったことがあった。同社では、いわき事業所等の復旧後、被災地となった東北3県（福島・宮城・岩手の各県）の農業・農地・食生活の再生を目的として、翌2012年より向こう3年間にわたり、「NEWクレラップ」シリーズの売り上げの一部を該当プロジェクトに寄付し復興支援を行う、「いっしょに笑顔。東日本応援プロジェクト」を行った。



（2017年5月現在）

2017年3月末時点の子会社及び関連会社数は41社である。





</doc>
<doc id="1258650" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1258650" title="大成ラミック">
大成ラミック

大成ラミック株式会社（たいせいラミック）は、埼玉県白岡市に本社を置くプラスチックフィルムなどを製造、販売するメーカーである。液体・粘体充填包装用フィルムの製造販売で業界大手。




</doc>
<doc id="1267862" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1267862" title="ヤヨイ化学工業">
ヤヨイ化学工業

ヤヨイ化学工業株式会社（ヤヨイかがくこうぎょう）は、富山県高岡市に本社を置く澱粉系接着剤や補修剤などの製造･販売を行う企業である。





</doc>
<doc id="1277938" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1277938" title="三菱化学">
三菱化学

三菱化学株式会社（みつびしかがく、英文:"Mitsubishi Chemical Corporation"）は、かつて存在した東京都千代田区丸の内一丁目に本社を置いていた日本国内トップの大手総合化学メーカー。三菱グループに属し、三菱ケミカルホールディングスの子会社であったが、2017年4月1日からは三菱ケミカルホールディングスグループ傘下の三菱樹脂・三菱レイヨンと企業合併し、現在の三菱ケミカル株式会社に設立となった。

企業合併以前は、親会社の三菱ケミカルホールディングスとともに三菱金曜会及び三菱広報委員会の会員企業であった。企業合併後は、三菱ケミカル株式会社が三菱金曜会の会員企業になっていた。

各事業部門は、各々に所属するグループ会社を管掌する。製品の大半はグループ会社へ移管されている。




2017年3月31日終了時点の子会社及び関連会社総数は164社である。
（50音順・ABC順）



</doc>
<doc id="1284379" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1284379" title="ミライアル">
ミライアル

ミライアル株式会社（）は、東京都豊島区に本社を置くプラスチック成形メーカーである。

半導体材料のシリコンウエハ容器メーカー。大口径300ミリメートルウエハ搬送容器で世界首位。







</doc>
<doc id="1289239" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1289239" title="タカラバイオ">
タカラバイオ

タカラバイオ株式会社は、滋賀県草津市に本社を置く、宝ホールディングス傘下のバイオテクノロジー関連の研究開発型企業である。遺伝子工学技術を中心としたバイオテクノロジーに強みがある。
バイオ研究用試薬の製造販売、研究受託サービス、キノコの製造販売を行っている。



決算短信、タカラバイオホームページに基づく。

2013年3月末現在




</doc>
<doc id="1292851" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1292851" title="JNC石油化学">
JNC石油化学

JNC石油化学株式会社（ジェイエヌシーせきゆかがく）は日本の化学メーカー。チッソ株式会社の完全子会社（JNC株式会社を介する間接所有）。


ポリエチレン樹脂、ポリプロピレン樹脂、有機溶剤、可塑剤、液晶化合物、その他有機化学工業製品を製造している。チッソ連結売上高のうちの約4割をしめる。


※主な企業


</doc>
<doc id="129832" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=129832" title="小林製薬">
小林製薬

小林製薬（こばやしせいやく、"Kobayashi Pharmaceutical Co., Ltd."）は、大阪市中央区道修町四丁目に本社を置く、医薬品と衛生雑貨（トイレタリー）の企画・製造・販売をおこなう日本の企業である。みどり会の会員企業であり三和グループに属している。

コーポレート・スローガンは「"あったらいいな"をカタチにする」。

創業者の小林忠兵衛が1886年（明治19年）に名古屋市で「小林盛大堂」を開き、雑貨・化粧品・洋酒の販売を始める。2年後には薬品卸部門を設立し、タムシチンキ、大効丸、一日丸などの薬品の販売を開始。1919年（大正8年）には、大阪に進出し、本社を設置。

その後1956年（昭和31年）に改組し、のちに「アンメルツ」「ブルーレット」「サワデー」「トイレその後に」「サラサーティ」「熱さまシート」「フェミニーナ」「アイボン」「消臭元」「ケシミン」「ナイシトール」などの製品を開発、テレビCMの放映も相まって、ヒット商品となる。

武田薬品工業・塩野義製薬等、医薬品製造企業の本社が集まることで有名な、大阪・道修町に本社を置いているが、在阪医薬品メーカーでは珍しく、事業としては医薬品よりも、衛生雑貨関係の印象が強い。株式の上場は1999年（大証2部）と比較的最近であり、現在は東証1部に上場している。

製品開発において、非常に小回りの効く企業の一つとしてその名を知られると共に、ユニークなネーミングが冠された商品を多数持つ。2000年代に入ると他社が発売していたブランドを取得し「キムコ」「イージーファイバー」「プリティ」「小林製薬の杜仲茶」「命の母」「間宮アロエ軟膏a」「ビスラットゴールドa」「オードムーゲ」「丸薬七ふく（がんやくひちふく）」「ヘモリンド」が順次自社製品となり、販路の拡大や知名度の向上に貢献している製品もある。

2001年（平成13年）に使い捨てカイロメーカーである桐灰化学を子会社化したのを皮切りに、2006年（平成18年）には「間宮アロエ軟膏a」をはじめとするアロエを使用した製品の製造を行っているアロエ製薬を子会社化。さらに、2013年（平成25年）には六陽製薬とジュジュ化粧品を傘下とし、2014年春にスキンケア事業部を新設。2016年8月には米国の外用消炎鎮痛剤と化粧品の製造販売会社Berlin社とその子会社Perfecta社を完全子会社化した。ほか、2019年12月期までに中国などに300億円のM&A投資を行うとしている。


同名または近似の会社名を持つ企業がいくつか存在する。バスタニックやモスノーで知られた小林脳行は元々無関係な会社だったが、倒産後同社が引き継いだ。ただし、医療用医薬品会社で日清オイリオグループ傘下の「小林製薬工業」（小林薬工、現・共和クリティケア）とは無関係で、人的な資本は一切無い。また、風邪薬「ヒストミン」で知られる「小林薬品工業」とも無関係である。

同社が1993年（平成5年）に発売したキズドライは当初、傷口を洗浄した後に使用する旨の周知が不十分であったために、傷口を洗わずに使用して化膿などの副作用を生じたとの苦情が国民生活センターに複数寄せられた。さらに1997年（平成9年）夏には横浜市の開業医グループから学校医へ、キズドライの使用を止めるよう要請が行われている。これらの状況から、1997年冬に厚生省医薬安全局は当社から事情説明をうけた後に、使用者が傷口を十分に洗浄してから利用するよう表記を改善することを指導した。これを受けて同社は水洗いを促すパッケージへの変更と、CMでの周知を行った。

ライオン、花王と同様、外国人への配慮として、パッケージには商品カテゴリーの英語表記がなされている（例えば、「のどぬ～る ぬれマスク」の場合は、Mask with wet filter（ウエットフィルター付マスク）と表記される）。

同社が大阪市内の複数の病院に依頼し実施した肥満薬の臨床試験について、実施した病院が被験者の身長を偽り肥満度を上げるなどの改竄工作を行っていたことが発覚。治療の条件を満たすために行われた可能性があり、同社ではこれらの病院に対し、法的手段を含めた対応を取りたいとしている。治験の業務を委託したサイトサポート・インスティテュートはデータ改竄を認めた。

2011年（平成23年）7月24日の地上デジタルテレビ放送への完全移行後もCMについてはHD制作のCMは1本もなかったが、同年8月から放映されている「女性保健薬 命の母A」・「アイボンWビタミン」の最新版CMからHD制作に切替、以降に新規或いは最新版として放映されているCMもHD制作となる。

また、2014年（平成24年）からは当社のスポンサー枠で関連企業（グループ会社）のTVCM（当初はジュジュ化粧品のみだったが、2018年(平成30年)からは桐灰化学にも拡大）のTVCMの放映も行われており、スポンサー枠全てがグループ会社分のみで割り当てられる場合もある。

この他にも3カ月限定や週替スポンサーにつくこともある。







</doc>
<doc id="1307034" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1307034" title="宇部エクシモ">
宇部エクシモ

宇部エクシモ株式会社（うべエクシモ）は東京都中央区に本社を置く樹脂製品の製造業者。 光通信関連商品、液晶パネル用部材、2層CCL、FRP製品・包装資材・合成繊維などの開発、製造、販売を行う。宇部興産と日東紡績との合弁会社として1966年に設立された。





</doc>
<doc id="1314517" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1314517" title="インターナショナル・フレバー・アンド・フレグランス">
インターナショナル・フレバー・アンド・フレグランス

インターナショナル・フレーバー・アンド・フレグランス（IFF、International Flavors & Fragrances）はニューヨークに本社を置く大手香料メーカー。食品用香料（フレーバー）と香粧品用香料（フレグランス）の取扱いをしている。
世界31カ国に進出している多国籍企業で、市場シェアはジボダン、フィルメニッヒに次ぐ3番目である。株価指数のS&P 500に含まれる一社である。

1958年、オランダのPolak & Schwarz社と米国のAmeringen-Haebler社が合併してIFFが設立された。（1961年に現在の社名、International Flavors & Fragrancesに改名。）

Polak & Schwarz社はジュースメーカー（1889年にオランダのズトフェンに設立され1935年にアメリカに移転した）、Ameringen-Haebler社は香料メーカー（1917年にアメリカに移住したA.L. van Ameringenが1929年に設立した）だった。2社が合併したのは市場を世界中に広げるためであった。

1964年、IFFはニューヨーク証券取引所に上場する。1967年にはニュージャージー州デイトンに工場を新設した。

2000年、BBA社（Bush Boake Allen）を買収し、この後数年F&F市場の最大手となる。

2014年、創立125周年を迎えた。

2016年現在のCEO兼ChairmanはAndreas Fibigである。

日本法人は1963年に創立。東京都品川区に本社を置くアイ・エフ・エフ日本株式会社。

フレーバー事業（飲料用香料、セイボリー用香料、シーズニングパウダー、製菓用香料、乳製品用香料）とフレグランス事業（香水、ヘアケア用香料、トイレタリー用香料、ホームケア用香料、衣料用香料、パーソナルケア用香料、香水用原料）の展開。
本社には営業部、マーケティング部、研究本部等の部門がある。

また、静岡県御殿場市に工場と研究所を構えている。

以前は大阪市天神橋に支社があった。

東京本社：東京都品川区東大井1-21-4 アイ・エフ・エフビル

御殿場工場：静岡県御殿場市板妻35番地

代表取締役社長:脇 正春



</doc>
<doc id="1317870" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1317870" title="マルフクケミファ">
マルフクケミファ

マルフクケミファ株式会社は群馬県邑楽郡千代田町に拠点を置く日本の家庭用や業務用の洗剤メーカーである。

一般には「マルフク」と呼ばれている。日本家庭用洗浄剤工業会、日本石鹸洗剤工業組合の正会員である。製品はホームセンター、スーパーマーケット、ドラッグストア、百貨店、コンビニエンスストアなどを中心に全国で販売されている。

当社は、洗剤製造販売の企業として、「お客様に便利」と快適を提案し、使用されて「満足と感動」を持ていただける商品作りを志します。品質、価格、納期において、満足いただける製品を提供するために、新商品の開発、効率的な生産、安定的供給力向上を図り、品質マネジメントシステムを確立、実施、維持し、継続的に改善します。







</doc>
<doc id="1317915" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1317915" title="カネヨ石鹸">
カネヨ石鹸

カネヨ石鹸株式会社（カネヨせっけん）は東京都荒川区東尾久に拠点を置く日本の家庭用や業務用の洗剤メーカーである。







</doc>
<doc id="1317931" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1317931" title="ファンケル">
ファンケル

株式会社ファンケル（）は、神奈川県横浜市中区に本社を置く化粧品・健康食品のメーカーである。

三重県出身の池森賢二が、産能短期大学中退後、ガス会社勤務などを経て、1980年に創業。1981年株式会社化した。2003年会長、2005年に名誉会長となり第一線から退いたが、業績の悪化を受け2013年1月に執行役員として経営に復帰し、4月から会長復帰。

会社設立のきっかけは、池森の兄が経営するクリーニング店の手伝いをしていたことに始まる。ある日、団地の集配達の仕事で依頼主の家庭を訪ねた際、その家の主婦が化粧品の肌荒れがひどいとの相談を受けた。池森の妻もその主婦と同じ肌荒れに悩んでいた。1970年代後半に化粧品による肌のトラブルが日本各地で相次ぎ、その報道に着目した池森は大手化粧品メーカーの経営者からの意見を聞き、化粧品公害の原因が防腐剤や殺菌剤であることを知る。そこで、池森は知人の化粧品技術者と共同で防腐剤・殺菌剤や香料などを使わない無添加化粧品の製造に着手する。当初は訪問販売形式だったが、なかなか反応が出なかった。こうしたことから、池森は無添加化粧品を多くの人たちに知らせるため、自作のチラシ800枚を製作して自宅近くのアパートや団地に一軒ずつ配布した。その結果、電話での問い合わせが殺到して無添加化粧品は間違ってなかったと確信し、ファンケルの設立と相成った。

鮮度を表す製造年月日の表示や、5ミリリットル入りの使いきりミニボトル（通称：バイアス瓶）を開発するなど、化粧品業界初の試みも池森のアイデアによるものである。

社名の「ファンケル」の由来は「ファイン・ケミカル」（日本語で『混じりけのない化学製品』）を簡略したもの。また「不安を蹴る=ファンケル」という説もある。

関連会社として、同じく化粧品、健康商品等を扱うアテニアがある。





一部の店舗を除き、電子マネーQUICPayが利用できる。また、入居先によって交通系電子マネーも使える店舗がある。

※ 2015年7月17日時点





2009年にDHCが販売開始したメイク落とし、「DHCマイルドタッチクレンジングオイル」は特許を侵害しているとして2010年にファンケルがDHCを相手に、特許侵害による損害賠償7億1000万円と販売差し止めを求めて提訴。

1審は2012年5月23日、東京地裁（大須賀滋裁判長）は特許権侵害を認め、DHCに約1億6000万円の賠償を命じた。販売差し止めについては、すでに製造販売を終えているとして退けた。この判決に対し、両社が控訴した。

控訴審は2013年7月9日、DHCによる特許権侵害がないことを両社で確認し、知財高裁（塩月秀平裁判長）で和解が成立した。

製品は、入浴中など手や顔がぬれた状態でも使えるのが特徴。ファンケルも同種製品を販売しており、判決などによると、ファンケルは2008年9月に特許を出願し、2009年8月に登録。DHCは同様のコンセプトで製造、販売していた。

なお、ファンケルの特許を巡っては、特許庁が2012年1月に無効審決をだしている。



</doc>
<doc id="1323198" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1323198" title="和信ペイント">
和信ペイント

和信ペイント株式会社（わしんペイント）は、埼玉県幸手市に本社を置く家庭用塗料メーカーである。木工用ニスを主力としラッカーや塗料も扱っている。

和信化学工業株式会社のDIY事業部が独立し設立された。

和信化学工業の家具、工業用塗料で培った技術力を生かし、塗装業者ではなく一般ユーザーのDIYや学校教材に適した製品を開発している。

ニスの容器の蓋がメモリ付きのカップになっており、棒や刷毛を使わなくても攪拌できるようガラス製の玉が入っているなど、一般向けの工夫が施されている。





</doc>
<doc id="1324335" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1324335" title="昭和金属工業">
昭和金属工業

昭和金属工業株式会社（しょうわきんぞくこうぎょう、 SHOWA KINZOKU KOGYO Co.,Ltd.）は、茨城県桜川市に本社を構える、親会社を日油株式会社とする火工品製造メーカー。

親会社である日油株式会社の化薬事業部に属している。最近は自動車用安全部品用火工品(E-GG)事業に注力している。





</doc>
<doc id="1326044" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1326044" title="ハニー化成">
ハニー化成

ハニー化成株式会社（ハニーかせい）は兵庫県神戸市長田区に本社を置く、塗料、化成品の製造をおこなう企業である。1952年創業。

1952年に、高砂塗料工業所として設立された。これまでに、近畿地方発明表彰中小企業長官賞、全国発明表彰発明賞を受賞している。

2007年、プラスチック部品向けのUV硬化型カチオン電着塗料を開発した。

あらゆる製品の表面を艶やかにするための、艶出しに使用する表面処理剤の大手メーカー。特に塩化ビニールと樹脂製品向けで高いシェアを持つ。

元々は数ある塗料メーカーの一社であったが、艶を出すために開発されたつや出しラッカーに特化後は、表面処理剤を中心としたメーカーに転身する。

近年ではビル等の反射鏡としても活用されるようになった、アルミ製エクステリアなどの表面処理剤でもシェアを伸ばしている。また電着塗装用のアルマイトのシェアでも高い実績を持つ企業でもある。



</doc>
<doc id="1331765" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1331765" title="東京化成工業">
東京化成工業

東京化成工業株式会社（とうきょうかせいこうぎょう、Tokyo Chemical Industry Co., Ltd.）は、東京都中央区に本社を置く、化学品の製造会社。試薬を主体に、化成品や受託製造にも対応している。欧米や中国にも海外拠点を持つ。

試薬分野では、取扱い品目を有機試薬に特化して競争力を維持する戦略を採ることにより、高い収益を上げる企業として評価されている。2017年5月には深谷工場内にGMP対応工場が完成し、9月から治験薬の受託合成を始めた。











</doc>
<doc id="1347349" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1347349" title="ライオン・スペシャリティ・ケミカルズ">
ライオン・スペシャリティ・ケミカルズ

ライオン・スペシャリティ・ケミカルズ株式会社（英文名称"LION SPECIALTY CHEMICALS CO., Ltd."）は、ライオンの完全子会社の化学メーカー。界面活性剤や脂肪酸を始めとする化学製品の製造販売を行う。

2015年6月までの初代・ライオン・スペシャリティ・ケミカルズは、2014年までライオンとアクゾノーベルとの合弁会社であったライオン・アクゾ株式会社が、合弁解消により商号変更したもの。

2015年7月1日、ライオン本体の化学品事業と一方社油脂工業、初代・ライオン・スペシャリティ・ケミカルズの3社に分かれていた事業を統合。存続会社となった一方社油脂工業が2代目のライオン・スペシャリティ・ケミカルズとなった。







</doc>
<doc id="1347390" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1347390" title="化薬アクゾ">
化薬アクゾ

化薬アクゾ株式会社（かやくアクゾ、英文名称"KAYAKU AKZO CO., LTD."）は、日本化薬とアクゾノーベルの合弁の化学メーカー。合成樹脂の硬化・重合反応に用いられる有機過酸化物の製造を行う。






</doc>
<doc id="135658" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=135658" title="三井化学">
三井化学

三井化学株式会社（みついかがく）は、三井グループの総合化学メーカーである。山口県和木町で工場を開業以後、事業拡大・海外展開を行い、三井東圧化学と三井石油化学工業との合併を経て、1997年10月1日に三井化学となる。

総合化学3位、石油化学の比率が高い。ペットボトルの原料であるPETペレットやポリエチレン、ポリプロピレンの触媒など日常品の様々な原材料を市場に供給している大手総合化学メーカー。千葉と大阪にエチレンセンターを持つ。

本社は東京の汐留シティセンター内にある。

鹿島工場（茨城県神栖市）は2017年10月末で閉鎖。





2015年3月末時点での子会社及び関連会社数は１37社である。





</doc>
<doc id="1385364" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1385364" title="呉工業">
呉工業

呉工業株式会社（くれこうぎょう、英文表記："KURE Engineering Ltd"、略称：KUREもしくはKURE CRC）は、東京都目黒区に本社を置く、潤滑剤・自動車関連用品（ワックス・洗浄剤等）・生活関連製品（消臭スプレー・メガネ洗浄剤）のメーカーである。

特に「サビを取り、動きをよくする KURE 5-56」というキャッチコピーの浸透潤滑剤「KURE 5-56」（クレ ゴーゴーロク）が有名である。また、自動車用・家庭用兼用のツヤ出しスプレー「KUREポリメイト」という製品も扱っている。一方、同社はアメリカの自動車関連および生活関連用品のメーカー・CRCコーポレーションと業務提携関係にある。そのため同社製品の一部には「KURE」の他に「KURE CRC」のブランド表記を入れている。


ほか


番組・コーナーや交通情報などのスポンサーでも提供クレジットでは「KURE5-56でおなじみの呉工業がお送りする…」と読まれることが通例である。




</doc>
<doc id="1387394" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1387394" title="資生堂ホネケーキ工業">
資生堂ホネケーキ工業

資生堂ホネケーキ工業株式会社（しせいどうホネケーキこうぎょう、英称:"Shiseido Honey-cake Industry Inc."）は大阪府茨木市に本社を置く化粧品・石鹸等のトイレタリー製品の製造をおこなう企業。資生堂の持分法適用関連会社である。

化粧品・石鹸および雑貨類、医薬部外品の製造販売および輸出入や、動物用医薬部外品の製造販売および輸出入を目的としている。生産された化粧品・石鹸は資生堂のもとで販売されている。

同社が製造し、資生堂から発売されている「ホネケーキ」は、1958年から発売され続けるロングセラー製品であり、近年では生産量は少なくなったものの、英語のHoneyとCakeを合成して出来た造語で、製造段階で原料に蜂蜜が使われていることから、その名がついたものである。また同社が製造する化粧品・石鹸などのブランドの総称でもある。

資生堂は、1948年から大阪市東淀川区に大阪資生堂（現・資生堂大阪工場、元々は資生堂の子会社）を置いているが、1990年代後期以降、所有ブランドの集約化が図られたため、トイレタリー類の生産については、関西へ集約しつつある。


</doc>
<doc id="139425" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=139425" title="東亞合成">
東亞合成

東亞合成株式会社（とうあごうせい）は、瞬間接着剤である「アロンアルフア」などを製造している化学メーカーである。

接着剤のほかにアクリル製品、苛性ソーダなどの基礎化学品、紫外線硬化型樹脂などの機能材料、その他樹脂加工製品を扱っている。HSD（Holography System Development） FORUMメンバー企業。三井グループ（三井月曜会に所属）。




2014年12月末時点の子会社及び関連会社数は37社である。





</doc>
<doc id="144859" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=144859" title="NSファーファ・ジャパン">
NSファーファ・ジャパン

NSファーファ・ジャパン株式会社（エヌ・エス・ファーファ・ジャパン-、英称：NS FaFa Japan Co., Ltd.）は、東京都墨田区に本社を置く洗剤、石鹸の製造販売をおこなう企業である。

本社名の「NS」は、旧社名であるニッサン石鹸 ("Nissan Soap") から由来しており、そこに主力ブランドである「ファーファ」を冠している。

東京に本社を置き（営業本部・支店併設）、現在は大阪に支社、兵庫県加東市と茨城県神栖市にそれぞれ工場を持つ。2012年（平成24年）まで同社は旧日産コンツェルン系企業が再結集した日産・日立グループ（春光グループ）の日立グループに属する日油（旧・日本油脂）のグループ会社の一社であった。

2006年（平成18年）12月にユニリーバが事業撤退を表明した柔軟剤「ファーファ」ブランドを譲受した。なお、マスコットキャラクターのテディベア「スナッグル」に対するライセンス料は同社が支払っている。

1937年（昭和12年）創業。社名の“ニッサン”は日産コンツェルングループに由来する。
洗剤としては、1968年（昭和43年）に初めて酵素の入った洗剤「バリ」を発売したのを皮切りに「ラブ」や柔軟剤の「ソフター」といった廉価品のほか、消臭成分を配合した「デオテクト」、UV予防効果を入れた洗剤、作業着専用洗剤などニッチ市場の付加価値商品も多く、大手企業とは一線を画した商品ラインナップを持ち、洗剤の他は石鹸やボディソープ、ハンドソープ、オーラル用の洗口液などを製造しており、大手企業のOEMやスーパー・ホームセンター等のプライベートブランド製品も手掛けた。

1974年（昭和49年）11月に「ニッサン石鹸株式会社」設立。

1995年（平成7年）には、俳優や司会者として活躍した児玉清をナレーターに起用したテレビCMを放送。そのCMに当時の役員3人が出演し、役員の一人が言うセリフ「広告するのをころっと忘れてました」は語り草である（舞台は徐行中の軽トラック荷台、同社ロゴを表記した横断幕を掲げ、役員らはスーツにエプロン姿だった）。CMでは児玉によるナレーションで「誠実一筋、清潔一筋」と宣伝されていた。また当時『パネルクイズ アタック25』（ABC）の番組スポンサーもつとめていた。

2007年（平成19年）6月に本店を大阪市鶴見区横堤2丁目（旧大阪本社工場）から東京都墨田区菊川3丁目に移転させる。

2007年（平成19年）10月に大阪府東大阪市に大阪本社を移転。翌年2008年（平成20年）1月で大阪本社工場を売却し、創業の地である大阪市鶴見区横堤2丁目を完全に離れる。背景には住宅街化したことがある。なお、商品の問い合わせなどの、お客様相談室は引き続き大阪に置いていた。

2011年（平成23年）9月1日付で、社名をこれまでの「ニッサン石鹸」から、「ファーファ」ブランドを冠した「NSファーファ・ジャパン株式会社」に変更した。

2012年（平成24年）1月19日、エステー、フマキラーとの3社間で資本業務提携を行うことで合意した。

2012年（平成24年）3月、東大阪市の大阪支社を売却した。それに伴い、大阪支社に拠点のあった、西日本営業部門は吹田市へ、研究開発部門は各工場へと移転した。

2014年（平成26年）3月及び5月に、各月2週間ずつ「ファーファ・デオテクト」のTVCM（「主婦」篇＆「OL」篇）を放送した。なお、このCMは社名変更後初CMであり、またファーファブランドの同社への譲受後初の「ファーファ」のTVCMである。

2015年（平成27年）、企業ホームページを、これまでの「キャラを押したポップなもの」から「スタイリッシュなもの」へと変更した。

2015年（平成27年）、商品開発の取り組みとして、facebook等のSNSを利用して、吸い上げた消費者の意見を基に製品開発を行なう「ファーファのものづくり部」と、シーズ製品をオンラインショップより数量限定で試販し、購入者の意見を聴取して改良していくという「ファーファのけんきゅう部」を開始した。


など

など

など

ニッサン石鹸時代は「UVカット洗剤」や前述自社のTVCMが中心だったが、現在は広告活動を休止している（2014年春にテレビ局と時期を限定して「デオテクト」のTVCMを行なった）。
なお2000年代末期まで放送していた「ファーファ」のTVCMは同社のものではなく、「ユニリーバ」のものである。






</doc>
<doc id="1459988" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1459988" title="日本パーカライジング">
日本パーカライジング

日本パーカライジング株式会社（にほんパーカライジング、"Nihon Parkerizing Co., Ltd."）は、東京都中央区日本橋に本社を置く、金属表面処理などを行う会社。

鉄・アルミ・ステンレス・亜鉛などの素材表面の強度向上をはじめ塗装品質性能アップなどはもちろん耐久消費財の美観の保護まで、多角的な経営展開と付加価値の高い製品開発を推進している。海外では、米国・中国・韓国・台湾・タイなどをはじめ世界11カ国に合弁企業または当社現地企業が稼働している。








</doc>
<doc id="1460010" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1460010" title="日本パーカーライジング広島工場">
日本パーカーライジング広島工場

"株式会社日本パーカーライジング広島工場（にほんパーカーライジングひろしまこうじょう、NIHON PARKERIZING HIROSHIMA WORKS Co., Ltd."'）は、広島県広島市中区大手町に本社を置く、金属表面処理、道路標識、道路標示の製造・販売などを行う会社。
自動車や携帯電話、パソコン、液晶テレビ、さらには人工衛星、医療機器や航空機などの製品に表面処理を行なっている。また、交通安全施設の分野においても、国内でもっとも歴史ある会社のひとつであり、戦後から道路環境の整備を行なってきた。現在では、より広く生活環境に貢献する事業として、エコロジー関連商品や建築向け内装資材も取り扱っている。













</doc>
<doc id="1461696" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1461696" title="フタムラ化学">
フタムラ化学

フタムラ化学株式会社（フタムラかがく、"FUTAMURA CHEMICAL CO.,LTD."）は、愛知県名古屋市中村区に本社を置く日本の化学製品製造企業である。

1947年（昭和22年）、二村冨久が二村化学研究所を創設。1950年（昭和25年）二村化学工業株式会社を設立。代表者は長江泰雄。主な製品は、タバコや菓子などの各種包装用フィルム、セロファンおよび活性炭で、特に包装用セロファンでは日本でのシェアをレンゴーと二分する。






</doc>
<doc id="1469237" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1469237" title="中野製薬">
中野製薬

中野製薬株式会社（なかのせいやく）は、京都市山科区に本社を置く、シャンプーやヘアワックスをはじめとするヘアスタイリング用品の製造・販売を行う化粧品会社である。

創業者の中野孝一が、1956年（昭和31年）に京都にて、化粧品の製造をおこなう「中野化学研究所」を設立する。創業当初はその名の通り、ヘアカラーなどの化粧品を製造していたが、1959年（昭和34年）に改組後は、シャンプー・リンスなどを製造する企業に転身する。

創業当初より特にヘアサロンを中心とする業務用向けに強い企業として知られ、新人美容師を対象とした、ヘアデザインフォーラムやテクニカルコンペティションなどの各種セミナー・コンテストなどに力を入れていることでも知られる。

製造している品目が、シャンプーなどのヘアケア製品であるため、社名の「製薬」とは縁遠くなっているが、同社を創業した中野孝一が「化粧品も、薬を作るのと同じように作りたい」という想いを込めて命名したため、社名は変更されずに今日まで存続している。

グループ会社として、ペット向けヘアケア製品の販売をおこなう、ハートランドがある。

2012年度より、健康推進ならびに集中力向上の一環として、現社長・中野耕太郎の命により、京都の本社オフィスにある椅子を全て撤去し、その代用にバランスボールを設置している。



</doc>
<doc id="1470751" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1470751" title="帝人化成">
帝人化成

帝人化成株式会社（ていじんかせい、英文名称"Teijin Chemicals Ltd."）は、かつて存在した帝人グループの化学メーカー。コンパクトディスク用のポリカーボネート樹脂や難燃剤、農薬などの製造を行っていた。(事業は、帝人株式会社、池田興業株式会社に継続される。)






</doc>
<doc id="1472048" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1472048" title="アリミノ">
アリミノ

株式会社アリミノ（ARIMINO CO., LTD.）は、東京都新宿区に本社を置く、頭髪・肌用化粧品を製造する会社。

1946年3月27日、日本橋で化粧品製造・販売を手がけていた田尾有海が会社を創立。

戦後、焼野原で懸命に生きるもんぺ姿の女性達を見た田尾は、「この女性達が少しでも美しくなったとき、日本は必ず立ち直る。」と考え、当時毛髪関連の市場で専門メーカーがなかったことから毛髪に重点を置き、ヘア化粧品の製造を決めた。

全て美容室向けの専用品として製造しており、”日本人生まれ”ということにずっとこだわりを持ち、日本人の資質や感性を発揮した製品づくりを心掛けている。

2000年、21世紀に向かい現在のロゴに変更された。







</doc>
<doc id="1475617" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1475617" title="NUC (企業)">
NUC (企業)

株式会社NUC（エヌユーシー、英文名称"NUC Corporation"）は、JXTGグループの化学メーカー。ポリエチレン樹脂の製造を行う。

ポリエチレンやエラストマーなどを製造する化学メーカーで、かつては東燃化学（東燃ゼネラル石油グループ）が50%、ユニオンカーバイド（ダウ・ケミカル100％子会社）も50%と対等出資による合弁企業であったが、2013年7月に東燃ゼネラル石油グループの完全子会社となり、2014年1月に日本ユニカー株式会社から現社名に変更した。




2008年6月1日21時過ぎ、機密性確認の為、窒素を流し、圧力をかけていた配管を圧力が抜けてないまま外そうとして、配管が破裂し、作業員1人が死亡、1人が軽症を負う事故が起こった。


</doc>
<doc id="1498726" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1498726" title="味の素ファインテクノ">
味の素ファインテクノ

味の素ファインテクノ株式会社（あじのもとファインテクノ、英文名称"Ajinomoto Fine-Techno Co.,Inc."）は、味の素グループの化学メーカーである。







</doc>
<doc id="150925" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=150925" title="スリーエム ジャパン">
スリーエム ジャパン

スリーエム ジャパン株式会社（スリーエム ジャパン、）は、アメリカ合衆国の3Mが100%出資する化学・電気関連のメーカー。旧社名、住友スリーエム株式会社（）。

1961年（昭和36年）に米3M社と住友グループの2社（住友電気工業、日本電気（NEC））の3社合弁で創業。

2003年にNECが3M社に株式譲渡して合弁から離脱。

そして、2014年（平成26年）9月1日付で住友電工も3M社に株式を譲渡して住友グループとの合弁を解消することになった。

その株式譲渡が実行されて3M社の100%子会社となったため、2014年（平成26年）9月1日に社名を住友スリーエム株式会社からスリーエム ジャパン株式会社に変更した。




取扱品目は、米国3Mとほぼ同様のラインナップで、一般消費財、一般工業、サニタリー、ヘルスケアなど多岐にわたる。
スコッチテープに代表される粘着テープ、フィルム製品、反射材、研磨材、接着剤など幅広いが、事務用品の付箋紙のブランドポスト・イット（Post It）や、家庭用スポンジのブランドスコッチ・ブライト（Scotch-Brite）、液晶画面の輝度上昇フィルムなどの知名度が高い製品も多い。
日本で開発し、世界市場へ展開し高いシェアを持っている製品も多くあり、例として建築内装、マスキングテープなどがある。

また、2014年に宛名ラベルやシール等を扱うエーワン合同会社を子会社化し、その後2017年に本体に吸収合併したことから、エーワン（A-one）ブランドのラベルやラベルシールも扱っている。

15%カルチャーをはじめとしたユニークな企業文化を持つ。テクノロジープラットフォームとよばれる基幹技術をベースに多種多様な製品を幅広い市場に向けて供給している。




</doc>
<doc id="1517203" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1517203" title="シーアイ化成">
シーアイ化成

シーアイ化成株式会社（シーアイかせい、英文社名:"C.I.Kasei CO.,LTD."）は、かつて存在した伊藤忠グループの農業用フィルム、化粧シート、包装用収縮フィルムのメーカー。2017年4月1日にタキロン株式会社に吸収合併され、タキロンシーアイ株式会社となった。








</doc>
<doc id="1522906" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1522906" title="積水樹脂">
積水樹脂

積水樹脂株式会社（せきすいじゅし、）は、大阪府大阪市北区に本社を置く防音壁、人工芝、防護柵、梱包材などを製造、販売する化学メーカーである。積水化学工業の関連会社で積水化学工業同様三和グループに属するが、積水化学工業が三水会・みどり会両方に加盟しているのに対し積水樹脂はみどり会のみに加盟している。








</doc>
<doc id="1525136" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1525136" title="南海化学">
南海化学

南海化学株式会社（なんかいかがく、英称："Nankai Chemical Industry Co.,Ltd."）は、大阪府に本社を置く化学メーカー。和歌山市と高知市に工場を有し、基礎化学品の製造を行う。






</doc>
<doc id="152948" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=152948" title="DIC (企業)">
DIC (企業)

DIC株式会社（ディーアイシー、英語表記"DIC Corporation"）は、東京都中央区日本橋に本社を置く化学メーカー。主力製品は印刷インキ、有機顔料、合成樹脂。ブランドスローガンは「Color & Comfort」。2008年に大日本インキ化学工業株式会社より社名変更。

印刷インキや有機顔料、PPSコンパウンドで世界トップシェアの化学メーカー。創業以来の事業である印刷インキとその原材料である有機顔料と合成樹脂をもとに事業を拡大し、PPSコンパウンド、液晶材料、工業用粘着テープ、機能性顔料、包装用接着剤、アクリル樹脂、ウレタン樹脂、エポキシ樹脂、不飽和ポリエステル樹脂、フッ素化学品、改質剤、アルキルフェノール、硫黄系石油添加剤、金属石鹸、不燃化粧板、加飾フィルム、繊維着色剤、機能性コンパウンド、インクジェットインキ、食品包装用フィルム、特殊磁気テープ、プラスチック成型品、中空糸膜モジュール、ヘルスケア食品（スピルリナ）などの幅広い事業を展開する。

日本トップシェアの色見本帳DICカラーガイドはデザインやグラフィック、ファッション、インテリア業界などに幅広く利用されている。

他の国内印刷インキメーカーに先駆けて海外進出を果たし、1986年に米国サンケミカル社のグラフィックアーツ材料部門を買収、1999年に仏国トタルフィナ社のインキ部門(コーツ)を買収などにより、全世界に活動拠点を拡大し、現在は世界60か国以上で約170社のグループ会社を展開している。

社会貢献活動の一環として、千葉県佐倉市の総合研究所に隣接する敷地内でDIC川村記念美術館を運営。

創業100周年となる2008年（平成20年）4月1日に、商号を大日本インキ化学工業株式会社からDIC株式会社に変更。

2009年（平成21年）10月1日、印刷インキ事業を分社化し、DICグラフィックス株式会社を設立する。

2016年、ブランドスローガン「Color & Comfort」を定めてブランディングをスタートし、同年10月より女優・吉岡里帆が出演する企業ブランドCMを放送している。

2013年10月、同社が保有しDIC川村記念美術館にて展示していたバーネット・ニューマン作の絵画「アンナの光」を売却した。譲渡益は103億円。これは、財務体質の強化を狙った「リキャピタライゼーション（資本と負債の再構成）」の一環で、市場からも評価された。


全国に工場や研究所を持っている。





</doc>
<doc id="152983" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=152983" title="積水化学工業">
積水化学工業

積水化学工業株式会社（せきすいかがくこうぎょう）は、本店・本社を大阪府大阪市北区に置く、住宅、管工機材、住宅建材や建材用の化成品、高機能プラスチックなどを中心に製造する大手樹脂加工メーカーである。

元々は大財閥日窒コンツェルン（現在のチッソ（事業会社としてはJNC）、旭化成、信越化学工業と出自を同じくする同根企業群）の一部門であったが、戦後の財閥解体に伴い、1947年3月3日に「積水産業」として創業される。1948年に積水化学工業株式会社に社名を変更すると、プラスチックを主力とした化学企業として目覚しい成長を遂げてゆく。

1950年にセロハンテープを開発。1952年には塩化ビニル製パイプの代表的ブランドとして知られる「エスロンパイプ」も開発し、さらに1957年には、同社の商標登録製品として知られる「ポリバケツ」の製造も開始すると、生活必需製品製造会社としての知名度を高めてゆく。

1970年にはユニット工法による住宅「セキスイハイム」を開発。1982年にはユニット工法とツーバイフォー工法を融合させて誕生した「セキスイツーユーホーム」を開発し、現在の同社の収益の根幹を支える事業に成長させた。

積水という社名は、中国最古の兵法書、「孫子」にある「勝者の戦は、積水を千仞の谿に決するがごときは、形なり」に由来している。社章はスリーエスマークである。

主力商品は戸建て住宅で、売上は日本国内4位（太陽光発電住宅で1位）。他には自動車用中間膜の世界シェア40%、塩化ビニル管2位などとなっている。また、日本国内の売上が頭打ちであることから、海外への事業展開も進めている。

2003年に関連企業だった積水工機製作所の保有株式の大半を、日本における試作品関連最大手のアークに売却した。

創業当初から使われている社章は亀甲に「SSS」のロゴ。

三和グループ、みどり会の一員。

住宅、高機能プラスチックス、環境・ライフラインの3カンパニー制である。




この他、農業資材、梱包材などの産業資材、バケツやポリ袋、梱包材用テープといった日用品も小規模ながら販売している。ちなみに、「ポリバケツ」は子会社の積水テクノ成型の登録商標である。

かつては、携帯液晶テレビやAMステレオ放送対応の携帯ラジオ受信機を販売していた。





1997年に創部された女子陸上部には鈴木博美、高橋尚子などが所属していた。2000年9月24日、シドニーオリンピック女子マラソンで当時社員だった高橋尚子が金メダルを獲得したことで、一躍名が売れた。

現在では、世界フィギュアスケート選手権のリンクスポンサーとして一躍有名になった。また、全日本選手権競漕大会の特別協賛としても知られている（大久保尚武現会長はオリンピックボート競技日本代表歴があり、日本ボート協会会長も兼任している）。

かつては硬式野球部を持ち、京都市（当時は京都市だけで代表を選出していた）代表として都市対抗野球大会に出場、昭和38年の第34回大会では初優勝。チームはそのまま日本代表としてこの年に韓国・ソウルで開催されたアジア野球選手権に出場したが、決勝で韓国に敗れ準優勝。現在は廃部。

また、女子バスケットボール部「積水化学リベルテ」もあり、日本リーグにも在籍していたが、1999年に廃部となった。

テレビ番組の冠スポンサーとして下記番組などのテレビ番組のスポンサーを務めていた。現在は主力商品のセキスイハイムを中心に提供。2010年以降からはSEKISUIと週替わりで提供クレジットを流す事がある。また、2018年現在、「セキスイハイム」のCMと同様に阿部寛を企業CMに起用している。








</doc>
<doc id="152986" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=152986" title="JSR">
JSR

JSR株式会社（ジェイエスアール、）は、日本の化学メーカーである。

1957年、合成ゴムの国産化を目指して政府および関連民間企業の出資（出資比率は政府40%、民間企業60%）によって設立された国策会社・日本合成ゴム株式会社を前身とする。1969年に完全民営化し、事業の多角化を進める。創立40周年を迎えた1997年、現社名（日本合成ゴム株式会社の英文社名 Japan Synthetic Rubber Co.,Ltd.に由来）に商号変更した。高分子化学分野で培った研究開発力を活かして技術革新を進め、ファインケミカル、ライフサイエンスを第二、第三の収益柱としている。信越化学、日東電工と並び、化学業界屈指の高収益企業である。
企業理念は""Materials Innovation""。

合成ゴムで世界5位、日本国内首位。既存の石油化学系材料ではなく、半導体系材料や液晶表示系材料などの情報電子材料に注力し収益を伸ばしている。液晶ディスプレイ(LCD)用材料で世界トップシェアの製品が数種あるほか、半導体関連ではフォトリソグラフィ工程に用いるフォトレジストが世界トップ、シリコンウェハーを加工する CMP（化学機械研磨）工程に用いる CMPスラリー、CMPパッドも新たな収益源に成長しつつある。また、優れた光学特性を有する樹脂を開発し、光ファイバー用コーティング材や光学接着剤、透明樹脂などでも高いシェアを持つ。2006年1月には本田技研工業との燃料電池用材料共同開発の進展を発表、同年2月には米IBMとの半導体製造技術共同研究による最先端の成果を発表するなど、次代の材料開発を推進し、2017年度にはライフサイエンス分野を第3の収益の柱と位置付けている。
















</doc>
<doc id="1533032" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1533032" title="日本エンバイロケミカルズ">
日本エンバイロケミカルズ

日本エンバイロケミカルズ株式会社（にほんエンバイロケミカルズ）は、かつて存在した日本の化学品会社。大阪府大阪市西区千代崎三丁目に本社を置いていた。










</doc>
<doc id="1533676" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1533676" title="岩谷化学工業">
岩谷化学工業

岩谷化学工業株式会社（いわたにかがくこうぎょう）は大阪府大阪市淀川区西中島に本社を置く、産業廃棄物のリサイクル事業や、再生燃料油の製造販売といった環境関連事業を中心におこなう企業である。

岩谷産業の創業者である岩谷直治が、「誰もやっていない仕事を」の経営理念のもと、火花放電法と呼ばれる金属の高純度微粉末の製造からスタートし、一方で環境改善の一助と資源の有効利用を考え、再生油の生産、そして、産業廃棄物のリサイクルによる補助燃料の生産へと事業を拡大してゆく。

金属酸化物の高純度微粉末製造事業では、アルミニウムの酸化物であるアルミナを設立当初より99.99％という高純度で、またマグネシウムの酸化物であるマグネシアもやはり99.9％で製造しており、蛍光灯などの照明用の蛍光体として利用されていたが、液晶テレビ等のバックライト用の蛍光体、PDP用としても利用されるようになり、現在ではサファイヤガラス用途としての、造粒品も手掛けている。また、スピネル製品も取り扱っている。

またリサイクル関連事業では、廃油を精製し再生燃料油LSF(Low Sulfur Fuel Oilの略)として販売するほかにも、廃酸・廃アルカリを中和処理した後に先の再生燃料油LSFによって熱量調整された補助燃料LSW(Low Sulfur Fuel Oil in Waterの略)としての生命を新たに吹き込んだむことで、世間のエコブームに先駆けてサーマルリサイクルに取り組んできた。これらの事業は設立当初の1968年から50年近くおこなわれており、同分野ではパイオニア的存在とも言える。

これらの事業を軸に、排水処理装置の設計施工や計量証明事業、高品位尿素水(AdBlue)製造販売分野に事業を拡大している。






</doc>
<doc id="1536459" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1536459" title="フジプレアム">
フジプレアム

フジプレアム株式会社（"Fujipream Corporation"）は、兵庫県姫路市飾西に本社を置くPDP用光学フィルターなどの製品を製造している化学品製造企業である。

光学機能性フィルムの主要メーカー。元々は包装材としてのフィルムが殆どだったが、1991年には光学機能性フィルム加工に参入、独自の精密貼合技術で高い技術力を持つ企業として知られる。

2000年から太陽電池の製造に本格参入、自由度の高いモジュール用太陽電池を開発するなど、業界では高い技術力を持つ。

国内唯一の放射光施設、SPring-8を擁することで知られる播磨科学公園都市の高度産業科学技術研究所（ニュースバル）に研究所を持ち、現在はナノテクノロジーを利用した新規事業を模索中である。





</doc>
<doc id="1548664" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1548664" title="ライオンハイジーン">
ライオンハイジーン

ライオンハイジーン株式会社 は主に業務用製品を製造・販売するライオンの関連会社である。

ライオンの業務用製品事業は旧・ライオン油脂だった昭和31年、開発に着手。その後新規事業の挑戦に向け、ライオンの全額出資のもとに設立された。当初は食器洗浄機用洗浄剤や関連する業務用洗浄剤の製造・販売を行っていたが、同じグループ会社のライオン商事から業務用厨房事業・クリーニング用品を譲り受けたことにより、ライオンブランドの業務用製品のほとんどを同社が展開している。


現在当社が販売する製品は以下の通り。なお、一部製品は親会社のライオン株式会社が製造を行っている。









































「ブリーカー」はブランド名を「プラシャイン」に改名している。










</doc>
<doc id="1580613" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1580613" title="ロンシール工業">
ロンシール工業

ロンシール工業株式会社（ロンシールこうぎょう、英文名称"Lonseal Corporation."）は、軟質塩化ビニール製品などを生産する化学メーカー。社名は同社の塩ビレザーシートの商品名から採られている。





</doc>
<doc id="1583818" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1583818" title="小野田化学工業">
小野田化学工業

小野田化学工業株式会社（おのだかがくこうぎょう）は、肥料・飼料・建材などの製造を行う化学メーカーである。リン酸化合物、ケイ酸化合物、フッ化物などを主力とする。慶應義塾大学の教授だった山口太郎の発明による焼成燐肥製造法を工業化するために小野田セメントにより発足。山口は2代目の社長となる。






</doc>
<doc id="1589577" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1589577" title="日東製油">
日東製油

日東製油株式会社（にっとうせいゆ）は、大阪府大阪市西淀川区御幣島に本社を置く、工業用潤滑油の製造をおこなう企業である。1934年創業。

主に工業用潤滑油・金属加工油剤の製造をおこなう。国内石油商社の潤滑油製品のOEMを主力とする一方で、金属加工油の自社ブランド「ノーベル」製品を販売している。

2008年に同業種の日興産業に買収され、同社の傘下に置かれてからは主に製造におけるウェートが高くなっている。



</doc>
<doc id="159052" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=159052" title="牛乳石鹸共進社">
牛乳石鹸共進社

牛乳石鹼共進社株式会社（ぎゅうにゅうせっけんきょうしんしゃ）は、化粧石鹸・シャンプー・化粧品などの製造・販売を手掛ける日本のトイレタリー企業。本社所在地は、大阪府大阪市城東区今福西二丁目。一般には、「牛乳石鹸」という通称が広く知られている。

「カウブランド (COW BRAND)」の石鹸でその名を知られる日用品メーカー。その他にもシャンプー、リンス、入浴剤なども販売している。

CMソングの「牛乳石鹸 良い石鹸」（作詞・作曲三木鶏郎）で知られる「牛乳石鹸」。元々は佐藤貞次郎商店の商品であったが、同店から受託して生産・発売することとなり、1928年（現在、本社のある土地に）工場を建設。その後、佐藤貞次郎商店から商標を譲り受け、自社ブランドとして生産・発売を開始した。当時の大阪は日本の石鹸産業の中心地でもあり、今でも複数のメーカー工場が存在している。

主力商品の化粧石鹸「赤箱（あかばこ）」は、昔ながらの「釜炊き製法」（釜に原料を入れて加熱し、上層部に集まった成分で製造）による。職人の目と技に依存する所が大きく手間がかかるため、一時期は他の製造方法も模索したものの、結果的に変更はせず、現在まで「釜だき製法」を維持し続けている。なお「赤箱」の英名は最初は「トイレット・ソープ (Toilet Soap)」だったが、1967年からは「ビューティ・ソープ (Beauty Soap)」と名前が変わっている。

ちなみに旧社名と現社名にある「共進社」とは、「社員及び社会と共に進む」という意味である。現在「牛乳石鹸」は赤箱と青箱が発売されているが、かつては全国向けの白箱と、九州地方限定で緑箱も発売されていた。

商標に「牛」を使用しているのも、「商ひは牛の歩みの如く」という格言から採っている。これは、前へ進んでも後ろへ退くな、粘り強く前進せよという意味で、堅実な経営のもと、誰からも愛され喜ばれる製品を提供しようという企業理念から、牛が真面目で親しみのある動物であることから採用された。

みどり会の会員企業であり三和グループに属している。



※首都圏・信越エリアを統括する首都圏支店は東京支社内に、関西と中国・四国エリアを統括する近畿支店と中四国支店は本社内に事務所が置かれている。



ほか多数


90秒以上提供となった番組は1986年3月までに終了したが、その際の提供読みは「豊かな泡立ちの牛乳石鹸」だった。一社提供番組では、「モ〜モ〜」と鳴く乳牛の鳴き声をオープニングキャッチとして使用していた。

しかし、1973年10月以降の番組である『歌まね振りまねスターに挑戦!!（当時：シャボン玉歌まね合戦スターに挑戦!!）』と『シャボン玉こんにちは』では使われなかった。その代わり、『シャボン玉歌まね合戦スターに挑戦!!』では、冒頭の口上の前に、ステージ上部に掲げられた乳牛のマークをアップで映していた。


※は番組自体現在も継続

次の3番組は正式スポンサーには入っていないが、終了後のヒッチハイクを担当していた。

牛乳石鹸では上記の番組以外にも、朝日放送制作・テレビ朝日系列の全国ネット番組を中心に、数多くの番組でスポンサーに名を連ねていた。しかし1999年、長年広告活動を引き受けていた広告代理店・萬年社が自己破産の申請によって廃業したことにより、12月末をもって『朝だ!生です旅サラダ』（朝日放送制作）のスポンサーを降板。これを機に、全国ネット番組のスポンサーから撤退するとともに、スポットCMも放送しなくなった。

2005年にスポットCMの放送を再開。テレビCMについては、2005年に、春季・地域限定で「ミルキィボディソープ」シリーズや「バウンシア」シリーズのCMを放送した。

ラジオでは、STVラジオ・エフエム岩手・東北放送・エフエム仙台・文化放送・ニッポン放送・エフエム東京（TOKYO FM）・J-WAVE・ベイエフエム・新潟放送・静岡放送・CBCラジオ・東海ラジオ放送・ZIP-FM・毎日放送（MBSラジオ）・朝日放送ラジオ（ABC）・エフエム大阪・FM COCOLO・山陽放送（RSKラジオ）・中国放送・RKB毎日放送（RKBラジオ）・九州朝日放送（KBCラジオ）・熊本放送において、スポット扱いで企業CMを放送中。

さらに、牛乳石鹸の地元局である朝日放送ラジオでは、2013年の途中から『おはようパーソナリティ道上洋三です』の「スポーツの話題」（阪神タイガースが公式戦に勝利した翌日に道上が「六甲おろし」を熱唱することで知られる名物コーナー）のスポンサーに加わった。ちなみに同局では、「スポーツの話題」やスポット枠で「赤箱」の20秒CMを放送。このCMでは、テレビでの1社提供番組（前述）と同様の乳牛の鳴き声や、「牛乳石鹸のうた」（後述）の一部を用いている。

日本で地上波の民放ラジオ局が開局した直後の1956年から、テレビ・ラジオとも、企業CMや「赤箱」のCMで長らく使われているオリジナル曲。作詞・作曲は三木鶏郎。CMでは1番のみ使われているが、実際には3番まで作られている。また、現在のCMで流れている歌詞は、オリジナルの歌詞と若干異なる。現在ラジオで流れているCM（前述）には、「牛乳石鹸のうた」を使わないバージョンと、1番の歌詞の最初と最後の一節をつなげて短縮したバージョンがある。

同業者の花王などと共に、日本全国の銭湯にのれんを配布していることでも知られている。

牛乳石鹸では、自社製品の顧客でもある銭湯が、「町内で一番の社交場」として機能していることに着目。1955年頃から、銭湯に対して、社名入りの暖簾を配布するようになった。現在では、地域ごとに暖簾のデザインが異なることを踏まえて、「北海道型」「東京型」「大阪型」「京都型」を用意。また、郊外型の銭湯向けに「カウンター型」の暖簾を製作している。なお、2007年までは、毎年2回（夏季と冬季）に分けて異なるデザインの暖簾を製作・配布していた。

近年の日本では、長期にわたる不況、（銭湯の釜の燃料である）原油価格の高騰、100%近い内風呂の普及などを背景に、経営悪化や廃業に陥る銭湯が相次いでいる。しかし牛乳石鹸では、暖簾製作のペースを年1回に改めつつも、新作暖簾の配布を続けている。





</doc>
<doc id="1609794" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1609794" title="日東エフシー">
日東エフシー

日東エフシー株式会社（にっとうエフシー、）は、愛知県名古屋市港区いろは町に本社を置く、化学肥料メーカーである。

1952年（昭和27年）1月18日、日東肥糧株式会社として設立。化学肥料の製造・販売のほか、工業用原材料および肥料の輸入・販売や、不動産賃貸事業も行う。また、不動産賃貸事業では金山プラザホテルの運営も行っている。





</doc>
<doc id="1610266" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1610266" title="アテニア">
アテニア

株式会社アテニア（）は、横浜市栄区に本社を置く、化粧品・健康食品の製造および販売を行う企業。ファンケルグループの一員である。




</doc>
<doc id="1612785" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1612785" title="フジクラコンポーネンツ">
フジクラコンポーネンツ

株式会社フジクラコンポーネンツは、フジクラ（旧：藤倉電線）系の金属加工製品・ゴムモールド製品・・プラスチック成形加工製品の製造・販売を主とする企業である。






</doc>
<doc id="1632085" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1632085" title="旭化学工業">
旭化学工業

旭化学工業株式会社（あさひかがくこうぎょう、 ）は、愛知県安城市に本社を置くプラスチックの成形加工メーカー。


その他製品



</doc>
<doc id="1632402" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1632402" title="東山フイルム">
東山フイルム

東山フイルム株式会社（ひがしやまフイルム、）は、愛知県名古屋市中村区に本社を置くフィルム加工メーカー。





</doc>
<doc id="1638980" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1638980" title="有希化学">
有希化学

有希化学株式会社 （ゆうきかがく）は、新潟県新潟市江南区に本社を置く化学工業製品の製造販売を行う企業である。




</doc>
<doc id="1640874" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1640874" title="日本デコラックス">
日本デコラックス

日本デコラックス株式会社（にほんデコラックス、）は、愛知県丹羽郡扶桑町に本社を置く建築材料メーカー。

メラミン化粧板や接着系アンカー（ケミカルアンカー）などの製造販売を行っている。なお、ケミカルアンカーは同社の登録商標であり、国内トップシェアを誇る。





</doc>
<doc id="1643418" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1643418" title="西日本シロアリ">
西日本シロアリ

株式会社西日本シロアリ（にしにっぽんしろあり）は、鹿児島県鹿児島市新屋敷町に本社を置く害虫駆除業者である。






</doc>
<doc id="1646287" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1646287" title="カシュー (企業)">
カシュー (企業)

カシュー株式会社は、埼玉県さいたま市北区に本社を置く塗料メーカーである。

1950年に同社が発明し、カシュー・ナットにちなんで名付けられた漆系合成樹脂塗料『カシュー』などを製造している。






</doc>
<doc id="1647067" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1647067" title="悠香">
悠香

株式会社悠香（ゆうか）は、福岡県大野城市に本社を置く化粧品・医薬部外品製造会社。

主として「茶のしずく石鹸」を、他にも化粧水・化粧下地などの各種化粧品・医薬部外品も製造販売している。

主力商品で茶の成分を配合したことを謳った石鹸、「茶のしずく石鹸」の販売で重篤な健康被害問題を引き起こした。

2010年12月に、事業ごとに分社化し、グループ経営に移行している。

2005年から2010年に延べ約467万人に対して販売された「茶のしずく石鹸」約4,650万個について、同製品に含有される小麦加水分解物により、小麦アレルギーを発症する事例（重傷者だけでも66人）が報告されており、厚生労働省は2010年10月に消費者に対し、加水分解コムギを使った石鹸全般に対する注意を発表した。

同社は、同年12月8日より小麦加水分解物を含有しない新製品の出荷と、同社のウェブサイトとダイレクトメールなどにより注意喚起と返品交換のお知らせを開始した。その後2011年5月20日に以前に出荷した旧製品の自主回収を開始した。旧製品を使用して呼吸困難や意識不明などのアナフィラキシー症状を発症する例も報告されており、国民生活センターは旧製品の使用中止を呼び掛けた。

なお、加水分解コムギ自体は化粧品等で広く使われている成分であるが、茶のしずく石鹸に含まれる加水分解コムギ「グルパール19S」（片山化学工業研究所）を使用していたのは悠香が製造を委託していたフェニックス社のみであり、他社の製造した製品では同様の症例は報告されていない。もともと小麦に対してアレルギーをもっている者のみが発症するものではなく、アレルギーのない者であっても該当するコムギ成分を含有するものを使用等したことにより発症するようになる。

その後被害者弁護団が結成され、全国15箇所の裁判所で悠香、フェニックス、片山化学工業研究所の3社に総額70億4千万円の損害賠償を求める集団訴訟に発展。悠香側は請求棄却を求めて争う姿勢を見せている。悠香側は裁判の弁論の中で、「アレルギーは体質や遺伝の問題であり、全ての使用者が発症するわけではない」「小麦アレルギーはパンを食べて発症することがあるので、アレルギー源としてはパンも石鹸と同様である」と述べ、商品の欠陥ではないと主張している。

茶のしずく石鹸アレルギーについては治癒する症例が多く出ており、6年で約半数が略治している。また、一部の治りにくい患者についても、2014年8月から開始された治療研究により、喘息治療薬（商標：ゾレア）の投与により症状の改善効果が得られることが判っており、実際に治験でゾレア投与を受けた茶のしずく石鹸アレルギー患者は制限なく小麦を摂取できるようになっている。この治験の成果を受け、島根大学医学部附属病院で茶のしずく石鹸アレルギー患者に対するゾレア治療が開始予定であり、その治療費の全額が基金から支払われることになっている。

集団訴訟は、全国28か所の裁判所で提起されたが、2017年9月現在、20箇所の地裁で和解が成立している。和解に応じた原告は合計751名と提訴者の過半数に達した。これまでに悠香・フェニックスが支払った和解金は約10億5000万円となっている。

和解条件については、どの地裁でも大差ないようである。例えば、2015年12月14日に、初めて全原告との和解が成立した熊本地裁では、原告一人当たりの和解金は約150万円で、謝罪や被告らの法的責任は盛り込まれなかった。

2015年3月に最も早く一部の原告との和解が成立した鹿児島地裁（その後、2016年12月までに全原告が和解）では、原告一人当たりの和解金は約171万円。大規模な弁護団であった東京地裁でも既に118名の原告と和解が成立しており、一人当たりの和解金は約150万円と報じられている。原告各人の和解金額は、被害の程度により、高低があるとの情報である。この事件についての裁判所の対応は、全国的にほぼ固まったと言えよう。<br>
ただし一部の原告は裁判を継続しており、2018年6月22日に東京地裁の23人による3億500万円の損害賠償請求に対して約3440万円の損害賠償の支払いを命じる判決が出たが、片山化学工業研究所の責任は認めなかった。

なお、原材料メーカーである片山化学工業研究所に対する裁判は、原告による取り下げ、または、放棄により終了している場合が殆どとのことである。






</doc>
<doc id="1660666" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1660666" title="イノアックコーポレーション">
イノアックコーポレーション

株式会社イノアックコーポレーション（"Inoac Corporation"）は、愛知県名古屋市中村区と東京都品川区に本社を置く高分子化学製品メーカーである。

日本で初めてウレタンフォームの生産を開始した企業であり、ウレタンやゴム、プラスチックのほか複合材、新素材などをベースに扱う。製品は自動車部品から産業資材、住宅建材関連など多岐にわたる。

また、社名でもある「INOAC」はグループの統一ブランドである。









</doc>
<doc id="1666785" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1666785" title="メネデール">
メネデール

メネデール株式会社（"MENEDAEL Co.,Ltd."）は大阪府大阪市北区に本社を置く園芸用活力剤及び肥料メーカーである。1954年設立。

主に園芸用植物の活力剤として知られる「メネデール」の製造販売を中心におこなう。その他液体肥料なども製造している。

製品名ならびに社名の「メネデール」はその名の通り、「植物にとって一番の活力源である、芽と根が出る」ことに因んだものである。

「メネデール」は植物活力剤のパイオニア的製品であり、主に園芸用のホームセンターを中心に広く取り扱いがなされており、近年ではその植物への高い活力を取り戻す効能を買われて、都市部での緑化計画などに一役買うことも多くなっている。



</doc>
<doc id="1673526" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1673526" title="住友化学園芸">
住友化学園芸

住友化学園芸株式会社（すみともかがくえんげい、英文名称"Sumitomo chemical garden products inc."）は、住友化学グループの農業資材メーカー。主に家庭園芸用の農薬・肥料類を取り扱う。

ホームプロダクト事業部の製品になる。
この他にスミソン乳剤、ターンアウト液剤の業務用がある。
ほか多数





</doc>
<doc id="1680079" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1680079" title="日本精化">
日本精化

日本精化株式会社（にっぽんせいか）は大阪府大阪市中央区備後町に本社を置く医薬品から工業用化学品まで様々な分野で使用される化学品を製造する企業である。

主に医薬品の原料から、化粧品やシャンプー・リンス・コンディショナーなどに使用される香粧品まで様々な種類の化学品を製造している。

一般製品としては、かつて1980年代に藤沢薬品工業（現・アステラス製薬）から発売され、その後1985年よりライオンに移管されて販売された、トイレ用芳香剤「ピコレット」の製造をおこなっていたことで知られる。

元々は樟脳の取引に強いことでも知られた、旧鈴木商店系列の流れを汲む企業であり、現在でも化学合成技術による防虫剤分野において、創立当時から強みを持つ企業の一つでもある。




</doc>
<doc id="1681708" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1681708" title="和泉化成">
和泉化成

和泉化成株式会社（いずみかせい、"IZUMI KASEI Co.,Ltd."）は、愛知県一宮市に本社を置くプラスチック製品メーカーである。

主に家庭用プラスチック製品の製造・販売を手掛けている。主力商品は、量販店や100円ショップ向けの低価格プラスチック用品（カラーボックス、ラック、バインダーなど）である。




</doc>
<doc id="1683989" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1683989" title="上野製薬">
上野製薬

上野製薬株式会社（うえのせいやく、英称："UENO FINE CHEMICALS INDUSTRY.LTD."）は、大阪府大阪市中央区高麗橋に本社を置く、化学薬品や食品添加物等の製造を中心とする化学工業品製造企業である。

食品の保存技術に強みを持つ。2代目社長の上野隆三がコルベ・シュミット反応の反応機構を解明し、パラヒドロキシ安息香酸などの芳香族ヒドロキシカルボン酸の工業化に成功させたのを機に、そのプロセスを発展させ、現在は各種化学薬品を製造している。

近年では液晶ポリマーや有機顔料などのウェートが高くなっており、また液晶ポリエステル樹脂の分野でも世界的シェアを誇る。

以前は眼科用医薬品（レスキュラ点眼液）の製造を行っていたが、2001年に、医薬品の開発者であり、かつ、上野隆三の息子でもある上野隆司が創業したアールテック・ウエノに医薬品を移管し、現在は医薬品の取扱いはない。

初代及び2代目社長の上野政次郎と上野隆三は紫綬褒章と勲四等瑞宝章を受章している。







</doc>
<doc id="1703713" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1703713" title="日弘ビックス">
日弘ビックス

日弘ビックス株式会社（にっこうビックス、英文名称"NIKKO BICS Co.,Ltd."）は、「コロナー」ブランドの合成樹脂用顔料系着色材の製造を行う企業。分散技術に強みを持ち、特に白の顔料を得意とする。ホワイトボード用マーカーをはじめとする文具用顔料や、携帯電話、スマートフォンのボディなどに使われる機能色材でも独自の技術を持つ。






</doc>
<doc id="1720654" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1720654" title="日本ダイオネクス">
日本ダイオネクス

日本ダイオネクス株式会社（にっぽんだいおねくす）は、かつて存在した分析機器の輸入、販売およびアフターサービスを行う企業。
2011年、米国ダイオネクスコーポレーションと米国サーモフィッシャーサイエンティフィックが合併し、現在はサーモフィッシャーサイエンティフィック株式会社となっている。

ダイオネクスコーポレーション

日本ダイオネクス






</doc>
<doc id="1725151" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1725151" title="寺岡製作所">
寺岡製作所

株式会社寺岡製作所（てらおかせいさくしょ）は、包装用テープ・電気産業用テープを製造する日本の企業。
近年ではデジタル家電に使用される電子・電機用テープの製造など付加価値の高い製品の製造に注力している。
計量器やPOSで知られる寺岡精工とは無関係である。







</doc>
<doc id="172542" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=172542" title="クラレ">
クラレ

株式会社 クラレ（）は、化学、繊維をはじめとする日本の化学企業グループである。

創業の地である岡山県倉敷市酒津の倉敷事業所（酒津）に本店を置くが、実質的な本社機能は東京都千代田区大手町一丁目1番3号（大手センタービル）の東京本社、及び大阪府大阪市北区角田町8番1号（梅田阪急ビル　オフィスタワー）の大阪本社にある。

近代日本を代表する実業家の一人でもある大原孫三郎により、1926年にレーヨンの国産化を目的として設立される。同社の代表的製品でもあり、ランドセルで有名な人工皮革「クラリーノ」や、機能性樹脂「エバール」「クラレポバール」、高機能エラストマー「セプトン」「ハイブラー」、合成繊維「ビニロン」「ベクトラン」、乾式不織布「クラフレックス」など代表的製品も数多く存在する。

「マジックテープ」（一般名:面ファスナー）はクラレの登録商標である。

倉敷紡績（クラボウ）の経営多角化を目的に大原一族が創業したが、現在はクラボウとの関係は営業面のみに関するものであり、人的関係や資本関係は一切ない。

海外売上比率が高く、2016年度は63%となっている。

日経225銘柄を構成する1社である。


正式な社章（以前は株券等に使用）は設立時に制定された。同心円を二つ重ね、中に紋所の三つ星を配した通称『二三印』で、その意味は創業者の大原孝四郎が森田節斎に師事したときに伝授された「謙受説」の一節にある『謙受益、則富、富即驕、驕即衰。滿招損、即窮、窮即慎、愼即盛。盛衰相尋於無窮。』の思想を図表化したものである。


売り上げの約4割は、ポバール、エバールなどを含む樹脂事業であげている。液晶に使用されるポバールフィルムで世界シェア80%、ガソリンタンクや食品密封包装などに使用されるエバールで世界シェア70%など、機能性樹脂を中心とする新素材で高い競争力と独自性を持つことを、事業の特徴としている。

また、事業競争力の維持のため、研究開発を積極的に行うほか、2001年にはポバールのシェアで競合するドイツのクラリアント社から、製造プラントを一括して買収するなどの、直接投資も積極的に行っている。

クラレ新潟事業所（新潟県胎内市倉敷町、旧協和ガス化学工業（株）中条工場、1989年クラレと合併）は、1959年から1995年まで、工場の製造工程から排出される一部の廃液を、地下（工場内に位置する深さ120から125メートルの井戸）に未処理のまま注入処分（地下浸透）していた。地下に処分していた廃液は合成樹脂の原料である「メチルメタアクリレート」、塗料等の原料である「メタクリル酸」、「硫安」の製造工程で生じる副生物であった。胎内市の指摘を受け、この事実が発覚した2006年に工場で生産していた副生物の廃水を成分分析した結果、1リットル当たりシアン化合物が最大0.59ミリグラム、鉛とヒ素がそれぞれ約0.3ミリグラム含まれていた。同工場は廃液を地下浸透させるための専用の井戸（深さ120〜125メートル）を10本掘り、1959〜1995年の約36年間で計94万7000トンを地下浸透させた。なお同工場が地下処分を開始して間もない1965年には、同県内で新潟水俣病（第二水俣病）の発生が新潟大学から公表され、1968年には昭和電工鹿瀬工場からの排水に含まれていたメチル水銀が原因であるとの政府見解が発表されている。


テレビCMでは人工皮革クラリーノのアヒルをキャラクターにしたCMが知られているが、2006年に新ロゴマークが登場、その後2007年11月から成海璃子（2008年8月からはアルパカが加わる）を起用した企業CMが放送された。繊維メーカーから化学メーカーへ進出したクラレをPRする「未来に化ける新素材。ミラバケッソ」がキャッチフレーズで、電車内と高校教室を舞台に、日常の空間の中で突然登場する造語ミラバケッソのTシャツを着た男性陣を見て成海が疑問に感じてしまうというコミカルなCM。なお「電車編」では京成電鉄の特急列車「スカイライナー」（成田スカイアクセス開業前）でロケが実施されている
（詳細）。JR東日本山手線のトレインチャンネルでも同じ内容のCMが同年末〜翌年初にかけて放映された。

その後も、成海と「アルパカのクラレちゃん」が共演した、企業CM「ミラバケッソ」シリーズの続編が放映された。

東日本大震災後の2011年4月からは、同社の社会貢献活動を紹介する企業CMとして、「ランドセルは海を越えてキャンペーン」、「少年少女化学教室」並びに「クラレ作業所」（のうち新潟事業所内にあるクラレの障害者雇用施設第1号）の3作品を、同社提供番組の『日経スペシャル ガイアの夜明け』などで放映している（2008年10月頃提供開始していたが、2013年3月末をもって一時降板、2017年10月より復帰）。いずれもBGMは、平原綾香の「大きな木の下」（後に歌抜きとなった）。過去には、『どちら様も笑ってヨロシク』や『クイズタイムショック』などで番組スポンサーについていた。

また、大阪市の野田阪神（福島区鷺洲一丁目）にあった系列の結婚式場「クラレ白鷺」のCMは、閉館後の現在も関西地区を代表する「なつかしのCM」として知られている。

2014年からはソチオリンピックへの出場が決まったスキージャンプの高梨沙羅が出演する企業CMの放映がスタート。イメージソングは高梨沙羅と同じ17歳のシンガーソングライター、新山詩織の楽曲「今 ここにいる」を起用。

2014年12月から黒島結菜（アルパカは引き続き登場している）を起用した企業CMが放送されていた。

CMに出演するアルパカは那須アルパカ牧場で飼育されているものだが、ここではアルパカが熱中症になるのを防ぐため、夏になると全頭の体毛を刈り上げてしまう。したがってCMに出演できるのは1歳未満（毛刈りを経験していない）のアルパカに限られるため、毎年代替わりしている。2013年のCMに出演していたアルパカは「カイカイ君」という名前であり、これに合わせてクラレのキャッチフレーズに「チキュウカイカイ」（地球問題を解決する会社）が加わっている。

2018年7月頃からは「クラレの真ん中」をテーマとして、シャーロット・ケイト・フォックスを起用した企業CMが放送されている。




</doc>
<doc id="17285" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=17285" title="日亜化学工業">
日亜化学工業

日亜化学工業株式会社（にちあかがくこうぎょう）は徳島県阿南市に本社を持つ化学会社。略称は、日亜（にちあ）・日亜化学（にちあかがく）。
発光ダイオードなどの電子デバイスや蛍光灯などに使われる蛍光体を扱う。以前はストレプトマイシンの製造にも携わっていた。

1956年、小川信雄が徳島県阿南市に設立した。蛍光灯用の蛍光体、ブラウン管テレビ用の蛍光体のメーカーとして成長した。高輝度青色発光LEDを製品化以降は、製品で会社が世界的に知られるようになった。なお現在の主力製品は青色LEDと蛍光体を組み合わせて製品化した白色LEDであり、主に携帯電話のバックライト用として生産されている。

「日亜」（NICHIA）は、日本の「日」（NICHI）とアジア、アメリカ、オーストラリアの「亜」（A）を表している。社史によれば、この社名には、創業者の「日本を中心に四海仲良く肩を並べて発展していこうという思い」が込められている。

徳島県内（阿南市、徳島市、鳴門市）に本社のほか4工場を構えている。台湾、中国、マレーシアに現地子会社の工場がある。

日亜化学工業は、20世紀中には困難と言われていた高輝度の青色発光LEDを1993年11月に製品化した。そのほか、青色LEDと蛍光体を組み合わせた白色LEDを開発し、携帯機器のバックライトや車載照明などへの利用が進んだ。また、第3世代光ディスクに不可欠の青紫色LDも開発するなど、同分野の技術開発は大きく進展した。開発を担当した中村修二は2014年のノーベル物理学賞受賞のインタビューで、感謝したい人物の筆頭として在職時の社長であった小川信雄の名を挙げ、「開発したいという私の提案を5秒で決断し、米国留学と中小企業としては破格の研究開発費を用意して支援してくれた。彼は私が知る最高のベンチャー投資家だ」との主旨を述べた。中村と日亜は下記のように長らく対立が続いており、中村が2014年の文化勲章授与時にマスコミを通じて日亜に感謝を述べ和解を申し出たが、日亜側は「感謝の気持ちで十分」と面会を断った。

日亜化学工業の元社員である中村修二が、在職時に小川信雄社長（当時）の支援を受けて、窒化ガリウム系化合物単結晶膜の製造に利用可能な「ツーフローMOCVD技術」（通称404特許）を発明した。2001年8月、この特許権帰属確認と後に譲渡対価請求を求めて日亜化学工業を提訴し、注目を集めた。なお、訴訟提起時には小川信雄は既に社長を退いており、娘婿の小川英治が社長に就いていた。2005年1月、裁判所が和解を促し中村も裁判のこれ以上の長期化を嫌ったため両者は和解した。中村は裁判後弁護士とは異なる記者会見を設け「日本の司法は腐っている」と述べた。この訴訟などを機に職務発明の扱いが社会問題になり、特許法の改正が行われた。本訴訟中に日亜化学工業は404特許を「量産には必要のない技術」であるとして無価値であることを幾度も述べ、その特許権を2006年2月に放棄した。日亜化学工業は「アニールp型化現象」が量産化の鍵であったと主張している。中村修二は後にノーベル物理学賞を受賞したが、そのときの共同受賞者である天野浩は中村の功績について、「中村さんは実験の神様みたいな人。あの人がやったから実用化が急速に進んだ。この材料が注目された最大の功績者は中村さんじゃないかと思う」と語っている。



</doc>
<doc id="173198" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=173198" title="大日本塗料">
大日本塗料

大日本塗料株式会社（だいにっぽんとりょう、DAI NIPPON TORYO CO., LTD.）は関西ペイント・日本ペイントに次ぐ、日本国内第3位の総合塗料メーカー。

三菱グループの塗料メーカーで三菱広報委員会の会員企業。同じ三菱グループには大日本明治製糖があるが同社が「だいにほんめいじせいとう」と読むのに対し大日本塗料は「だいにっぽんとりょう」と読む。

重防食・建材用塗料の最大手。近年、田辺化学工業との合併を機に自動車・プラスチック塗料を強化した。通称「DNT」として業界内でも知られている。









</doc>
<doc id="1733806" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1733806" title="NMソルト">
NMソルト

株式会社NMソルト（エムエヌソルト、英文名称"NM SALT Corporation."）は、三井物産と南海化学工業により共同出資により設立された、和歌山市に本社を置く製塩メーカーである。







</doc>
<doc id="1740839" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1740839" title="コープケミカル">
コープケミカル

コープケミカル株式会社（英文名称"Co-op Chemical Co.,Ltd."）は、かつて存在した肥料メーカー。東日本地区を地盤に、リン酸系化学肥料を主力とし、鉱物系の新素材も製造していた。JA全農系であったが、三菱レイヨンや三菱ガス化学なども出資しており、三菱グループとの繋がりも強かった。

2015年10月1日、片倉チッカリン株式会社に吸収合併され、片倉コープアグリ株式会社となった。






</doc>
<doc id="175259" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=175259" title="カネボウ化粧品">
カネボウ化粧品

株式会社カネボウ化粧品（カネボウけしょうひん、）は、日本に本社を持つ化粧品会社。旧カネボウ株式会社から化粧品事業を切り離して2004年（平成16年）5月に発足した会社。現在は東京証券取引所1部上場の花王株式会社の完全子会社。

カネボウ化粧品の2004年度の日本国内の化粧品出荷高はおよそ1816億円。シェアに関しては7.9%であり、それは資生堂（1位）、花王（2位）に次ぐものであった。


スキンケア
スキンケア、ベースメイク
ベースメイク、ポイントメイク
トータル

※印の製品の業務用（補充）サイズは、花王プロフェッショナル・サービスよりホテル・旅館向けに発売されている。その他の製品の業務用は、主にカネボウコスミリオンから発売されている。





スキンケア

スキンケア、ベースメイク

ベースメイク、ポイントメイク

トータル

フレグランス

ヘアケア

メンズ

その他








2004年6月23日に同化粧品のコマーシャル・ソングのみを集めたコンピレーション・アルバム『Belle 〜 Kanebo Hit Songs』がソニー・ミュージックダイレクトから発売された。




旧カネボウ時代には、阪神甲子園球場のバックネット裏フェンスとセンターバックスクリーンに、男性化粧品の広告を出していたことで知られる。
また、同球場でのプロ野球公式戦で、バックスクリーンに入ったホームランには、10万円相当の男性化粧品を贈呈していた。

カネボウ化粧品美白化粧品回収問題ともいう。

ロドデノールを使用した化粧品で、「肌がまだらに白くなった」という訴えがあったため、2013年7月4日 に大規模自主回収を行うと発表し、使用者に対し、手元に問題の製品がある場合、使用を中止して送料着払いで送ることを求め、商品代金を返金する、と発表した。7月4日の自主回収発表の時点で把握していたのは症状は39例で、美白化粧品8ブランド、54製品、約103万個を自主回収すると発表したのだった。ところが、7月4日の自主回収発表の後、10万人を超える人たちから問い合わせがあり、そのうち6808人が肌に関する不安を訴え、また「5センチ以上」「顔に明らかな白斑」などの重い症状を訴えた使用者が2250人にものぼった。7月23日に社長の夏坂真澄が記者会見を行い、経緯の説明とお詫びの言葉を述べた。白斑症状を訴えている使用者が2250人と大きな数となったことについてコメントを記者から求められると、社長は「正直驚いている。（白斑などの症状は、自社製品が原因で起きたものではなく、顧客自身の）病気であるという思い込み、予断があった」と述べた。
同社長は同年9月に会見を開き「判断が誤っていたと痛感している。発症されたすべての方におわびする」と謝罪した。社長、会長らの役員報酬を9月分から6カ月減額（10％から50％）する処分も合わせて発表した。

本件が不祥事として取り上げられる要因は、カネボウ化粧品側の最初の被害情報の認知時期が2011年10月頃であり、化粧品利用者の症状と化粧品との因果関係について医師から指摘された時期が2012年10月頃であったことなどから、企業内の情報共有やリスク対応の体制に不備があり、結果的に症状を訴える化粧品利用者への対応も大幅に遅れた点にあると指摘された。




</doc>
<doc id="1753634" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1753634" title="淀川ヒューテック">
淀川ヒューテック

淀川ヒューテック株式会社（よどがわヒューテック）は、大阪府吹田市江坂町に本社を置くフッ素樹脂を主とする化成品メーカーである。

フッ素樹脂の加工技術を軸に、各種分野に様々な製品を開発・製造している。特に半導体製造関連分野を中心とする情報通信分野で高いシェアを誇る。

その他、食品・バイオ等の分野などで、耐食性、化学抵抗性、耐熱性に強い精密加工品が要求されることから、同社の製品が多数使用されている。

創業から今日までフッ素樹脂加工一筋で来た企業として、同分野ではパイオニア的存在であり、高い技術力で国内5ヶ所に生産拠点を持つ。また海外では上海に事業拠点を置いている。



</doc>
<doc id="1771446" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1771446" title="鶴見曹達">
鶴見曹達

鶴見曹達株式会社（つるみソーダ、英文名称"Tsurumi Soda Co.,Ltd."）は、かつて存在した苛性ソーダや塩素など電解製品の製造を行う企業。

2002年（平成14年）7月に東亞合成の完全子会社となったが、その後2013年（平成25年）1月には同じく完全子会社の日本純薬と共に東亞合成へ吸収合併された。






</doc>
<doc id="1771655" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1771655" title="川崎化成工業">
川崎化成工業

川崎化成工業株式会社（かわさきかせいこうぎょう、英文名称"KAWASAKI KASEI CHEMICALS LTD."）は、無水フタル酸などの有機酸製品の製造を行う化学メーカー。かつては三菱化学の関連会社であったが、現在はエア・ウォーターの子会社。






</doc>
<doc id="1775828" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1775828" title="児玉化学工業">
児玉化学工業

児玉化学工業株式会社（こだまかがくこうぎょう、英文名称"Kodama Chemical Industry Co. LTD."）は、東京都に本社を置く化学メーカー。三菱ケミカル（旧三菱樹脂）のグループに属し、住宅設備・自動車向け合成樹脂加工や産業機器の製造などを行う。






</doc>
<doc id="1776899" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1776899" title="日本ポリケム">
日本ポリケム

日本ポリケム株式会社（英文名称"Japan polychem Corporation."）は、東京都千代田区に本社を置く三菱ケミカル100%出資の純粋持株会社（中間持株会社）。

日本ポリプロ、日本ポリエチレン、ダイヤテックス、Mytex Polymers US Corpの4社を傘下に持つ。




</doc>
<doc id="1776922" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1776922" title="三菱化学アグリ">
三菱化学アグリ

三菱化学アグリ株式会社（みつびしかがくアグリ）は、かつて存在した三菱化学グループの肥料メーカー。農業用・家庭園芸用肥料の製造・販売や、花の宅配事業などを行っていた。

2009年10月1日、チッソ旭肥料株式会社と合併し、ジェイカムアグリ株式会社となる。




</doc>
<doc id="1778877" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1778877" title="三井化学東セロ">
三井化学東セロ

三井化学東セロ株式会社（みついかがくとうセロ、英社名：Mitsui Chemicals Tohcello Inc.）は、三井化学系のフィルムメーカー。

セロハン製造メーカーとして1929年（昭和4年）に東京で創業、ポリプロピレンフィルム等のプラスチックフィルムへ事業を拡大、2009年（平成21年）4月には三井化学の100%子会社となり、同グループのフィルム/シート事業の中核を担う。






</doc>
<doc id="1779694" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1779694" title="カネボウ (1887-2008)">
カネボウ (1887-2008)

カネボウ株式会社（英文社名："Kanebo, Ltd."）は、かつて繊維・化粧品・食品・薬品・日用品などの事業を展開していた日本の会社。2007年6月30日に解散決議をし、同時に清算会社として海岸ベルマネジメント株式会社（かいがんベルマネジメント）に商号変更。2008年11月11日、トリニティ・インベストメント株式会社に清算目的で吸収合併されて消滅した。

かつて存在したカネボウ株式会社の粉飾決算事件に伴う、産業再生機構による支援決定を受けて、


を目的に、投資会社（ファンド）3社（アドバンテッジ パートナーズ有限責任事業組合、株式会社MKSパートナーズ、ユニゾン・キャピタル）が、既設の休眠会社を活用した目的会社である。

カネボウ時代は、現在の東証第1部に上場していた。特定の企業グループには属していないが、旧・三井銀行（現：三井住友銀行）を主力取引銀行としていたことから、旧三井財閥系に含まれる事があった。また創業時の業種は繊維事業で、天然繊維・化学繊維の両方を手がけていた（それは、かつての商号が「鐘淵紡績株式会社」であることからも、うかがえる）。また、番組の筆頭提供クレジットにおけるキャッチコピー「美しきヒューマンライフを目指すカネボウ」（のちに「芸術家産業を目指すカネボウ」）や、コマーシャルにおける「Kanebo, For Beautiful Human Life.（カネボウ、美しい人間生活のために）」のサウンドロゴで知られた。ところが文法的な誤りがあるためにその意味が「カネボウ、美しいヒト型生物のために」「カネボウ、（我々は）美しいヒト型生命体の味方（です）」となってしまうため、英語ネイティブからは不評だった。サウンドロゴは基本的に女性であるが、男性用の場合は男性で行っていた。90年代は状況によっては使用しない、サウンドロゴ背景を割愛する場合もあった。 

旧カネボウの事業は、以下のようになっている。

東京都墨田区鐘ヶ淵で創業した紡績会社であることから、鐘淵紡績。後に、略称の鐘紡（カネボウ）が正式社名となる。

また、以下の通り、各地に「鐘紡町」という地名が存在する。これは、同地にカネボウ関連の工場があったことに由来する。


1887年、東京府南葛飾郡隅田村の通称・鐘ヶ淵（現・東京都墨田区墨田。墨堤通り沿い）に東京綿商社として創立し、紡績会社として創業した。紡績工場は1889年に完成した。戦前、繊維産業はかつての鉄鋼・現在の自動車に匹敵する基幹産業であり、武藤山治が支配人・社長をつとめた明治から昭和初期にかけて、国内企業売上高1位を誇り隆盛を極めた。また、鐘淵デイゼル工業（現・UDトラックス）や茨木自動車（現在の近鉄バスの一部）などの異業種も傘下におさめていた。なお「鐘ヶ淵」の通称は、東武伊勢崎線・鐘ヶ淵駅の駅名としてその名を残している。

しかし、第二次世界大戦下の1945年の空襲等で、兵庫工場など国内外の工場を失い、カネボウ（以下「カネボウ」と記す）はゼロから再出発することになった。また旧経営陣が公職追放されたことを受け、1947年に武藤山治の息子・武藤絲治が社長に就任し、1949年、非繊維事業を鐘淵化学工業（現・カネカ）として分離独立させた。その後1961年には、化粧品事業を鐘淵化学工業から買い戻し（現・カネボウ化粧品）、1964年には、ガムメーカーのハリス（現・クラシエフーズ）を買収して食品事業に進出、1966年には、山城製薬を買収して薬品事業（現・クラシエ薬品）に参入するなど、非繊維事業に進出していった（グレーター・カネボウ計画）。この間、創業地の紡績工場は1963年に化粧品工場に転換し、1969年には閉鎖された。また経営面では、1958年の経営危機を機に、労使運命共同体路線が確立した。1968年、武藤絲治は会長に退き、45歳の伊藤淳二が社長に就任する。

社長に就任した伊藤は、武藤絲治のグレーター・カネボウ計画を引き継ぎ、労使運命共同体論=労使協調、ペンタゴン経営=多角化路線（繊維・化粧品・食品・薬品・住宅の5事業からなる）を推進した。特にペンタゴン経営で生まれた化粧品事業は、1970年代 - 80年代にかけて、猛烈な営業攻勢と人気タレントを起用した宣伝広告で売り上げを伸ばし、業界首位の資生堂を追い上げていった。

しかし、この経営路線は後々のカネボウにとって不幸となった。労使協調路線はリストラの足かせとなり、ペンタゴン経営は化粧品以外の不採算事業、取り分け創業以来の業種である繊維事業は毎期損失を計上していた。しかし他事業が赤字でも、化粧品事業がそれを補って余りある高収益を上げていたため、社内から経営上の危機感と経営刷新を行う意欲を喪失させた。

ちなみに伊藤はカネボウでの実績が評価され、1985年には日航ジャンボ機墜落事故で経営再建が急務だった日本航空の会長に抜擢される。しかし、労使対立が激しい日航では得意の労使協調路線は受け入れられず、結果を出せぬまま1年余りで政府により更迭された（この状況は山崎豊子の小説『沈まぬ太陽』に詳説されているが、本作は、伊藤について脚色が多いといわれる）。

1973年に発生したオイルショックは、カネボウのみならず繊維業界全体に影響を与えた。カネボウはこの事態に対処するため人員の削減、工場の閉鎖・機能移転や不採算事業の撤退、子会社を吸収合併するなどの経営改革に取り組んだ。その結果1983年には8年ぶりの復配となった。1984年、伊藤は後継社長に岡本進を指名し会長に退いた。

新社長に就任した岡本の元、従来のペンタゴン経営に変わる21世紀への経営ビジョンとして情報システム、エレクトロニクス、機能性高分子、バイオテクノロジーを中心としたプレセンチュリー計画を打ち出し、1988年には創業110周年にあたる1997年までにグループ売上高1兆円、経常利益500億円を目標とした110計画がスタートした。折からのバブル景気によって売上が増加したが、新規事業に参入した結果、設備投資のための借入金が増加した。バブル崩壊期の1992年、伊藤は名誉会長に退き経営の第一線から退いた。

バブル崩壊後、カネボウは事業の一部分社化や子会社同士の合併を進める。1993年には食品本部が分社し、同時にベルフーズと合併しカネボウフーズを設立。1994年にはストッキング事業、1995年には椎茸事業、1996年と1997年には綿・羊毛・合繊事業、化粧品事業の一部をそれぞれ分社化。1998年にはカネボウシルクエレガンスを本体に吸収合併した。1999年には医療用新薬事業・化成品事業、2000年には情報システム事業をそれぞれ営業譲渡した。

1998年に社長に就任した帆足隆は、カネボウでは全くの傍流だった。1961年に松山商科大学卒業後、カネボウの大阪の子会社・カネボウ化粧品販売に入社。猛烈な営業で頭角を現し、30代で支配人に抜擢されていた。

その活躍ぶりが伊藤の目に留まり、本社に登用。その後もノルマ強化で化粧品事業を増収増益させ、成果を引っ提げての社長就任だった。歴代社長は「慶大卒・本社管理部門出身者」（前述の武藤親子、伊藤はこの条件に当てはまる）が占める中で、傍流の「松山商大卒・子会社営業部門出身者」である帆足の抜擢は、まさに異例中の異例だった。

売上目標必達を厳命したものの、繊維をはじめとする他の事業の赤字を化粧品事業の黒字が補完する収益構造が続き、過酷なノルマ達成ももはや不可能となっていた。帆足は「モーニングコーヒーから夜の盛り場まで一緒だった」と評される宮原卓副社長と話し合い、2001年度の債務超過を隠すため、粉飾決算を繰り返すことになる。

バブル崩壊以降、粉飾決算が繰り返されたのは、それを黙認する企業風土に加え、2000年3月期から導入された連結決算を重視する、新会計基準（実質支配力基準）も大きく影響していた。連結決算により、最終利益が赤字で債務超過に陥っていることが判明すると銀行融資が不可能になり、また上場廃止も確実だったためである。

2002年度決算では、業績不振の子会社15社を含めた連結決算書作成を義務づけられ、約260億円の赤字を7000万円の黒字に、約1900億円の債務超過を9億2600万円の資産超過に粉飾した有価証券報告書を提出し、翌年度も同様の手口で粉飾を繰り返した。しかし、こうした架空売り上げはいたずらに損失を累積させ、抜本的な改革は先送りされた。結局、2003年度決算で3553億円にも及ぶ債務超過につながることになる。

2004年、最後の自主再建策として化粧品部門の花王への売却が発表されるが、労働組合の反対で頓挫した。以後、経営は迷走を続け、同年、産業再生機構の支援を受けることになった。産業再生機構は、当初カネボウおよびカネボウ化粧品の一体再生を目的として減資を強行するが、後に一体再生を撤回し、分離再生の方針に変更する。

2005年5月、東京証券取引所および大阪証券取引所がカネボウ株の上場廃止を決定。上場最終日は6月10日、廃止日は6月13日となった。また7月29日には、帆足元社長、宮原元副社長ら旧経営陣が証券取引法違反で逮捕されている。同年9月13日には同社の会計監査にあたっていながら、粉飾決算を指南していた中央青山監査法人の公認会計士4名も証券取引法違反で逮捕された（これにより中央青山監査法人は2006年に金融庁から業務停止命令を受け、後に解散に追い込まれた）。

2006年2月、カネボウ化粧品の花王への売却に伴い「カネボウ」の商標権がカネボウ化粧品に譲渡された。これにより、残ったカネボウ本体を買収した投資ファンド傘下での事業は、新たなブランド名（クラシエ）に切り替えられた。

2006年5月1日には、カネボウは営業権をカネボウ・トリニティ・ホールディングスに譲渡し、同社を統括会社とする、新カネボウグループ（現クラシエグループ）として再スタートを切った。なお、旧カネボウとカネボウ・トリニティ・ホールディングスには資本関係はなく、完全に独立した別会社である。

このように経営破綻寸前となったカネボウは、2007年4月27日に取締役会にて、カネボウ株式会社の解散を定時株主総会にて上程することを決議。2007年6月28日、第90回定時株主総会開催。多数の質問が出たが、解散を含む議案が採決される。

2007年6月30日にカネボウとしての最終営業日を迎え、この日をもってカネボウは解散し、120年にわたる歴史に事実上の終止符が打たれた。経営破綻は寸前で免れたものの、実質的にはほとんど経営は破綻していた状況であった。

カネボウ株式会社は海岸ベルマネジメント株式会社に商号変更し、清算業務だけを行う会社として、残余資産を株主に配分する等の処分をすすめ、清算に向かっていたが、清算結了による消滅ではなく、筆頭株主のトリニティ・インベストメントに2008年11月11日付で合併され、名実共にカネボウの法人格は消滅した。この合併に際して、（存続会社の株式割当ではなく）合併交付金の交付が行われたが、その金銭交付額が2006年のTOBよりもさらに少額となる1株あたり130円であったことに対して、海岸ベルマネジメントの株を83%を保有するトリニティ・インベストメント以外の株主からさらなる反発を受けた。

2007年7月1日には、カネボウの事業を承継していたカネボウ・トリニティ・ホールディングス、カネボウホームプロダクツ、カネボウフーズ、カネボウ製薬、カネボウ薬品の各社が、クラシエホールディングス、クラシエホームプロダクツ、クラシエフーズ、クラシエ製薬、クラシエ薬品へ、それぞれ商号変更している。


以上の点から、クラシエグループ各社は、旧カネボウとは独立の会社と見ることもできる。

しかし、クラシエホールディングスをはじめとする各社は、カネボウの事業を継続する目的で用意された法人であり、事業譲受当初、クラシエグループ各社はカネボウを名乗っていたこと、同一の本社・経営者で事業を継続していること、そして現在でも、クラシエの公式サイトでは、カネボウ創業（1887年）以来を会社の歴史としていることから、クラシエグループ各社は、実質的にカネボウを継承した会社といえる（ただし、クラシエグループ各社と、カネボウならびにカネボウ化粧品とは、歴史的にも資本関係は一切ない）。

2005年5月12日、東京証券取引所は一連の粉飾決算が上場廃止基準に該当するとし、カネボウの上場廃止を決定する。産業再生機構および経済産業省を中心に東証に上場継続を求める声もあったが、市場の信頼性を維持するため上場廃止を決定した。大阪証券取引所は、遅れて5月24日に上場廃止を決定した。上場廃止日は2005年6月13日、上場最終日は6月10日である。

上場廃止直前、産業再生機構の片山執行役員は、受け皿企業に対してTOBの実施を条件にすると発言し、大幅下落していたカネボウ株は復調の兆しを見せる。上場最終日における最終取引価格は360円だった。再生機構は、増減資などの資本整理・事業整理の後、入札を実施し、花王および国内3ファンド（アドバンテッジパートナーズ有限責任事業組合、株式会社MKSパートナーズ、ユニゾン・キャピタル株式会社）連合を支援企業に決定。カネボウおよびカネボウ化粧品株を同ファンドに売却するが、売却価格を「守秘義務に当たる」として公表しなかった（後の同機構によるダイエー再生では、丸紅への売却価格は公表されている）。

2006年2月16日、臨時株主総会にて、中嶋会長を除く経営陣のファンド側出身者への交代を決定。その際、一般株主からTOBについて質問されるが、直前までトリニティ・インベストメントの代表取締役だったファンド出身の小森新社長は、「トリニティ社のTOB価格は知らない」と回答する。

2006年2月21日、カネボウ化粧品の所有するカネボウ株が3ファンド出資の受け皿会社トリニティ・インベスティメント株式会社に譲渡され、同社がカネボウの筆頭株主となる。同日、同社が他株主に対してTOBを実施する。TOB価格は上場廃止時の360円から大きくかけ離れたもので、また多くの一般株主にとって想定外の162円だった。被TOB側のカネボウは、その5日前の株主総会で「知らない」といったにもかかわらず、即日「妥当な株価である」と評価する。また、このTOBで一般株主に郵送された文書では「この公開買付に応募しない場合、産業再生特別措置法に基づく金銭交換（スクイーズアウト）によっての買取となり、162円である保証はない」等と脅迫に近い文言が並び、何も情報を持たない多くの株主はTOBに応じざるを得ないと解釈した人も多かった。

TOB価格についてファンド側は「DCF法、市場株価基準法等を勘案した結果」162円であると結論を出したとTOB公告に記した。しかし、買付期間終了2006年3月28日の7日前である3月21日に、ファンドは市場株価基準法を実際には用いなかったという内容などを含む公告訂正を行った。市場株価から考えると市場株価基準法を用いていないことは明白だったため、ファンドに対して虚偽記載に当たるとの指摘があったためではないかといわれている。しかし、訂正公告が買付期間終了直前だったことや、一般株主への郵送での公告訂正通知を行わなかったことから、「意図的に隠したのではないか」という批判が多く出た。

TOB価格決定については、トリニティ社は第三者機関である国内証券会社のみずほ証券に現資産および将来業績予測などの算定を依頼した。このみずほ証券はカネボウ株を所有していることが判明し、「第三者」とはいえないのではないかとの指摘がなされた。またTOB発表の数日前には、「（TOB価格は）知らない」といったカネボウ側は、このTOB価格について「独自に第三者へ依頼した算定結果を考慮すると妥当」と取締役会にて即時に賛同を示しているなど、疑惑をもたれかねない不審な動きを見せる。

2006年3月18日、ファンド側が示したTOBに個人株主の有志が応じず、株主としてカネボウの再上場を求めていく方針を討議。「カネボウ個人株主の権利を守る会」を発足させる。

その後、TOBは成立する。しかしファンド側の予想を大幅に下回り、ファンド側は議決権の85%程度しか占めることができなかった。

2006年4月に、主要3事業のファンド側企業への営業譲渡が発表される。反対する株主には株の買取請求が可能であることが通知された。ただし、買取請求受付期間が2週間ほどと短かったこと、公告掲載場所が限定的だったこと（カネボウのWEBサイトだけ。法的には問題なし）から、多くの株主が買い取り請求が可能であることを知らずに買取請求期間が終了してしまった。

2006年4月21日、「個人株主の権利を守る会」有志が、東京地裁に営業譲渡の差し止めの仮処分の申し立てを申請。4月28日、同申請は却下される。5月1日、東京高裁に即時抗告。7月28日、仮処分の申し立てを却下される。

2006年12月4日、「カネボウ個人株主の権利を守る会」を中心とする個人株主は、2006年5月の営業譲渡にかかわる免責債務の承認及び自社株式の担保化について、「カネボウの全株主の利益を確保するという取締役の忠実義務に違反し、カネボウに損害を与えた」として、中嶋会長、小森社長ら経営陣を会社法の特別背任罪で東京地検に刑事告発した。東京地検特捜部は2006年12月11日、この刑事告発を受理した。

2006年12月13日、「カネボウ個人株主の権利を守る会」を中心とする個人株主は、中嶋会長、小森社長以下カネボウ取締役5名に対して、営業譲渡債権の未回収分425億円あまりを連帯してカネボウに返済することを求める株主代表訴訟を東京地裁に起こした。

2006年12月27日、カネボウが発表した2007年度3月期中間決算において、先の主要3事業営業譲渡に伴う営業譲渡代金債権について、貸倒引当金を計上していることが明らかになった。これは、監査法人である監査法人トーマツの指摘によるものとされており、カネボウ自身はさしたる根拠もなく、文書中で「本営業譲渡代金は問題なく回収できると考えている」と述べている。しかし、通常貸倒引当金の計上は対象債権が回収不能（貸倒れ）になるリスクの軽減を目的に、その損失を見越して行われる会計処理であり、監査法人は、本債権が回収不能になることをカネボウ側が視野に入れている可能性の指摘をしたと推測される。このことにより、カネボウと3ファンド間での営業譲渡について、既に告発されている営業譲渡債権に絡むカネボウ取締役らの不法性が指摘される根拠となる可能性があり、今後の司法の動向が注目される。

2007年9月28日、旧カネボウの主要三事業の営業譲渡に反対する株主の株式買取価格請求事件において、鑑定人より鑑定結果が提出される。価格は、トリニティ・3ファンド側がTOBや買取請求で提示した価格である162円を大幅に上回る323円とされた（後に、明らかなミスの訂正により360円に改められた）。同鑑定では、価格決定に原告側が主張するDCF法を採用したとされている。一方トリニティ・3ファンド側も、TOB価格を決定するにおいてDCF法を採用したとしているが、両者の価格には大きな隔たりがあり、TOB価格の決定において、DCF法のパラメータを株価が低くなるように意図的な操作を加えた可能性があり、TOBの適法性に疑念が深まることになった。

2008年3月14日、先の東京地裁での「株式買取価格決定申請事件」ついて、裁判長は「1株360円」の鑑定結果を追認する決定をした、しかし旧カネボウ側・株主ともにこの決定を不服として東京高裁に即時抗告を行ったが、2010年5月26日に東京高裁は双方の抗告を却下。株主側による最高裁への特別抗告も却下されて、買取価格は360円と確定した。




※原則として一社提供番組のみ掲載

1968年から2003年まで水着キャンペーンガールを起用。終了直前の正式名称は、カネボウスイムウエアイメージモデル。



</doc>
<doc id="1784892" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1784892" title="ペリカン石鹸">
ペリカン石鹸

株式会社ペリカン石鹸（ペリカンせっけん、英文名称"Pelican Soap Co.,Ltd."）は、東京都港区に本社を置き、化粧品や石鹸の製造販売を行う企業。自社ブランドのほか、他の化粧品会社からの受託生産やホテル向けアメニティグッズ、百貨店ブランドの贈答品の製造も行っている。







</doc>
<doc id="1791531" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1791531" title="中外写真薬品">
中外写真薬品

中外写真薬品株式会社（英社名：CHUGAI PHOTO CEMICAL Co.,Ltd.）は、日本の写真現像薬品の製造を主とする企業である。
1948年10月1日、久郷政吉ほか数名により東京都中央区日本橋大伝馬町にて写真薬品の販売を目的として創業。故に「中外グループ」と表現するためよく誤解されるがロシュグループの中外製薬とは資本・人的ともに一切関係無い。当初はこの界隈で仕入れた試薬を写真現像薬用に調合してパッケージ化し販売していた。後に墨田区に工場を置き、全国に営業所を開設。研究所を開設する等、余々に規模を拡大していった。一時は全国に15の事業拠点を構え、写真製版用薬品や印刷版（PS板）の販売、ノーリツ鋼機のミニラボ販売台数一位、イルフォード製品の日本総代理店も勤め2001年には年商100億を超えた。

しかしデジタルカメラの台頭により写真現像のニーズが落ち込んでおり、また売上の一翼を担っていたイルフォード製品のフィルム、印画紙関係の製品が契約解除により扱えなくなってしまったため、現在は年商20億円台という状況が続いている。最近では、ネットプリント事業を中心に子会社化・既存会社の買収を進めている。ネットプリントの評判に関しては、品質面の悪さや薬剤を販売しているDPEショップへの悪影響を言われている。

2002年にサインディスプレイを扱っていた部門をジェットグラフ株式会社として分離独立させた。ジェットグラフ株式会社は、東京を本社とし大阪・名古屋・福岡に営業所を置く。仙台・札幌にも一時出張所は置いたが、現在は閉鎖。主にインクジェットプリンタやメディア・ラミネートフィルムの他、ディスプレイ用品・フィニッシングに関する製品を取り扱っている。2017年7月を以って中外写真薬品の営業部門をジェットグラフ株式会社へ移譲。中外写真薬品は製造に専念している。





</doc>
<doc id="1795352" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1795352" title="明化産業">
明化産業

明化産業株式会社（めいかさんぎょう）は、大阪府大阪市天王寺区に本社を置く化粧品製造企業である。1945年創業。

「クレオパトラ」ならびに「キャメリー」などのブランドを持つ化粧品メーカー。マルメロの実から抽出した成分を中心とした自然派化粧品を製造販売している。

工場及び研究所は大阪府柏原市に所在しており、創業から一貫して、関西を地盤としている。

上記のように関西を地盤として、関西より西日本での知名度は高いが、大阪に所在する本社ならびに工場のみで営業を続けていることや、他の地域に支店・営業所がないことから、東京より東での知名度は決して高くはない。



</doc>
<doc id="1798706" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1798706" title="ソーマ化粧品">
ソーマ化粧品

ソーマ化粧品株式会社（"SOMA COSMETICS Co.,LTD."）は、大阪府大阪市中央区に本社を置く化粧品販売会社である。1933年創業。

ハチミツ、卵黄油、ローヤルゼリーなどからつくられる同社独自の「ソーマ原液」を元にスキンケア用などの化粧品を開発販売している。

訪販型化粧品メーカーの中では40年以上の歴史を持ち、古参企業の一つとしてその名を知られる。

元々は神戸で化粧品販売業として創業されたが、創業者の小村幸一が当時の医師グループによる、化粧品の有害性についての告発がされたため、小村が肌に安全な成分を用いて前述の「ソーマ原液」を開発したことにより、独自の手法で化粧品販売が今日まで続けられている。




</doc>
<doc id="1802666" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1802666" title="日本アルキルアルミ">
日本アルキルアルミ

日本アルキルアルミ株式会社（にっぽんアルキルアルミ、英文名称"Nippon Aluminum Alkyls, Ltd."）は、アルキルアルミニウムをはじめとする有機金属化合物やその誘導体の製造を行う企業。三井化学と、アメリカのアルベマールコーポレーションの折半出資の合弁事業である。






</doc>
<doc id="181585" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=181585" title="高砂香料工業">
高砂香料工業

高砂香料工業株式会社（たかさごこうりょうこうぎょう、Takasago International Corporation）は、日本最大の香料メーカー。本社所在地は東京都大田区蒲田5-37-1アロマスクエア17F。1920年2月に創業。資本金92億円。東京証券取引所一部上場企業（化学に分類）。売上高国内首位、2013年の世界市場におけるシェアは5.2％で5番目。

1920年に甲斐荘楠香ら12名の香料技術者により創設された高砂香料を母体として，1951年に現社名として設立。

現在では世界28の国と地域にてフレーバーを中核に、フレグランス・アロマイングリディエンツ・ファインケミカルの４つの事業について開発・製造・販売を展開している。

支店は大阪・名古屋・福岡、出張所・連絡所は札幌・仙台・静岡・広島・徳島、総合研究所が平塚（神奈川県）、工場が平塚・磐田（静岡県）・鹿島（茨城県） にある。

2001年のノーベル化学賞を受賞した野依良治（名古屋大学教授）は同社の取締役のひとり。

現在、本社が置かれているアロマスクエアは同社東京工場跡地である。












関連子会社


</doc>
<doc id="1824305" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1824305" title="TSテクノロジー">
TSテクノロジー

株式会社 Transition State Technology（英：Transition State Technology Company Limited）は、山口県宇部市に本社を置く企業。略称は「TSテクノロジー」または「TSTCL」。研究開発（化学合成分野）の受託を行う。

山口大学工学部（常盤キャンパス）に拠点を置くベンチャー企業である。独立行政法人科学技術振興機構（JST）の独創的シーズ展開事業である大学発ベンチャー創出推進の平成19年度課題に採択され、JST支援の下で2008年（平成20年）6月に設立された。

山口大学大学院理工学研究科の堀憲次教授らの研究チームにより実用化されたCAS（理論計算を用いた合成支援）技術、in silico合成経路開発技術、遷移状態DB技術等を技術シーズとする。

高性能計算機による理論計算（量子化学計算）を用いた、「化学合成支援に関する受託研究」が主な事業となっている。主に製薬や化学産業などの分野の企業の研究開発課題解決を図るソリューションビジネスを展開しており、企業研究の一部を「受託研究・開発」という形で請け負い、高精度の反応解析を実施、化学合成の支援を行う。

その他、遷移状態DB（TSDB）の運営・開発などを手がける。





</doc>
<doc id="1836160" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1836160" title="日本カニゼン">
日本カニゼン

日本カニゼン株式会社（JAPAN KANIGEN Co., Ltd.）は、東京都足立区に本社を置く、日本パーカライジング株式会社が100%出資する無電解めっきを日本で初めて工業化した企業。

主な事業内容





</doc>
<doc id="1839778" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1839778" title="ハーバー研究所">
ハーバー研究所

株式会社ハーバー研究所（）は、東京都千代田区に本社を置く化粧品・栄養補助食品のメーカーである。







</doc>
<doc id="1844857" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1844857" title="前澤化成工業">
前澤化成工業

前澤化成工業株式会社（まえざわかせいこうぎょう）とは、東京都中央区に本社を置く、塩化ビニール製上下水道製品の製造を行う会社である。







</doc>
<doc id="1846349" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1846349" title="素数 (企業)">
素数 (企業)

素数株式会社（そすう "Sosu Company Limited."）は、日本の化粧品・健康食品製造販売会社。東京都渋谷区に本社がある。

2005年（平成17年）11月会社設立。この会社のモットーは、いままでにどの会社も作らなかった新しい商品を企画・製作し、独自のスタイルで最新の商品を創造すること。「想像力」「行動力」「企画力」の3つをテーマとしている。

社名の『素数』は数学における1、それよりもはるかに大きな自然数を意味しており、無限の力が生み出す、個性あふれる商品を作り出すことも意味している。

独自のヒット商品として、かかとの角質を隅々まで取る「スクラッチ」シリーズなどがある。


ほか




</doc>
<doc id="1848487" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1848487" title="小川香料">
小川香料

小川香料株式会社（おがわこうりょう、英称：Ogawa & Co.,Ltd.）は、東京都中央区日本橋本町に本社を置く香料の製造販売をおこなう日本の香料メーカー。

支店は大阪府と名古屋市、研究所は浦安市（千葉県）と阿見町（茨城県）、工場は勝央町（岡山県）・阿見町（茨城県）、海外はジャカルタ（インドネシア）・台北市（台湾）・シンガポール・ソウル（韓国）・バンコク（タイ）にある。主なグループ会社にサンダイヤ株式会社がある。

大阪市中央区の小川香料大阪支店ビルは、建築家・本間乙彦によるアールデコ調のビルで、平成21年1月8日に登録有形文化財（建造物）に登録されている。




</doc>
<doc id="1849347" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1849347" title="エクセルシャノン">
エクセルシャノン

株式会社エクセルシャノン（英称 "EXCEL SHANON Corporation."）はトクヤマの連結子会社で、主に塩化ビニル樹脂製サッシの製造販売を行う。日本における樹脂サッシのパイオニア企業である。





</doc>
<doc id="1861514" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1861514" title="四国トーセロ">
四国トーセロ

四国トーセロ株式会社（しこくトーセロ、英社名："Shikoku Tohcello Co., Ltd."）は、徳島県徳島市応神町吉成にある三井化学東セロ株式会社（三井化学系）の子会社であるフィルムメーカー。

プラスチックフィルム、プラスチックフィルム加工品、および紙の加工品製造販売、ケーシングの製造販売、PMMAビーズの製造販売。




</doc>
<doc id="1864414" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1864414" title="富士シリシア化学">
富士シリシア化学

富士シリシア化学株式会社（ふじシリシアかがく）は、日本の化学製品メーカー。本社は愛知県春日井市。

シリカゲルを始めとする二酸化ケイ素（シリカ）関連製品の専業メーカー。現在日本国内に本社を含め4営業所・3工場・テクニカルセンター2ヶ所、アメリカに1営業所・1工場を構える。そのほかスイス・イタリアにも現地法人を構える。



同社はシリカ専業の化学製品メーカーでありながら、意外にもプロ野球とのつながりが深く、プロ野球で使われる木製バット用の乾燥剤・収納ケースなどを手がけている。

元々のきっかけは、1985年に当時ロッテオリオンズのコーチだった広野功から「バットを湿気から守りたい」という相談を受けたのが最初で、同社ではその相談を受けてバットの含水率を常に8%程度に保つ調湿剤とケースをセットで提供した。その第1号利用者となったのが当時ロッテ所属だった落合博満である。落合が同年と翌1986年に2年連続でパリーグの三冠王を獲得したことから、一気にその有用性がプロ野球界で広まったと言われる。

現在も同社の調湿剤とバットケースは、イチローや立浪和義、谷繁元信など多くの選手に提供されているが、基本的には同社の高橋誠治社長が「これと見込んだ選手だけに提供する」製品であり、一般への市販予定はない。過去にもスポーツ用品メーカーから商品化の打診を受けたことがあるが、それらは全て断っているとのこと。



</doc>
<doc id="1872628" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1872628" title="田岡化学工業">
田岡化学工業

田岡化学工業株式会社（たおかかがくこうぎょう、英文名："Taoka Chemical Company, Limited"）は、大阪市淀川区に本社を置く、住化グループの化学メーカーである。

染料、接着剤から医・農薬中間体など精密化学分野へ。インド、シンガポールにも子会社を持つ。









</doc>
<doc id="1895445" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1895445" title="フタバ化学">
フタバ化学

株式会社フタバ化学（フタバかがく、"FUTABA CHEMICAL CO., Ltd."）は、愛知県名古屋市中村区に本社を置くボディーソープメーカー。

1946年（昭和21年）石鹸メーカーとして創業。液体ボディーソープを日本で初めて開発したメーカーとして知られ業務用ボディーソープではトップシェアである。





</doc>
<doc id="1896492" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1896492" title="三協 (熊本県の企業)">
三協 (熊本県の企業)

三協株式会社（さんきょう、英称："Sankyo Co.,Ltd."）は、熊本県熊本市に本社および工場を置く、家庭用洗剤などを製造している企業である。1916年（大正5年）創業。旧社名は三協油脂株式会社（さんきょうゆし）。

ミツエイ株式会社（福島県いわき市）のグループ企業で、三協株式会社製の商品販売はミツエイが行っており、ミツエイ製品の製造事業に徹した会社として機能している。

台所用洗剤、衣料用洗剤などを製造している。洗剤は100円ショップなどで売られており、特に衣料用洗剤は100円ショップにおいては、日本製であるが1kg108円という低価格で売られている。




</doc>
<doc id="1899434" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1899434" title="東洋合成工業">
東洋合成工業

東洋合成工業株式会社（とうようごうせいこうぎょう）は、東京都台東区に本社を置く有機工業薬品・有機溶剤等の製造・販売事業者。



PRTR制度による移動排出量の届出では、発がん性などの有害性の大きなベンゼンの排出量の改善を大きく進めた。市川工場の大気へのベンゼン排出量は、2002年度に年間170トンで全国1位であったが、2004年1月と2005年1月に主要な排出口にベンゼン吸着回収装置（PSA設備）を設置して対策した結果、2005年度に年間18トン（全国12位）まで削減した。その後、市川工場から感光材製品の一部を千葉工場へ移管したことにより、ベンゼン排出は千葉工場に移動している。



</doc>
<doc id="1901182" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1901182" title="ワカサ">
ワカサ

ワカサ株式会社（"Wakasa Co.,Ltd."）は、大阪府大阪市福島区に本社を置く肝油を中心とした栄養補助食品の製造販売をおこなう企業である。1884年創業。

明治期から今日まで販売され続ける「眼鏡肝油」の発売元として知られる。元々は製薬会社が多数軒を連ねる道修町で、創業者の伊藤千太郎により「伊藤千太郎商会」として発足し、のちに武田長兵衛商店（現・タケダ）の発展に深く関係することになる内林直吉とも強い関係を持っていたことでも知られる。

「眼鏡肝油」は現存する肝油製品の中では一番長い歴史を持つ製品であり、当時神戸にあったドイツの商館から贈られた高級品の鼻メガネが、自社の高級で舶来品に負けない品質を持つ肝油とイメージが合うということから、商標名として登録されたものである。

現在でこそシェアは低くなったものの、河合製薬から発売されている「肝油ドロップ」と共に今もなお長い歴史を持つ栄養補助食品としてしっかり根を降ろしている。



</doc>
<doc id="1907883" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1907883" title="熊本酸素">
熊本酸素

熊本酸素株式会社（くまもとさんそ）は、熊本県熊本市に本社を置く酸素ガスなどを製造、販売するメーカーである。





</doc>
<doc id="1921090" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1921090" title="シーボン">
シーボン

株式会社 シーボンは、神奈川県川崎市に本社を置く、化粧品の研究開発・製造・販売を行う日本の企業である。


創業以来、自社工場（栃木県河内郡上三川町）で一貫して研究開発・製造した化粧品を販売している。




</doc>
<doc id="1924174" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1924174" title="下関三井化学">
下関三井化学

下関三井化学株式会社（しものせきみついかがく、）は、山口県下関市に本社と工場を置く化学メーカー。リン酸をはじめ、リンの化合物を主力とする。三井化学の完全子会社。

現在の法人は2000年に三井化学から分社化して設立されたものであるが、元々は1923年（大正12年）に鈴木商店系列のクロード式窒素工業が下関に化学試験工場を設置したものが始まりである。同社は合成工業（東洋高圧工業がクロード式窒素工業を買収）→東洋高圧工業（旧三井鉱山系）→三井化学工業への被吸収合併を経て1968年に三井東圧化学の工場となり、三井石油化学工業との合併で1997年に三井化学の工場となるなど、法人格がめまぐるしく変化している（本社の最寄りバス停が現在も「東圧正門前」となっているのはこの法人格の変遷の名残である）。

本社工場は日本初のクロード法によるアンモニア製造工場、日本初のメタノール製造工場としても知られる。

三井化学本社の入居する汐留シティセンター（東京都港区東新橋）に東京営業所を有し、企画営業部門はこちらに集約されている。





</doc>
<doc id="192858" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=192858" title="日本ペイント">
日本ペイント

日本ペイント株式会社（にっぽんペイント）は、東京都品川区に本社を置く汎用塗料の製造販売をおこなう企業である。会社の通称は「ニッペ」で、家庭用塗料には「ニッペホームペイント」とつく商品が多い。

2014年10月1日、持株会社体制への移行に伴い、従来の日本ペイント株式会社は日本ペイントホールディングス株式会社に商号変更され持株会社となり、新設分割により事業会社の日本ペイント株式会社が設立された。

2015年4月1日、日本ペイントグループは事業別に子会社を再編。2014年設立の日本ペイント株式会社から汎用塗料事業以外の事業を他の子会社に分割し、同社は日本ペイント販売株式会社に吸収合併され、日本ペイント株式会社（3代目）に商号変更した。

本項では、持株会社化以前の日本ペイントおよび現在の事業会社たる日本ペイントについて記す。

コーポレート・スローガンはBasic&New、それより前のスローガンは「豊かな心で未来をひらく」であった。

1881年（明治14年）3月14日に茂木春太、茂木重次郎の兄弟が同社の前身にあたる光明社を東京・三田に設立。亜鉛華より固練り塗料を開発し、当時の帝国海軍に船体塗料として納入。1896年（明治29年）に東京・南品川に工場を新築移転。やがて1898年（明治31年）には日本ペイント製造株式会社に改組し、日本初の塗料工業会社として出発する。なお南品川の工場は現在に至るまで同社の東京事業所として存在し続けている。その後、1905年（明治38年）には大阪府鷺州村（現在の大阪市福島区鷺州）に工場を新設したことに伴い、経営の拠点を大阪へ移し、2014年の持株会社化により東京事業所を新たな事業拠点に定め現在に至る。

当時の商標は漢字の「日」を記号化した日の丸印（日本水産の社章と同じマーク）で、1925年（大正14年）から使用され、1984年（昭和59年）に現在の社章に改められるまで使われてきたが、もともと両社とも社名に「日本」が入る企業であるためか、商標権に関する争いはない。当然ながら資本・人材面での関係も一切ない。


本社オフィス（現在の日本ペイントホールディングス本社）が、朝日放送本社（当時・現在は、ほたるまち）の近くにあったため、『新婚さんいらっしゃい!』や『全日本大学女子駅伝』（大阪時代）、『フィリップモリス・チャンピオンシップゴルフトーナメント』（現在の『ABCチャンピオンシップゴルフトーナメント』）などのANN系全国ネットのバラエティ番組やスポーツ番組のスポンサーを務めていた。

他にも、毎日放送と系列衛星放送チャンネルのGAORAで毎年放映されている選抜高等学校野球大会中継のメインスポンサーに、近年まで名を列ねていたことでも知られる（他に十川ゴム、東京建物、JR西日本グループ=1990年代初めは筆頭協賛=などがあった）。

その他、北海道放送で毎年放映されている『北海道邦楽舞踊大会』のスポンサーに、松村組（北海道放送の本社建物の建築を担当した縁で）とともに名を連ねていたこともある。

現在はテレビCMによるスポンサー活動はしておらず、主に新聞等での宣伝活動が多くなっている。


同社にかつて勤務し、その後菊水化学工業の常務を務めた男性が、同社の主力商品である「水性ケンエース」に関する設計書を無断で複製して持ち出し、これを基に菊水化学工業で塗料を製作したなどとして、不正競争防止法違反容疑で愛知県警察に逮捕された。この常務は「記念に持ち帰った」と話しており、違法性を認識していた可能性が出ている。



</doc>
<doc id="1951638" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1951638" title="古河ケミカルズ">
古河ケミカルズ

古河ケミカルズ株式会社（ふるかわケミカルズ、英文社名："FURUKAWA CHEMICALS CO.,LTD."）は、大阪府大阪市西淀川区に本社を置く化学メーカーである。古河機械金属グループの化成品事業を担う中核事業会社（連結子会社）で、古河グループに属している。







</doc>
<doc id="1954744" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1954744" title="住化プラステック">
住化プラステック

住化プラステック株式会社（すみかぷらすてっく、"Sumika Plastech Co., Ltd."）は、東京都中央区に本社を置く、住化グループの化学メーカーである。







</doc>
<doc id="1965590" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1965590" title="アルビオン (企業)">
アルビオン (企業)

株式会社アルビオン（"ALBION Co.,Ltd"）は、東京都中央区銀座に本社を置く大手化粧品メーカーである。コーセーの連結子会社(コーセーが議決権の79.5%を所有)。

高級化粧品を主とする化粧品メーカーの中では、国内大手に位置している。販路は化粧品専門店・百貨店。





</doc>
<doc id="1967846" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1967846" title="東邦化学工業">
東邦化学工業

東邦化学工業株式会社（とうほうかがくこうぎょう、）は、東京都中央区に本社を置く界面活性剤を主力とする化学メーカーである。
東京証券取引所2部上場企業。






</doc>
<doc id="1980120" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1980120" title="グラシム・インダストリーズ">
グラシム・インダストリーズ

グラシム・インダストリーズ（英語：Grasim Industries Limited）は、インドのマハーラーシュトラ州ムンバイに本社を置くセメントおよび繊維製造会社。

アディティア・ビルラ・グループの中核事業体である。元々は繊維業が主体であったが経営の多角化に成功しレーヨン繊維以外に、セメント、海綿鉄、苛性ソーダなどの化学製品を製造している。

特に、ビスコース繊維は世界50カ国に輸出し、世界シェアの24％を占めている。また、1980年代にセメント事業に参入し、現在はセメント事業が売上の4割強に達し、繊維事業の割合は3割程度までに逆転している。このためセメント生産に関してはインド最大規模であり国内に主力工場を6箇所持ち、世界第11位、アジアでは第7位の実績を上げるまでに成長している。

国外には合弁会社もあり、タイ王国のタイレーヨン、PTインド・バーラト・レーヨンなどがある。




</doc>
<doc id="2008426" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2008426" title="大洋化学工業">
大洋化学工業

大洋化学工業（たいようかがくこうぎょう）は、富山県小矢部市に本社を置く肥料の製造・販売を行う企業である。






</doc>
<doc id="2013432" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2013432" title="レインボー薬品">
レインボー薬品

レインボー薬品株式会社（レインボーやくひん、英文名称"Rainbow Chemical Co.,Ltd"）は、住友化学グループの農業資材メーカー。主に家庭園芸用の農薬・肥料類を取り扱う。
"ネコソギシリーズ"は家庭園芸用除草剤で大きなシェアを持つ。


コケ駆除剤を除き全て【農薬】

レインボー切り花延命剤を除き全て【肥料】

不快害虫用を除き全て【農薬】




ハーブを虫から守るシート及び不快害虫用を除き全て【農薬】


ほか多数




</doc>
<doc id="2028072" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2028072" title="バイヤスドルフ">
バイヤスドルフ

バイヤスドルフ（Beiersdorf、）は、ドイツの化粧品メーカーである。ハンブルクを拠点に活動する多国的ケア会社である。


株式は公開されているが、株式の50.49%を保有するチボー・ホールディング株式会社が親会社となっている。チボーはコーヒー/オンライン&メールオーダー専門の小売店である。



</doc>
<doc id="2030171" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2030171" title="レキットベンキーザー">
レキットベンキーザー

レキットベンキーザー（）は、イギリス・ロンドン郊外のバークシャー州・スラウに本社を置く、トイレタリー分野を中心とした日用品・医薬品・食品メーカー。レキットベンキーザー・グループ（）として、ロンドン証券取引所に上場している（）。

1999年12月に、イギリスを拠点とするレキット＆コールマン社 () と、オランダを拠点とするベンキーザー社 () が合併して発足した。世界約60ヵ国に事業所を置き、200か国以上で製品を販売している。

レキット＆コールマン社は、1840年にがキングストン・アポン・ハルで創業した。1886年に最初の海外事業所をオーストラリアで開業し、1888年にロンドン証券取引所に株式上場した。1938年にマスタードの製造で知られたノリッチの社と合併して社名をに変更し、1994年にヘルスケア企業のを買収するなど事業拡大を続けたが、コールマンの食料品部門は1995年に売却している。ベンキーザー社は、1822年にがドイツで工業製品と消費財の生産で創業し、1997年に株式上場した。

1999年に両社が合併してレキットベンキーザーが発足し、サプライチェーンを再編して成長した。2005年にブーツから鎮痛剤のNurofen、のど飴のStrepsils、ニキビ治療薬のクレアラシル、それぞれの製造権を得た。2010年にからDurexの製造権を得た。

セーブ・ザ・チルドレンの有力スポンサーの一つとして知られている。

設立当初はエステー化学と販売提携して、脱毛剤『ヴィート』と食器洗い機用洗剤『フィニッシュ』の輸入販売を主としていたが、親会社の同業他社買収などで業容を拡大した。

世界各国のレキットベンキーザー社は、漂白剤、住居用洗剤、殺虫剤などトイレタリー製品のほかに、のど飴や胃腸薬などOTC医薬品も販売するが、日本市場では後発企業として『ドクター・ショール』や『薬用せっけんミューズ』など他社から買収したブランドを中心として、商品点数が絞られている。

現在は『ドクター・ショール』などの旧SSLヘルスケアジャパン製品、化粧品メーカーノエビアの子会社ボナンザに販売を委託するクレアラシルを除き、販売・流通はアース製薬に委託している。





</doc>
<doc id="2057930" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2057930" title="リケンテクノス">
リケンテクノス

リケンテクノス株式会社（Riken technos Corporation.）は、東京都千代田区に本社を置く化学メーカーである。東京証券取引所1部上場企業。







</doc>
<doc id="2062779" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2062779" title="丸東産業">
丸東産業

丸東産業株式会社（まるとうさんぎょう）は、福岡県小郡市に本社を置く、包装用フィルムなどを製造する会社である。久光製薬と凸版印刷の関連会社で、福岡証券取引所単独上場銘柄のひとつである（証券コードは7894）。





</doc>
<doc id="2062922" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2062922" title="ノエビア">
ノエビア

株式会社ノエビア（）は、兵庫県神戸市中央区港島中町に本社を置く日本の化粧品メーカーである。

創業者で現会長の大倉昊が、1964年（昭和39年)に大阪でアメリカからの航空機部品ならびに、航空機用品の輸入貿易を行う会社を設立。1971年（昭和46年）には、西ドイツ・バーデンバーデン市より薬草化粧品の輸入販売を開始した。のちに株式会社へと改組し、1978年（昭和53年）にノエビアに社名変更、同ブランド化粧品の製造販売を開始した。

訪問販売や通信販売を主たる販売経路としており、デパート等への出店はしていない。一般向けトップブランドにあたる 『ノエビア505』は、化粧水・乳液・クリームの三点で6万円である。なお、グループ会社の常盤薬品工業が所有する「SANA（サナ）」が低価格商品群を担っているため、10代など若い女性向け低価格商品群は存在していない。

滋賀県東近江市や北海道増毛町などに植物研究拠点を置く。増毛のパイロットファームは東京ドーム150個分の敷地面積を持つ。2002年（平成14年）には、栄養補助食品メーカーの常盤薬品工業を傘下におさめた。

2011年（平成23年）3月に上場廃止をし、株式移転によりノエビアホールディングスの完全子会社となり、ブランドロゴも変更した。




1988年から10年間続いたコスメティック・ルネッサンスシリーズでは、鶴田一郎の美人画イラストに、かつてのヒット曲をハードロック調にアレンジしたものをCMソングとして使用していた。

以下のリストで★印が付いている曲は、『コスメティック ルネッサンス〜ノエビアCM HITS!〜』として2003年2月にドリーミュージックから発売された。なお、収録曲はいずれも後期のものであり、初期の音源はCM部分の前後のみが収録されただけで、フルコーラスの音源は存在していない。これは、CD発売を意識してフルコーラスで収録され出したのが1992年以降であるため。ただし、松崎しげるの「グッド・バイ・マイ・ラブ」はフル・コーラスで製作されシングルCDも発売されたが、コンピレーションCDへの収録は見送られている。


その他、コスメティック・ルネッサンスシリーズ以外の同社のCMには航空機が幾度も登場しているが、これは前述の様に、創業当時同社がアメリカからの航空機器用品を取り扱っていたことに端を発するものである。同社が高級化粧品を中心に取り扱っていることからビジネスジェットの女性機長の仕事ぶりを映したCMが多く、特に女性機長に焦点を当てたCMは「働く女性は美しい」とのナレーションが最後に添えられていた(シリーズ名も「働く女性は美しい」)。これらのCMで使われた楽曲の一部は「ボーン・トゥ・ラヴ・ユー〜ノエビアCM HITS!〜インターナショナル」として2003年にEMIミュージック・ジャパンから発売されている（☆印）。

など。

また過去には、銀座にある東京本社のショーウィンドウに、航空機のエンジンが飾られていた時期や、CMにブルーインパルスが出演していた時期がある。なおCM中に登場する飛行機のうち、ガルフストリームG550についてはGrand Warehouse社所有のガルフストリーム V（機体番号:N559GV、A Thousand MilesのCMで使用）などを使用している）。

『木曜劇場』（フジテレビ）のスポンサーを2007年9月末で降板し、それ以降2017年4月現在までテレビにおける提供番組はない。







</doc>
<doc id="2063026" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2063026" title="シーケム">
シーケム

株式会社シーケム（英文社名 "C-Chem Co., Ltd."）は、コールタール製品を製造する化学メーカーである。

新日鐵住金グループの日鉄ケミカル&マテリアルが出資するタール製品メーカーである。新日鐵住金の製鉄所でコークスを製造する際に発生するコールタールを蒸留し、タールピッチやナフタレンを始めとするタール製品を製造する。2004年（平成16年）10月に、新日鐵化学（現・日鉄ケミカル&マテリアル）とエア・ウォーター・ケミカル（旧・住金エア・ウォーター。2006年（平成18年）にエア・ウォーターに吸収）のタール事業部門を統合して発足した。2018年（平成30年）10月、日鉄ケミカル&マテリアルの完全子会社となった。

九州工場（福岡県北九州市、八幡製鐵所構内）・広畑工場（兵庫県姫路市、広畑製鐵所構内）・鹿島工場（茨城県鹿嶋市、鹿島製鐵所構内）の3か所の製造拠点を持つ。本社は日鉄ケミカル&マテリアルと同じ東京都千代田区外神田四丁目の秋葉原UDXにある。



</doc>
<doc id="2064939" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2064939" title="日本ボーサイ工業">
日本ボーサイ工業

株式会社日本ボーサイ工業（にほんボーサイこうぎょう）は、東京都府中市新町に本社を置く道路反射鏡、道路標識などを製造、販売、設置などを行っている化学メーカーである。




</doc>
<doc id="2065085" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2065085" title="大日精化工業">
大日精化工業

大日精化工業株式会社（だいにちせいかこうぎょう、"Dainichiseika Color & Chemicals Mfg.Co.,Ltd."）は、顔料や着色剤等の製造販売を行う日本の化学会社。

事業内容は以下のとおり。





</doc>
<doc id="209266" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=209266" title="関西ペイント">
関西ペイント

関西ペイント株式会社（かんさいペイント、"KANSAI PAINT CO.,LTD."）は大阪府大阪市中央区に本社を置く総合塗料の製造販売企業である。

前身である関西ペイント工業所が、玉水弘により1917年に尼崎市神崎で創業。玉水は東京帝国大学応用化学科卒の技術者で、先発メーカーであった日本ペイントや東亜ペイントの取締役・技師長を経て独立。従業員30人余で顔料・塗料の製造販売をはじめた。化学プラントおよび研究施設拡大のための資金捻出に窮し、同級生で東京帝国大学助教授の田中芳雄に相談。事業の譲渡を条件に、岩井勝次郎率いる岩井商店（現・双日）が出資と販売支援を受け持つことで合意した。

1918年、関西ペイントを設立。本社および工場には小田村神崎の農地5万7,000m2が充てられた。岩井商店の専務・安野譲が兼任で社長に就き、専務取締役および技師長には玉水弘が名を連ね、新体制での操業が始まる。設立当初から恐慌を始めとした苦難を経験するも「他社にないもの、真に顧客が求めているものをつくれば、必ず売れる」の信念で、1926年に業界に先駆けてラッカーの国産化を実現し、社業の基を築く。

現在では日本で業界一位の売り上げを誇る総合塗料企業である。自動車用塗料分野では、日本を含めアジア圏で首位に位置。米・PPGインダストリーズと自動車用塗料分野で提携している。

通称「カンペ」で、「ALESCO」（アレスコ）というブランドでも知られている。戦前は岩井財閥系企業だったため岩井系企業による最勝会の設立に参加したが、その後三水会とみどり会にも加入し今では最勝会グループと三和グループに重複加盟している。


関西ペイント販売株式会社（東京都大田区）（1989年設立）

関西ペイントマリン株式会社（東京都大田区）（2001年設立）

株式会社カンペハピオ（大阪市中央区）（1960年設立）

関西ペイントエンジニアリング株式会社（兵庫県尼崎市）（1985年設立）

株式会社ケーピーウイング（大阪市中央区）（1988年設立）

現在
過去




</doc>
<doc id="209503" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=209503" title="バイエル (企業)">
バイエル (企業)

バイエル（）は、ドイツのノルトライン＝ヴェストファーレン州レバークーゼンに本部を置く化学工業及び製薬会社（多国籍企業）である。アスピリンやヘロインなどを送り出した世界的な医薬品メーカーとして知られる。







</doc>
<doc id="2127468" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2127468" title="大橋化学工業">
大橋化学工業

大橋化学工業株式会社（おおはしかがくこうぎょう、英称："OHASHI CHEMICAL INDUSTRIES LTD."）は、大阪府茨木市畑田町に本社を置く、塗料の製造販売をおこなう企業である。1928年創業。
建築用から芸術用まで合成樹脂を原料とした、各種塗料の製造販売をおこなう。主に芸術用、及び自動車向けに強い。

塗料メーカーの中では、日本ペイント、関西ペイントと同様、海外に早い段階から事業展開しており、主に中国に工場・事業所を多数開設している。

同社の創業者・大橋嘉一は、同社を創業した1928年に「大橋式特許焼付漆」を発明すると共に、この焼付漆の生産のために、当社の前身となる大橋焼付漆工業所を創立したことで知られる。また現代美術のコレクターとしても知られ、2000点に及ぶコレクションは国立国際美術館、奈良県立美術館、京都工芸繊維大学の3ヶ所に分けて、寄贈されている。



</doc>
<doc id="2156938" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2156938" title="日本液炭">
日本液炭

日本液炭株式会社（にっぽんえきたん）は、日本の炭酸ガスメーカー。炭酸ガスシェアは日本国内首位。

旧・液化炭酸株式会社
旧・日本炭酸株式会社
日本液炭株式会社






</doc>
<doc id="2157595" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2157595" title="アイアイメディカル">
アイアイメディカル

アイアイメディカル株式会社（）は、岡山県赤磐市に本社を置く化粧品メーカーである。ニキビ予防石鹸などの製造販売を行う。




</doc>
<doc id="215980" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=215980" title="セメダイン">
セメダイン

セメダイン株式会社 (Cemedine Co., Ltd.) は、接着剤のメーカー。株式会社カネカの子会社。同社のブランド名でもある。

社名は、創業者の今村善次郎が考案した造語で、結合材であるセメントと力の単位であるダインを組み合わせたものであるが、そのほかに実際にこの造語には隠された強い意志があり、それは当時良く売れていた英国製の接着剤『メンダイン』を市場から「攻め」出すということから、「攻め出せ、メンダイン」というのがその由来になっている。

また、当時は「接着剤」という言葉が無く、家庭では「のり」、産業界では「接合材または、こう着材」というふうに呼ばれており、この「接着剤」という言葉も今村が創った言葉だと言われている。

当時、他社の接着剤の欠点であった「水に弱い」や「はがれやすい」という問題を解消し、社長自ら実演販売などを行い地道な努力を重ね、徐々に販売実績は上がっていった。

1923年、今村は日本初の化学接着剤『セメダインA号』の販売を開始した。その後、『セメダインB』『セメダインC』と改良が行われていった。

本社は東京都品川区大崎のゲートシティ大崎にあり、ロゴマークはセメダインの「C」を大きくかたどったものである。

一般的には工作用の接着剤メーカーとして知られ、戦前戦中においての用途はグライダーと模型飛行機だったが、戦後はプラスチックモデルの接着剤などとして更に波及し、高度成長期以降はプラスチックモデル用の接着剤と言えばセメダインが代名詞になるほど知名度が高かった（ただし、工作用『セメダインC』と『プラモデル用セメダイン』は包装こそ似ているものの、成分の異なる別商品である）。

現在は、木工用、金属用、工業用など様々な接着剤を販売している。また、建築用にもシーラントなどの防水用接着剤やシリコーン系の接着剤などを販売している。

現在はDIYショップなどが普及したため、同社が販売していたプロ用の接着剤も容易に入手できる。

2013年にセメダインCは、日本初の合成接着剤として国立科学博物館が選定する重要科学技術史資料（未来技術遺産）に登録された。





</doc>
<doc id="2165567" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2165567" title="エム・アイ化粧品">
エム・アイ化粧品

エム・アイ化粧品株式会社（エム・アイけしょうひん、）は、愛知県名古屋市に本社を置く化粧品メーカーである。

1985年8月5日創業、総合商社イトマングループの1社としてエム・アイ化粧品株式会社を資本金1億円で（授権資本金4億円）で大阪市中央区南本町に設立。1985年から1992年までは大阪市中央区南本町に本社を置いていた。1992年以降、名古屋市中区栄に本社を移転し現在に至る。

世の中の全ての女性を美しく・健やかに、そして仕事を通じて夢の実現をし物心共に豊かになり魅力的な女性をつくることを企業理念としている。



</doc>
<doc id="2179588" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2179588" title="水谷ペイント">
水谷ペイント

水谷ペイント株式会社（みずたにペイント）は大阪府大阪市淀川区に本社を置き、塗料用樹脂の合成、塗料の製造販売及びその関連業務を行う企業である。

1922年（大正11年）3月に水谷小太郎が同社の前身にあたる水谷ワニス・ペイント工場を設立し、一般塗料の製造を開始した。1941年には戦時統制により日東電工と合併、戦後分離し、菱水塗料株式会社を設立。1949年に、現在の水谷ペイント株式会社と社名を変更した。



北海道ミズタニ販売株式会社：札幌市白石区東札幌6条5-2-6 



</doc>
<doc id="2202604" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2202604" title="スギムラ化学工業">
スギムラ化学工業

スギムラ化学工業株式会社（）は、愛知県名古屋市中区に本社を置く特殊化学製品メーカー。

1955年（昭和30年）12月2日設立の特殊化学製品メーカーで防錆油、金属加工油剤、酸洗抑制剤などの製造・販売を行っている。





</doc>
<doc id="2216978" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2216978" title="カモ井加工紙">
カモ井加工紙

カモ井加工紙（カモいかこうし）は、岡山県倉敷市片島町に本社を置く粘着テープ等の製造を行う企業である。

当社はハエ取り紙「カモ井のハイトリ紙」の製造会社として創業。ハエ・虫取り・ねずみ取り製品等で業績を伸ばし、かつては日本全国の八百屋や鮮魚店といった食料品店の店頭にリボン型の「カモ井のリボンハイトリ」が垂下がっていた。現在は、殺虫製品に加え、包装用テープやマスキングテープ等の粘着テープを主力としており、近年ではおしゃれな図柄のマスキングテープ「mt」が大ヒットしたことで知られている。

なお、創業者の鴨井利郎は同市内に本社を置くカモ井食品工業を経営する鴨井家の養子であるが、現在、同社とは経営面で直接の関係は無い。







</doc>
<doc id="223403" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=223403" title="シャボン玉石けん">
シャボン玉石けん

シャボン玉石けん株式会社（シャボンだませっけん）は、福岡県北九州市若松区南二島に本社を置く、無添加石鹸の製造をおこなうメーカーである。

洗濯用粉石鹸、化粧用固形石鹸、液体石鹸を製造・販売している。製造されている石けんは、酸化防止剤、蛍光増白剤、香料、色素などの化学物質・添加物を一切使わず、特に牛脂は地元である九州のものにこだわって使用しているとしている。天然油脂を原料にした純石けん分（99%脂肪酸ナトリウム）の『無添加石けん』である。「青いお空がほしいのね…」で始まるCMソングでも知られる。

当初は合成洗剤を中心に製造・販売していたが、国鉄から列車洗浄用の洗剤の開発を依頼され、高純度の無添加石鹸を開発。その石鹸を創業者が自ら使った所、長期間悩まされていた湿疹が治ったという。このため、1970年代から無添加石けん一筋の石けん会社として、環境問題にも積極的に取り組んでいる。

「シャボン玉」の商標登録は、シャボン玉石けんが1975年に出願し、1981年に登録されている（第1478302号）。

なお、1970年代まで「シャボン玉ホリデー」「シャボン玉プレゼント」などの番組に提供していた牛乳石鹸共進社とは資本・人材などの関係はない。





ほか



北九州市消防局と、石鹸をベースとした新型の消火剤を共同開発。従来の消火剤と比べ水の使用量を減らすことができた。総務省消防庁の承認が下りたため、現在北九州市消防局で実際に使用されており、他の市町村への普及に向けた活動を進めている。

同社といえば「青いお空がほしいのね…」で始まるCMソングと赤ちゃんを模したキャラクターのシャボンちゃんでも有名であるが、これらは当時の社長であった森田光德によるまだ無名だった同社をメジャーにするためのアイディアであった。

1970年代当時、北九州市では洞海湾は「死の海」空は「七色の空」と呼ばれるほどの公害に悩まされており、婦人会を中心に『青空がほしい』をスローガンに反公害運動を展開していた。「青空…」のフレーズは、そのスローガンに無公害せっけんを重ね合わせて着想されたものである。

2009年4月26日放送のフジテレビ『新報道2001』で、現社長の森田隼人を中心に、同社の取り組みについて取り上げられた。

現在はCMのエンディングで、「無添加のパイオニア・シャボン玉石けん」と宣伝されている。

また、福岡ソフトバンクホークスのシルバーパートナーとして、ヤフオク!ドーム内のお手洗いの石けんに自社製品を採用している。

当社と同じ北九州市に本社を置くCROSS FMが主催する「GREEN LIFE講座」のサポート企業の一社に名を連ねている。






</doc>
<doc id="2237702" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2237702" title="和光ケミカル">
和光ケミカル

株式会社和光ケミカル（わこうケミカル、英称: "WAKO CHEMICAL, LTD."）は、神奈川県小田原市に本社を置く日本の潤滑油、添加剤、カーケア・メインテナンス製品の製造・開発・販売を行う企業。1972年（昭和47年）創業。ブランド名はWAKO'S（ワコーズ）。

元々は、アメリカのケミカルメーカーであるウインズ（wynn's、現在の輸入元はウイスター・公洋商事）の輸入代理店であったが、後に自社開発に着手した（一部現在でもOEMでの調達品がある）。販売方法は中間代理店を通さず、潤滑コンサルタントといわれるセールスマンが、直接小売店や自動車整備工場に納入する直販方式を採っている。
主な流通ルートは専門店や整備工場、ガソリンスタンドなどで、量販カー用品店で販売されることは少なく、ホームセンターでは販売されない。主力商品のエンジンオイルのラインナップも高価格帯のマニア向けの商品と、コストに厳しい業務用オイルと二極化したラインナップ構成になっている。

大手マスプロ向け潤滑油会社が、若者のクルマへの関心の低下などから縮小した競技用オイル、高級エンジンオイルのマーケットからの撤退が進み、価格競争の結果化学合成エンジン油のベースオイルの品質をPAO（グループIV）からハイドロクラッキング油（水添高粘度指数油 グループIII）へ変更や、コストの高いエステル系（グループV）基油の配合を止めるなど、基材の品質を落とす傾向にある中、和光ケミカルは半化学合成油であった4CTをPAO+エステルの100%化学合成油に、部分合成油であったプロステージをXHVI合成油に変更し、販売価格も引き上げた。これによりエンジンオイルは2ストローク機関向け混合専用オイルの2CRが植物油と化学合成油との混合であるのを除き合成油のみとなった。

また、アマチュアのモータースポーツ活動へも積極的に支援している。レース場でオイルの分析・評価や、店頭でのケミカル剤の効果の実演、オイルの極圧性能を測るティムケンテスト（チムケン試験、）などのデモンストレーションも頻繁に行っている。

和光ケミカルでは自社でエンジンオイルのブレンドは行わず、ブレンドは専門メーカーに委託している。しかし開発は自社で行っており、所謂丸投げのOEM委託でなく、処方は自社で決めている。また高価格帯のオイルはDIパッケージを用いず、単品添加剤の組み合わせで処方している。





なおワコーズではWRシリーズのみ二輪用（WR-S）、四輪用（WR-R）と処方を分けている。




</doc>
<doc id="2255132" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2255132" title="東レ・ダウコーニング">
東レ・ダウコーニング

東レ・ダウコーニング株式会社（とうレダウコーニング、"Dow Corning Toray Co.,Ltd."）は、
ダウコーニング・ホールディング・ジャパンと東レの合弁会社。ダウコーニング・ホールディング・ジャパン、東レのそれぞれの出資比率は65%と35%である。

主な事業として、シリコンを利用した電子機器、自動車部品、建築資材、化粧品等の開発、製造及び販売を行なっている。 



</doc>
<doc id="2283441" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2283441" title="エテュセ">
エテュセ

エテュセ ("ettusais") は、化粧品などを販売する日本の株式会社であり、資生堂グループ会社。同社が販売する化粧品のブランド名でもある。

ettusaisというブランド名は、フランスの若い女性の間で使われる「et tu sais?（ね、ね、知ってる？）」という意味の話し言葉を由来としている。

エテュセには「スキンケア」「ベースケア」「ポイントメーク」の種類がある。



</doc>
<doc id="2304075" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2304075" title="SIサイエンス">
SIサイエンス

SIサイエンス株式会社は、埼玉県北葛飾郡杉戸町に本社を構える、各種安定同位体標識試薬を製造販売し、それらを用いた受託分析業務も行う日本の企業である。元素分析装置とそれらの消耗品類も製造販売している。日本で唯一の重窒素濃縮メーカーとして重窒素を製造している。




</doc>
<doc id="2309164" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2309164" title="シンロイヒ">
シンロイヒ

シンロイヒ株式会社（"英文商号：SINLOIHI CO., LTD."）は神奈川県鎌倉市に本社を置く、日本国内最大手の有機蛍光顔料メーカー。大日本塗料株式会社の連結子会社である。

三菱グループの塗料メーカー大日本塗料の関係会社であり、蛍光色材の国内唯一の総合メーカー。
蛍光顔料、蛍光塗料、蓄光塗料（夜光塗料）、反射塗料、一般色塗料、蛍光フィルム、蓄光テープ、ルミライトカラー、UV発光不可視インク、蛍光ヘリサイン、安全防災用色材、及びその他関連商品の製造・販売を行う。






</doc>
<doc id="2327705" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2327705" title="JNC">
JNC

JNC株式会社（ジェイエヌシー）は、日本の化学メーカーである。チッソ株式会社の完全子会社。2011年1月12日にチッソの子会社として設立された後、同年3月31日にチッソから事業譲渡を受けて翌4月1日に営業を開始した。チッソによると、JNCには「Japan New Chisso」の意味が込められている。

JNCは、チッソの事業再編計画に基づいて、チッソの事業のうち、水俣病補償業務（患者センターなど）以外の全部の譲渡を受け、化学品の製造販売の事業を行っている。事業譲渡によって、チッソの子会社・関連会社はJNCの子会社・関連会社となり、チッソ本体の従業員約810名のうち約700名はJNCに転籍となった。水俣病の患者団体は、この事業譲渡を批判した。

JNCの本社は東京都千代田区大手町の「新大手町ビル」に入居しており、これはチッソの東京本社と同じである。JNCの大阪事務所は大阪市北区中之島の「中之島ダイビル」に入居しており、これはチッソの大阪事務所、チッソと同根の旭化成の大阪本社と同じである。なお、登記上本店はチッソや旭化成とは異なり、新大手町ビルにある。また、JNC本体の製造拠点は熊本県水俣市の水俣製造所である。

チッソの事業再編計画によると、JNCグループは毎年度250億円（2011年度）から280億円（2014年度）の連結経常利益を計上し、その中から毎年度80億円程度の配当金を株主であるチッソに支払う。当面、チッソはこの配当金を原資として水俣病関連の補償と公的借入金の返済を行う。将来的には、チッソは環境大臣の承認を得てJNCの株式を売却し、売却代金で公的借入金を完済するとともに、補償業務を引き継ぐ別法人（水俣病被害者救済支援財団）に賦課金を納付することが予定されている。

同計画によると、JNCは2014年度までの5年間に、液晶ディスプレイ用液晶材料の生産能力を拡張する。新規事業として、プリンタブルエレクトロニクス () 用ポリイミドインク・紫外線硬化型インク、有機EL用電子輸送材料・青色発光材料、太陽電池用多結晶シリコン、リチウムイオン二次電池用正極材料・セパレーターを手がける。化学品、繊維、肥料事業では、安定収益の確保を図る。安定した収益をもたらす水力発電事業は引き続き行う。





</doc>
<doc id="2370728" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2370728" title="ナイカイ塩業">
ナイカイ塩業

ナイカイ塩業 株式会社は、岡山県倉敷市に本社を置く日本の塩の製造・販売を行う会社。

化学工学会特別会員企業。



子会社の日本家庭用塩株式会社が製造



__目次強制__

</doc>
<doc id="2379111" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2379111" title="旭化成酸素">
旭化成酸素

事業の約70%は、酸素・窒素・アルゴン・炭酸ガスなどの産業用ガスの製造販売である。供給先は、鉄鋼・自動車・半導体・機械・食品など多岐にわたる。






</doc>
<doc id="2379121" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2379121" title="岡山化工">
岡山化工

事業の約70%は、塗料の製造、約23%は、調色加工である。




</doc>
<doc id="2379220" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2379220" title="中国化工">
中国化工






</doc>
<doc id="2379245" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2379245" title="中国精油">
中国精油






</doc>
<doc id="2380212" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2380212" title="DOWA IPクリエイション">
DOWA IPクリエイション

DOWA IPクリエイション 株式会社（どうわあいぴーくりえいしょん、英文社名："DOWA IP Creation Co., Ltd."）は、岡山県岡山市に本社を置く鉄粉の製造を行うDOWAエレクトロニクスの関連会社である。

事業の約30%は複写機用キャリアの製造、約19%は溶材用鉄粉の製造、約16%は粉末冶金用鉄粉の製造、約16%は、カイロ用鉄粉の製造である。







</doc>
<doc id="2380411" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2380411" title="ドレンシー">
ドレンシー

ドレンシー株式会社（英文社名："Dorency Co.,Ltd."）は、岡山県浅口市に本社を置く食品鮮度保持材の製造・販売を行う会社。

以下の沿革は公式サイトより




</doc>
<doc id="2380483" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2380483" title="ナガオ (岡山県)">
ナガオ (岡山県)






</doc>
<doc id="2380511" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2380511" title="藤森工業">
藤森工業

藤森工業株式会社(ふじもりこうぎょう、英:"FUJIMORI KOGYO CO.,LTD")は、東京都新宿区に本社を置く包装資材製造メーカー。
『ZACROS』というハウスネームを制定している。2014年4月1日に創立100周年を迎えた。


食品・生活用包装材、医薬・医療用包装材、詰替／注出口付きパウチ、プラスチック製折畳液体容器の製造及び販売を行う。
偏光板（光学用）用プロテクトフィルム、層間絶縁フィルム、剥離フィルム、情報関連機器用材の製造及び販売を行う。
ビル用煙突、ボイドスラブ、空調用配管、トンネル用資材など土木材料の製造及び販売を行う。


連結子会社

非連結子会社



</doc>
<doc id="2382661" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2382661" title="立石春洋堂">
立石春洋堂

株式会社 立石春洋堂（たていししゅんようどう）は、大阪府東大阪市に本社を置く日本の化学用品メーカー。主に殺虫剤や日用品の製造・販売を行っている。ブランド名は『ヘキサチン』。







</doc>
<doc id="2395842" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2395842" title="ノエビアホールディングス">
ノエビアホールディングス

株式会社ノエビアホールディングス（英語："Noevir Holdings Co., Ltd."）は、化粧品メーカーの株式会社ノエビアや医薬品・健康食品メーカーの常盤薬品工業株式会社等を傘下に収める持株会社である。

訪問販売での化粧品に強みを持つ株式会社ノエビアを中心とした「ノエビアグループ」は化粧品・医薬品・食品を事業展開しているが、市場の変化や取り巻く環境の変化が急速に進んでおり、消費者ニーズにとらえた商品開発やマーケティングを強化することが重要な課題であった。

そこで、ノエビアグループの持つ経営資源を最大限に活用できるようにこれまでノエビアで行っていたグループ経営の機能と事業推進の機能を明確に分離することで企業価値を最大限に発揮し、コーポレート・ガバナンスやグループ戦略機能の強化を目的にノエビアからの単独株式移転により持株会社である当社を設立することとなった。

当初は当社設立前の組織をそのまま継続していたため、ノエビアが当社の子会社、ノエビアの子会社が当社の孫会社という関係であったが、設立から3ヶ月が経過した2011年6月に組織再編を実施し、これまでノエビアの子会社（当社の孫会社）だった常盤薬品工業株式会社、株式会社ボナンザ、株式会社ノエビア アビエーションの3社を現物配当により子会社化した。

なお、当社は兵庫県のほかに東京都中央区にも本社（東京本社）を構えている。






</doc>
<doc id="2420354" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2420354" title="大和酸素">
大和酸素

酸素・液化酸素など高圧ガスの製造販売は、事業の約60%を占める。愛媛県松山市に本社を置く、大和酸素工業とは無関係である。







</doc>
<doc id="2420375" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2420375" title="DOWAエフテック">
DOWAエフテック

柵原(美咲町)、塩田(和気町)、シンガポールの工場を拠点に、世界へ供給を行う。ボンド異方性フェライト粉で世界の60％以上のシェアを誇る。









</doc>
<doc id="2423831" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2423831" title="水島合金鉄">
水島合金鉄







</doc>
<doc id="2425785" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2425785" title="メイト (岡山県)">
メイト (岡山県)

以下の沿革は公式サイトより。





</doc>
<doc id="244498" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=244498" title="アサヒペン">
アサヒペン

株式会社 アサヒペン（"Asahipen Corp."）は、大阪府大阪市鶴見区と東京都江東区に本社を置く塗料や各種製品の輸入・製造ならびに販売をおこなう企業である。大輪会メンバーの一社。

コーポレート・スローガンは「暮らしを彩り 住まいをまもる」。

太平洋戦争開始前夜の、1940年に「大和塗料工業所」として大阪市旭区にて発足。1947年に大阪市鶴見区（当時は城東区、現在地）に移転し株式会社に改組。社名も「旭ペイント株式会社」と改称する。

発足当時は業務用塗料をはじめ、各種塗料の製造販売をしていたが、1962年以降は家庭用塗料の将来性に着目し、専業メーカーに転身。1965年、家庭塗料専業メーカーへの転身・脱皮が進むにつれ、社名を家庭塗料の商品名に一致させて「株式会社アサヒペン」と変更。以来、水性塗料、スプレータイプ塗料の開発や、壁紙、ワックスなどの家庭用ホームケアー商品を多数開発し、塗料類はエコマーク認定商品にもなった。

塗料の製造販売の一方で、1970年代から1980年代にかけては、多角化の一環として、ワイシャツのクビ周りや袖口の汚れに、塗って、洗って、汚れを落とす「エリボン」や、流しの詰りを除去する「排水パイプ洗浄剤」などの家庭用洗剤商品を販売していた時代もある（現在、洗剤は製造していない）。現在はハウスケア事業、ガーデニング事業にも進出し、住まいの総合企業としての面目も持っている。

かつて、大阪本社の屋上には、同社の商品（ペール缶)を斜めにしたオブジェが存在したが、建て替えとともに撤去された。








テレビ・ラジオのCMでは、“浪花のモーツァルト”の異名を取るキダ・タローの作曲によるCMソング（唄：スリー・グレイセス）が、今日まで放送され続けている。なお、放映された年代ごとにアレンジされ、曲調はかなり変化している。

東京・銀座中央通りの京橋2丁目の交差点に面したビルの屋上には、かつての大阪本社と同様に、同社のネオンサインと、ペール缶と刷毛をかたどった巨大な回転立体看板が存在したが、最近はさらに高いビルに囲まれて目立たなくなってしまい、2009年に撤去された。かつては千代田区岩本町の昭和通り沿いのビル屋上にも同様の立体看板が存在したが、こちらも撤去されて現存しない。




</doc>
<doc id="2453914" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2453914" title="大阪有機化学工業">
大阪有機化学工業

大阪有機化学工業株式会社（おおさかゆうきかがくこうぎょう、）は、大阪府大阪市中央区に本社を置く日本の化学メーカーである。







</doc>
<doc id="245541" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=245541" title="白元">
白元

株式会社 白元（はくげん）は、かつて防虫剤、脱臭剤、化粧品、殺虫剤などを製造販売していた総合日用品メーカーである。

創業者の鎌田泉が1923年（大正12年）に、自らの経営により防虫剤・防臭剤の製造販売を開始する。1950年（昭和25年）に株式会社へ改組すると、のちに1953年（昭和28年）に蛍光染料「白元」を発売。これが同社の看板商品となったことで、さらに化学技術を進め、防虫・防臭方面に拡大を続けてゆく。

1972年（昭和47年）には液体靴下止め「ソックタッチ」を発売。これを機に社名を現在の「白元」に改称する。

パラジクロルベンゼン系衣服用防虫剤「パラゾール」を始め、冷蔵庫用脱臭剤「ノンスメル」、使い捨てカイロ「ホッカイロ」、ピレスロイド系衣服用防虫剤「ミセスロイド」、保冷枕「アイスノン」など息の長いヒット商品が多く、業界屈指のロングセラーメーカーとして知られていた。また、2001年（平成13年）より、大正製薬からの商標貸与によって殺虫剤事業に参入している他、キング化学や大三を傘下に収めたことで、「快適ガードプロ」や「バスキング」をはじめとする衛生用品・入浴剤事業にも参入した。

その後は他社との競合激化などから、資金負担が重いカイロ事業を興和に売却した他、住友化学に対し第三者割当増資を実施するなどして、経営改善に努めてきたが、4代目社長の鎌田真が主導した「押し込み販売」などからなる杜撰な経理状況が明らかとなり、金融機関との協議が決裂。2014年5月29日に東京地裁へ民事再生法の適用を申請した。これにより創業家出身の鎌田真社長は引責辞任した。子会社の内、大三とコットン・ラボの2社の株式は、大三が同年6月30日に、コットン・ラボが同年8月21日にそれぞれ丸三産業へ譲渡され、同時にグループから離脱した。

民事再生スポンサー入札には同業のアース製薬やエステーの他にも、投資ファンドも入札したが、エステーは最終入札には参加しなかった。2014年7月31日に民事再生スポンサーの選定先が発表され、アース製薬を民事再生スポンサーに選定すると同時に、白元がアース製薬に白元の全事業を75億円で譲渡する契約を締結した。アース製薬は8月5日に白元の受け皿となる完全子会社「白元アース株式会社」を設立した。

2014年9月1日付で白元は、白元アースへ白元の全事業と従業員347名、5つの工場、有形固定資産・無形固定資産・知的財産・子会社株式・売掛金・買掛金・棚卸などの資産や負債を譲渡したと同時に「ゴキブリゾロゾロ」などの一部製品の製造も終了した。子会社の内、株式会社マザーズ（後に白元アースへ吸収合併）・香港白元有限公司・白元家庭用品（深セン）有限公司に関しては、白元アースへ譲渡されたが、UNI-KING OF HAWAII, INCに関しては白元アースへ譲渡されなかった。事業譲渡手続き終了後も白元は清算手続を進め、2016年9月30日に清算手続が結了し、法人格が消滅した。


△印:大三製造品
☆印:旧キング化学製造品





</doc>
<doc id="245553" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=245553" title="エステー">
エステー

エステー株式会社（）は、日本の日用雑貨メーカー。主に家庭向け消臭剤、防虫剤、除湿剤、冷蔵庫脱臭剤などを販売している。

本社所在地は東京都新宿区下落合。2007年8月1日にエステー化学（エステーかがく）から社名を変更した。

社名のエステーとは、S（service…奉仕）とT（trust…信頼）を合わせた造語であり、また商品の最高を目指す（Super Top）の意味合いも持つ。

ヒット商品が多く、衣料用防虫剤の「ムシューダ」を始め、除湿剤「ドライペット」、家庭用芳香消臭剤「消臭力」、「消臭ポット」、「消臭プラグ」などがある。特に近年は消臭、芳香剤に力を入れている。

数あるエステーの製品の中でも、特に「消臭力」（しょうしゅうりき）は、これまでにないエステーの自信作とされる。

なお、トレードマークであるヒヨコのデザインは、快適な暮らし、社員の誠実さ、爽やかさ、謙虚さなどといった意味が込められている（同社HPより）。1980年代初頭までは「ST」と書かれた浴槽の中に浸かっているヒヨコの絵だったが、1984年ごろに現在のようなヒヨコの歩いている絵に変更された。CMでは、最後のサウンドロゴの時に前述の「ST」と書かれた浴槽からヒヨコが出てくるアニメーションがあった。

現在の企業スローガンは「空気をかえよう」。それ以前のスローガンは「暮らし、さわやか」だった。

創業者が終戦後、疎開先の母親の着物が虫に食われていたことに胸を痛め、防虫剤を開発したのがルーツ。

2007年8月1日に、エステー化学株式会社より現在の商号を変更。これは、2006年に創業60年を迎えて、前述のスローガン「空気を変えよう」のキャッチコピーに続き、「第2の創業年」と位置づけて生活する全ての人たちや環境にやさしい「真のパブリック企業」の実現を目指し、「これまでの経営理念を継承しながら、化学にとらわれない柔軟な発想で新しい挑戦を重ねていく」ということで社名から「化学」を外し、単純に「エステー株式会社」として再出発するという。










本カテゴリはマイコール株式会社が製造、当社から販売している。






など












</doc>
<doc id="245576" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=245576" title="フマキラー">
フマキラー

フマキラー株式会社（）は東京都千代田区に本社を置く、殺虫剤など衛生薬品の製造・販売を行う日本の日用品メーカーである。

創業者の大下大蔵が、1890年（明治23年）、広島県安佐郡祇園町（現・広島市安佐南区祇園）にて薬種商「大下回春堂」（初代）を創業する。1920年（大正9年）に殺虫剤「強力フマキラー液」を開発し、1924年（大正13年）に「大下回春堂」（2代目）を創立した。1950年（昭和25年）に株式会社に改組した後は、これを軸に殺虫剤メーカーとしての基礎を固めると共に、1963年（昭和38年）には、世界初の電気蚊取『ベープ』を発明・開発したことで、国内のみならず世界中にその名を浸透させる。

なお、社名はfly（蠅）のフライの“フ”とmosquito（蚊）のマスキートの“マ”にkillerを付けたものであり、創業時の殺虫剤の商標名「強力フマキラー液」の由来となっている（後述のように、この商標名に因んで現在の社名となった）。

現在は、東京都千代田区に本社を置きつつも、創業地の広島に本社機能を残すと共に、廿日市市に工場を置き、同社の主要生産拠点となっている。また、大日本除虫菊（金鳥）、アース製薬と並んで家庭用殺虫剤のシェアを寡占し、アジア、ヨーロッパを始め、海外に同社の法人が多数存在する。

ライバル企業のアース製薬が経営統合を視野に入れて、フマキラー株約10%を取得した影響もあり、2010年（平成22年）5月には、永年に亘って友好的なビジネスパートナーであったエステーとの資本業務提携を発表。翌月にエステーを割当先とする第三者割当による新株発行を行ったため、アース製薬を抜いてエステーが新たな筆頭株主（約15%）となった。また、エステーから取締役1名の派遣を受けるため、エステーが「その他の関係会社」になった。その後、アース製薬は経営統合を断念し、2011年（平成23年）3月16日に、保有するフマキラー株をエステーに売却することとなったため、エステーの持株比率は25.58%となった。

2013年（平成25年）12月から2014年（平成26年）1月に実施された自己株式の公開買付けにエステーが応募し、エステーは「その他の関係会社」でなくなったが、依然筆頭株主である。

企業スローガンは「日用品質」、つまり日々の暮らしに相応しいクオリティがあるべきことを主張している。









当社では、日本生活協同組合連合会向けに、「CO-OP」ブランドの殺虫剤を製造、全国の生協にて販売をおこなっている。







2015年2月21日、「虫よけバリア」などの商品が「虫を寄せ付けない」などと謳っているが根拠が不十分であるとして、景品表示法違反（優良誤認）で消費者庁から再発防止の措置命令を受けた。



※毎年7月から9月までの3ヶ月限定による提供となる事が多い。基本的はスポットCM中心。







</doc>
<doc id="245605" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=245605" title="ホーユー">
ホーユー

ホーユー株式会社（）は、主に白髪染め、ブリーチなどヘアカラー製品および大衆薬を製造、販売するトイレタリー及び医薬品メーカーである。本社は愛知県名古屋市。

国内ではヘアカラー業界最大手であり、主なブランドとして「Bigen（ビゲン）」、「Cielo（シエロ）」、「Beauteen（ビューティーン）」、「Beautylabo（ビューティラボ）」などのブランドがある。また、市販向け以外にも美容院などへの業務用ヘアカラーの製造販売やOTC医薬品のOEM生産のほか、最近ではヘアカラーの通信販売も行っている。

社名は前身の「朋友商会」に因んでいる。

2009年（平成21年）9月18日、ファンド3社（アドバンテッジパートナーズ、MKSパートナーズ、ユニゾン・キャピタル）からクラシエホールディングス（旧カネボウ）の株式60%を100億円で買収することで合意し、9月30日に株券の引渡しを受けてクラシエグループを傘下に収めた。また、残り40%の株式についても、2012年（平成24年）3月30日に追加取得し、クラシエHDを100%完全子会社化している。

2009年（平成21年）10月1日に社長の水野新平がクラシエHDとその子会社3社の取締役を兼務して以降、ホーユーの取締役数人が社外取締役ないしは社外監査役としてクラシエHDの経営に携わっている。現在は、社長の水野真紀夫がクラシエHDの会長になっている。

これにより、ホーユーは毛染めの専業メーカーから日用品全般を扱うメーカーとなった。






ビゲン、メンズビゲン、シエロ、ビューティーン、ビューティラボの製造終了製品については各ブランドを参照。


現在、CMの最後に「ホ〜ユ〜♪」と流れる社名のサウンドロゴは女性声（2018年3月に製造終了したrexyのみ男性声を使用）で、2005年（平成17年）から使用されている。制作したのは菅野祐悟。1985年～86年にもCMの最後に社名のサウンドロゴを使用しているが、その時との違いはアクセントの抑揚がないのが特徴である。

BigenとMen's Bigenに関しては当初使用されていなかったが、Bigenは2008年（平成20年）9月に発売された「ビゲン スピーディカラー」から、Men's Bigenは2009年（平成21年）11月に発売された「メンズビゲン ムースカラー」から使用されるようになった。

商品名のサウンドロゴについては以下の通りである。




















</doc>
<doc id="245619" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=245619" title="ダリヤ">
ダリヤ

株式会社 ダリヤ（""）は、愛知県名古屋市中区丸の内三丁目に本社を置く、主にヘアカラーなどを製造、販売するトイレタリーメーカーである。社名は創業時にヒットした製品「ミスダリヤポマード」に因むものである。

創業者で現社長、さらにはメナード化粧品の創業者としても知られる野々川大介が、1941年（昭和16年）にダリヤ商事を発足させ、一般化粧品の製造販売を開始する。

創業当時より藤山一郎・折原啓子らといった俳優・タレントを「ミスダリヤポマード」「ポードリアン」といった自社製品のCMキャラクターに起用したことで、徐々に知名度を上昇させてゆく。また当時の化粧品業界の宣伝パターンの多くは、ピアスのように、メーキャップなどでの映画への協賛、さらには映画俳優をCMに起用するといったモノが多く、同社もそれに倣って、有名俳優・タレントを多数起用していったことで、これが現在に至るまで同社の特徴にもなっている。

主な商品に家庭用パーマ用品「ベネゼル」、ヘアカラーの「サロンドプロ」や「クレオディーテ」や「パルティ」などがある。1960年代～1970年代は化粧品、シャンプーが主力であったが、1980年代後半から現在に至るまで、ヘアカラーが主力となっている。

また1970年代には、「アコちゃんおしゃれセット」や「マリーちゃん」といった、現代では定着化傾向にある子供向け化粧品を販売したりもしており、他にも神経衰弱を取り入れた絵合わせゲーム「パネッコ」やお風呂セット「ジャブン」や、透明空気ボール入りマスコット「ダリちゃん」などの子供向け製品を販売していたことがある。


など

サロンドプロ

クレオディーテ

パルティ

ベネゼル
パルティ





</doc>
<doc id="2461291" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2461291" title="天然新素材科学研究所">
天然新素材科学研究所

天然新素材科学研究所株式会社（てんねんしんそざいかがくけんきゅうしょ、）は、日本の化学メーカー。略称はTSK。

化粧品原料の開発、製造、ならびに、化粧品販売を行っている日本の企業である。静岡県立大学発のベンチャー企業として発足した。静岡県島田市に本社と研究所を設置している。主に、自然界に広く存在しているキチンとキトサンの有用性とその機能性に着目し、新しいタイプのキトサン誘導体の開発・製造を行っている。英称は「Research Institute for Novel Natural-Materials」だが、社名を日本語のままローマ字読みしたときの頭文字「TSK」も略称として用いられる。

キチンとキトサンの有用性とその機能性に着目し、新しいタイプのキトサン誘導体を開発・製造している。なかでも、キトサンから乳化剤（界面活性剤）として多機能性キトサン誘導体「エクセルキトサン」を創製している。エクセルキトサンは、乳化機能に加え、キトサンが本来持つ薬理的機能である抗菌性、保湿性も保持しており、多機能性を有する新素材である。また、エクセルキトサンを配合したオリジナル化粧品の製造・販売も行っている。

化粧品の原料であるエクセルキトサンや、各種のオリジナル化粧品を製造・販売している。






</doc>
<doc id="248348" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=248348" title="ニチバン">
ニチバン

ニチバン株式会社（英文名称："Nichiban Co., Ltd."）は、日常の様々なテープ材を製造、販売するメーカー。セロハンテープや医薬品の製造・販売などを主な事業としている。

コーポレート・スローガンは「FOR BETTER BEING いつも笑顔でいたいから - ニチバン」。

1918年（大正7年）、薬剤師の歌橋憲一によって「歌橋製薬所」として創業。創業当初は硬膏や軟膏の製造が中心であった。その後、硬膏の製法を応用してゴム絆創膏の製造に着手し、現在の会社の基礎を築く。主にメディカル事業と文具用、産業用テープを補うテープ事業に分かれている。特に国内初のセロハン式粘着テープ「セロテープ」（ニチバンの登録商標）を製造するメーカーとして知られる。本社は東京都文京区関口二丁目。社名は旧社名の日絆薬品工業（にちばんやくひんこうぎょう）に因む。「日絆」の由来は1944年（昭和19年）、第二次世界大戦による戦時下の材料不足を解消するため、日本国内の絆創膏メーカー25社との合併統合で、日本を代表する絆創膏会社になることを願って、歌橋が命名した。東京証券取引所第1部上場。

1976年より大鵬薬品工業が資本参加している。現在は約32%を出資。なお、大鵬薬品工業の親会社である大塚ホールディングスのグループ会社には同社の設立当初には含まれていなかったが、現在は大塚ホールディングスおよび大鵬薬品工業の持分法適用関連会社である。











</doc>
<doc id="2503975" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2503975" title="米山薬品工業">
米山薬品工業

米山薬品工業株式会社（よねやまやくひんこうぎょう、英文社名："YONEYAMA YAKUHIN KOGYO CO.,LTD"）は、大阪府大阪市中央区に本社を置く、化学品の製造会社。試薬を主体に、医薬品の製造販売も行っている。





</doc>
<doc id="2517065" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2517065" title="OATアグリオ">
OATアグリオ

OATアグリオ株式会社（"OAT Agrio Co., Ltd. "）は、東京都千代田区に本社を置く、農薬・肥料などを製造・販売する企業である。自社で開発したベンフラカルブを使用した殺虫剤（商品名オンコル）やシフルメトフェンを使用した殺ダニ剤（商品名ダニサラバ）を主力商品とする。

大塚化学から独立した企業だが、大塚化学の持株比率が4.77%と現在も良好な関係である。







</doc>
<doc id="2521543" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2521543" title="サンノプコ">
サンノプコ

サンノプコは、京都府京都市に本社を置く三洋化成工業株式会社直系の化学メーカーである。

化学薬品を製造する会社である。泡を破壊する破泡剤や、塗料、防カビ剤等を作っている。


〒103-0023 東京都中央区日本橋本町1丁目5-6 第10中央ビル
〒541-0053 大阪市中央区本町1丁目8番12号 日本生命堺筋本町ビル
〒476-0005　愛知県東海市新宝町31-1
〒200031 上海市徐匯区肇嘉浜680号金鐘大厦503室



</doc>
<doc id="2524227" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2524227" title="岡山化成">
岡山化成

岡山化成株式会社（おかやまかせい、）は、大阪府大阪市西区に本社を置く化学メーカー。1968年に設立し、1970年8月に岡山県倉敷市の水島工場の操業を開始した。イオン交換膜法による電解事業を行い、塩素や水酸化ナトリウムなどを製造する。旭化成ケミカルズとダイソーの折半出資だったが、旭化成から塩素の供給を受けていた三菱化学がポリ塩化ビニルの製造から撤退し主要供給先を失ったこと、エポキシ樹脂部門を強化するダイソーが、原料となる塩素の安定供給を求めていることから2012年4月1日付で旭化成ケミカルズは保有する株式をダイソー（現・大阪ソーダ）に譲渡し、合弁を解消。



</doc>
<doc id="252679" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=252679" title="コニシ">
コニシ

コニシ株式会社（"Konishi Co., Ltd."）は、大阪府大阪市中央区道修町と東京都千代田区神田錦町に本社を置く接着剤の製造販売をおこなう企業である。接着剤に軸を置く以前は、ワイン製造と製薬を本業としていた。みどり会の会員企業であり三和グループに属している。

1870年に製薬の製造販売をおこなう「小西屋」として創業される。創業当初は製薬だけでなく洋酒や缶詰などの食品類を取り扱い、1884年には「アサヒ印ビール」（現・アサヒビールの源流）の製造・販売を開始した。その後アルコール飲料類は子会社「大阪洋酒醸造」に移管。

1912年から問屋に専念し、工業用の薬品や輸入アルコールなどの販売、並びに日本薬局方アルコールの製造販売を展開。1914年に合資会社設立。その後1925年に、株式会社小西儀助商店に改組した（同社では同年を法人設立年と見なしている。なお同社は1976年に現在の社名・コニシに変更した）。

1952年に合成接着剤「ボンド」（日本では、1952年に出願され、1953年に商標登録されている。）の発売を開始。その後の日本を代表する接着剤のトップブランドとして成長するようになり、「コニシのボンド」の印象を強く根付かせた。事実、インターネットでのドメイン名も「bond.co.jp」。1970年代以降、東亞合成株式会社と業務提携を結んでおり、強力瞬間接着剤の「アロンアルフア」の一般家庭用ブランドを「ボンド・アロンアルフア」として発売している。
一方、その中で酢酸ビニル樹脂エマルジョン接着剤「ボンド木工用」が同系接着剤の代名詞となった反面、「ボンド」ブランドの中でもこれだけが突出して有名になってしまい、同社のウェブページではその他の製品のPRのため「ボンド木工用だけ有名で、困ってます。」という文句で特設ページを解説している。

同社の東京支社は2005年に東京本社に格上げされている。さいたま市桜区の浦和工場跡地に東京本社を移転予定。

小西屋・小西儀助商店時代の本店は、2006年現在も大阪本社が入居しているビルの北隣に現存しており、関連企業であるボンド興産の本社として使われている。2001年には「小西家住宅」として重要文化財に指定された。




</doc>
<doc id="2534319" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2534319" title="AGCマテックス">
AGCマテックス

AGCマテックスは繊維強化プラスチック（FRP）や樹脂製品の製造を行う企業。AGCの子会社。






</doc>
<doc id="2541190" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2541190" title="丸尾カルシウム">
丸尾カルシウム

丸尾カルシウム株式会社（まるおかるしうむ、"Maruo Calcium Co.,Ltd."）は、兵庫県明石市に本社を置く炭酸カルシウムの総合メーカーである。




</doc>
<doc id="256799" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=256799" title="桐灰化学">
桐灰化学

桐灰化学株式会社（きりばいかがく）は、大阪市淀川区新高に本社を置く、主に使い捨てカイロなどの家庭用日用品を製造販売する会社である。

社名の「桐灰」は、同社のかつての主力製品が桐の灰を利用した半練製カイロ灰（灰式カイロの燃料）だったことに由来する。なお、同社の創業地は広島市である。

使い捨てカイロにおける国内有数の大手であり、とりわけ西日本では随一のブランド力を持つ。その他、保冷剤、虫除け、フットケア製品なども販売している。2001年（平成13年）に医薬品・衛生雑貨のトップメーカーとして知られる小林製薬が株式を取得したことで、現在は同社の100%子会社となっている。ここ最近では親会社の小林製薬が発売していた一部の日用雑貨品を譲り受け、自社の製品として発売している。

衣服貼り付け型の使い捨てカイロのブランド名となっている「はる」という、単純かつインパクトのあるネーミングと、桂小枝が演じるユニークなCMでも知られる。







</doc>
<doc id="2581046" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2581046" title="DOWAハイテック">
DOWAハイテック




</doc>
<doc id="2595032" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2595032" title="マックス (石鹸メーカー)">
マックス (石鹸メーカー)

株式会社 マックス（英称："MAX Co.,Ltd."）は、大阪府八尾市に本社を置く、石鹸の製造販売をおこなう企業である。1905年創業。

関西を地盤とする石鹸メーカーの一つ。大手である牛乳石鹸やニッサン石鹸のように全国的な知名度こそないものの、小さいメーカーながら高品質性を重視した製品が多い。また有名ブランドのOEMによる製造もおこなっている。

近年では、体臭・汗臭予防にタンニンを配合した「薬用柿渋石鹸シリーズ」がインターネット上で評判となっており、またこのシリーズの一つにあたる「太陽のさち」は、MBSラジオでラジオCMが放送されている（ウェブ上でも視聴可能）。



</doc>
<doc id="2612301" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2612301" title="銀座ステファニー化粧品">
銀座ステファニー化粧品

銀座ステファニー化粧品株式会社は、東京都港区に本社を置く、化粧品・健康食品の製造・販売を中心に行う企業である。

化粧品では、「美肌ステファニーシリーズ」、「ワールドワンシリーズ」、「ピュアード100シリーズ」を中心に販売。2011年以前からのラインナップ全商品には「活性マイナスイオン水」を使用。
LG生活健康の傘下となって以降、韓国の「スム（su:m37°）シリーズ」、シンガポールの「belifシリーズ」も取り扱い開始。<br>

「belifシリーズ」は、英国グラスゴーのハーブショップNapiersで20年間ハーブ処方を担当のディー・アトキンソンによる選別規格を通したものを使用。<br>
健康食品では、「白神秘境活性水」などを販売。






</doc>
<doc id="2617715" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2617715" title="朝日化学工業">
朝日化学工業

朝日化学工業株式会社（あさひかがくこうぎょう、英称："Asahi Chemical Co.,Ltd."）は、大阪市中央区高麗橋に本社を置く、金属表面処理剤を中心とする化学品製造企業である。

住化グループの傘下企業である。

主に鉄鋼等の金属の腐食を抑制する、表面洗浄剤ならびに添加液などの製造をおこなう。他にも耐熱接着剤や耐熱塗料など、特殊な用途の化学薬品の製造が中心となっている。

上記のような化学薬品を主として取り扱っているため、一般的な知名度は低い。また同社と同名の会社が近年になって「ラバークール アイスまくら」なる製品を発売しているが、大阪市中央区高麗橋に本社を持つ朝日化学工業株式会社とは別の会社である。



</doc>
<doc id="261811" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=261811" title="バルサン">
バルサン

バルサンは、1954年より中外製薬がブランドの使用を始め、2004年から2018年まではは同社から譲渡を受けたライオンが、2018年以降はライオンから譲渡を受けたレックがそれぞれ製造・販売する燻蒸・燻煙式を主とした殺虫剤である。医薬品扱い。

本稿では、バルサンの製造を行っているバルサン株式会社についても記述する。

『バルサン』ブランドの製品第一号は、1954年に中外製薬から発売された燻蒸式殺虫剤『バルサン錠』。高純度のγ-BHCを小型錠剤化したもので、これをスプーンの上に乗せてローソクの火などで加熱して揮発させるものであった。後に『バルサン錠』を電球の余熱を利用して簡便に加熱できる『バルサンリング』も用意され、現在の「電気蚊取」の前身といえるものであった。

『バルサン』ブランドの由来は、当時米国で爆発的な人気を博していた有機塩素系殺虫剤『バルカザン（Varcasan）』にちなみ、これにもともと中外製薬が有していた商標『バルサン（Varsan）』をあてたもの。また『バルカザン』から「カ」の文字を抜くことで、「カ="蚊"」を取るという解釈も含まれている。

2004年12月29日をもって中外製薬がライオンに一般消費者向け医薬品などの事業および『バルサン』の商標を譲渡したために、ライオンの製品となっていたが、2018年12月28日付で、商標権・製造権・販売権並びに製造を行っているライオンパッケージング株式会社全株式がライオンからレックへ再度譲渡された。同時にライオンパッケージングの商号も、バルサン株式会社へ変更された。

製造は、中外製薬時代は永光化成が、ライオン→レック時代はライオンパッケージング→バルサンがそれぞれ担当している。尚、バルサンの本社は、ライオンパッケージング時代の2017年12月に洗濯用洗剤や柔軟剤を製造していたライオンパッケージング市原工場を閉鎖した上で、業務をライオン千葉工場へ移管したのに伴い、2018年1月に千葉県市原市からバルサンの製造拠点がある福島県矢吹町へ移転している。

くん煙剤は医薬品扱いであったが、現在は『バルサン』の知名度を活かして害虫に関する総合ブランドとなっている。そのために、ライオンに移管後、医薬品や医薬部外品（防除用医薬部外品）ではない製品も出回った。医薬品の商品が多いため、販売チャネルは、主に薬局・薬店やドラッグストアでの取り扱いが多い。移管後ブランドロゴが若干変更されているほか、テレビCMでは冒頭画面右上に小さくブランドロゴを表示している。また移管後もテレビCMでは商品名のサウンドロゴも継承している。

強い噴射力と拡散力で殺虫成分が部屋の隅々まで運び、隠れたゴキブリや見つけにくいダニ・ノミなどの害虫を逃さず、部屋中の害虫をくまなく駆除できるのが特徴。ゴキブリ・ダニなどの害虫を退治する医薬品の燻蒸・燻煙式殺虫剤としては、アース製薬の『アースレッド』と並んで一般的な商品であり、燻蒸・燻煙式殺虫剤を使うことを「バルサンする」と形容するほど定着している。

『バルサン』といえば、ふたに付いているすり板で起動するもの（『バルサンSPジェット』『バルサンSXジェット』『バルサンプロEX』『バルサンいや〜な虫』）が有名だが、後になって『アースレッド』と同じく水で起動するもの（『水ではじめるバルサン』）や、ボタンを押して起動するもの（『霧のバルサン』）も登場した（いずれも中外製薬時代から発売）。

ライオン移管後、電気や電池を使わずに害虫を寄せ付けない置き型虫除けの『バルサン虫除けキューブ』（2006年発売）、ぬいぐるみやクッションなどのダニを薬剤を使わずに窒息死させ駆除する『バルサンダニ駆除パック』（2006年発売／現在は生産中止）、殺虫成分を使わずマイナス40度の冷却効果で害虫を駆除する『氷殺ジェット』（2007年3月発売／現在は販売中止）など、中外製薬時代にはほとんど不可能であった家庭用品メーカーライオンのノウハウを生かした商品を発売した。

なお、『バルサン』のくん煙剤は入手性が良く、物性が知られていることから、空気の流れを最適化する必要がある飛行機や自動車の車体形状を実験検討する（風洞実験）ために用いる実験材料として代表的なものとされ、以前はそれによる実験結果が国際的な論文などによく見られた。

2009年の「バルサンプロEX」のテレビCMから薬事法の改正により、中外製薬時代以来続けていた「使用上の注意をよく読んで正しくお使い下さい。」のテロップが表示されなくなった。一方、ライバル商品の「アースレッド」は従来通りテロップが継続されている。

歴代キャラクターは中外製薬時代は「バルサン王」、ライオン時代は「バルサンマン」（バルサンプロEXのCMのみ）がある。



※「バルサンプロEX ノンスモーク霧タイプ」の発売に伴い、他のバルサンのくん煙殺虫剤もパッケージデザインを変更し、新たに火災警報機用カバーを同梱した。









</doc>
<doc id="2627969" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2627969" title="大同塗料">
大同塗料

大同塗料株式会社（だいどうとりょう、英称："DAIDO CORPORATION."）は、大阪府大阪市淀川区に本社を置く塗料の製造販売をおこなう企業である。

主に特殊な用途に用いられる塗料の製造販売をおこなう。中でも小・中学校・高校などに体育施設として設置されているプール内の塗装に用いられる、水色の塗料「プールコート」で圧倒的シェアを誇る。一般的に用途の高い、建材用や自動車用向け塗料は製造していない。

他にも学校の教室に設置されている、黒板の土台となる木板用の塗料や、室内の床用として耐熱、耐電性に強い「ユカクリート」など、特殊な用途に向けての塗料が多数を占めており、ニッチ分野でのシェアを持つ企業としての側面を持つ。

近年では同社の施工ノウハウを生かし、特殊エンジニアリング分野におけるコンクリート再生工法「コンフレッシュシステム」を開発すると共に、技術と工場を持つエンジニアリング会社を標榜している。




</doc>
<doc id="2629604" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2629604" title="サンデーペイント">
サンデーペイント

サンデーペイント株式会社（英称："SUNDAY PAINT CO.,LTD."）は、大阪市此花区に本社を置く、家庭用塗料の製造販売をおこなう企業である。

主に家庭用塗料の製造販売をおこなう。水性多目的塗料やニス類を主力としているが、一部は業務用向けも製造している。

元々は大日本塗料の一部門だったが、1966年に同部門が分離独立するカタチで企業がスタートすると共に、また日曜大工やDIYが、世間一般に定着することを願って、現在の社名が冠されている。



</doc>
<doc id="2630128" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2630128" title="昭和化工">
昭和化工

昭和化工株式会社（しょうわかこう、英称："Showa Kako Corp."）は、大阪府吹田市芳野町に本社を置く、主に有機合成による化成品の製造販売をおこなう企業である。

有機合成・無機合成・バイオ技術を用いた、各種化成品ならびに無機薬品の製造販売をおこなう。特に医農薬関連薬品に強く、他にもクエン酸や酒石酸など、有機酸による各種化成品などの分野でも強みを持つ。

日本で初めて、吐酒石を製造した企業としても、その名を知られると共に、創業当時から各種試薬、工業薬品で専門としており、その高い技術で定評を持つことに加え、近年では中国にて現地企業とのジョイントベンチャー事業や、国内でも同業他社との資本参入や、経営参画に積極的な企業としての側面を持つことでも知られる。




</doc>
<doc id="2645605" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2645605" title="宇部丸善ポリエチレン">
宇部丸善ポリエチレン

宇部丸善ポリエチレン株式会社（うべまるぜんポリエチレン、英文社名："Ube-Maruzen Polyethlene Co,Ltd."）は、日本の化学メーカーである。

2004年（平成16年）10月1日に宇部興産化成品・樹脂カンパニーのポリエチレン事業を分割し発足、営業を開始した。もともと同社は低密度ポリエチレン（LDPE）事業からの撤退を決めていたが、同社が千葉工場でのLDPE生産を停止すると丸善石油化学のエチレンセンター操業に影響が出ることから、両社の合弁会社を設立し生産設備を継続することで決着が図られた経緯がある。出資比率は両社それぞれ50%である。なお、宇部興産は丸善石油化学にも12%出資している。

生産設備は宇部興産千葉石油化学工場内にあり、低密度ポリエチレンやメタロセン触媒などといった特殊ポリエチレンを手がける。ポリエチレンは、日用品から産業材料まであらゆる製品の原料となる。製品の用途についての詳細は、公式サイトの製品紹介を参照されたい。





</doc>
<doc id="2665026" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2665026" title="ロイヤル化粧品">
ロイヤル化粧品

ロイヤル化粧品株式会社（ロイヤルけしょうひん、"英文社名：Royal Cosmetics Co., Ltd."）は東京都港区六本木に本社を置く、化粧品・医薬部外品・健康食品の製造・販売メーカー。

代表取締役会長の桃園忠により、 1987年（昭和62年）に設立された。

コーポレートメッセージは「美しさとロマンをあなたへ」。

純金箔入りの基礎化粧品「ロイヤルハーブ」シリーズを主に製造する。

連鎖販売取引（マルチ商法）で販売していることが特徴で無店舗販売であり、全国に2800人以上のRL（ロイヤルレディ）代理店とよばれる販売員によって販売される。
基本的に「使用者が知人に勧めるか、もしくは知人が使用者に紹介してもらう」という方法で販売網の拡大を目指していることもあり、広告は一切行っていない。

「洗顔とクリームだけのスキンケアで、かつ下地なしでメイクアップできる」基礎化粧品シリーズ「ロイヤルハーブ」を主体に販売する。

基礎化粧品の「ロイヤルハーブ」、サプリメントの「インナーEX」、医薬部外品の「ロイヤルap」という3シリーズに絞った商品展開を行う。

日本国外では、東アジアや東南アジア、さらには中東諸国などでも事業を展開している。

ロイヤルハーブシリーズは油分・アルコール分・動物由来成分を一切使用しない、植物由来成分が主体である。着色料・香料も一切使われていない。ごく微量ではあるが、防腐目的としてメチルパラベンを含んでいる。

製造は山形県東根市の自社工場で行う。山形工場では、稼働当初から前述の「ロイヤルハーブ」シリーズの製造しか行わず、動物由来成分を使った製造を一切行っていないため、中東諸国において極めて重要で審査が大変厳しい事で知られるハラール認証を、日本で販売される化粧品として初めて取得した。これにより、中東諸国での販売網の拡大を目指している。

また、東南アジアに限って、最高級の「ロイヤルハーブSS」シリーズも展開している。



「内面から美しく」をコンセプトに、2011年6月より販売されている美容・健康の総合サプリメント（栄養補助食品）。





</doc>
<doc id="2692416" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2692416" title="有機合成薬品工業">
有機合成薬品工業

有機合成薬品工業株式会社（ゆうきごうせいやくひんこうぎょう）は、東京都中央区に本社を置く日本の化学品メーカーである。





</doc>
<doc id="269846" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=269846" title="オッペン化粧品">
オッペン化粧品

オッペン化粧品株式会社（オッペンけしょうひん）は大阪府吹田市岸部南に本社を置く、化粧品（スキンケア・メークアップ・ヘア＆ボディケア）・健康食品などの製造・販売をおこなう企業である。企業名の「オッペン」は、「オープン」とドイツ語の「オペ（手術）」を組み合わせた商標である。

関西地方を地盤とする化粧品メーカーの一社。訪問販売系の化粧品メーカーの中では古参の部類に入る企業の一つとして知られる。近年は化粧品のみならず、医薬部外品や健康食品などのウェートが高くなっている。

近年はなくなったが、かつては朝日放送制作により、現在もテレビ朝日系で日曜昼に放送中の「新婚さんいらっしゃい!」に代表されるように、多数のスポンサー番組を持っていたことで知られる。

その他、本社内にオッペン・エステティックアカデミーを持ち、現在では大都市に多く見られるエステティック・サロンの走りとなる企業としても知られ、1980年代には六本木ロアビル内にエステティック・サロン（世間でまだエステティックという言葉が出回る前の時代）のゴールデン・ドアを開設していたこともある。

現在のロゴは1993年から使用している。それまでは特徴的な書体のロゴ及び放射型（いわゆるウニのような形）の社章を使用していた。なお、2010年8月13日-15日に京セラドーム大阪で行われた阪神対ヤクルトの試合でバックネットに掲出した広告は旧ロゴのものであった。





かつては主要都市の中心街にネオンサインを設置していた。1993年にロゴタイプが変わった事や、同社を取り巻く環境が激変したこともあり、その数は激減すると共に、現在は香川県綾歌郡にあるJR四国予讃線宇多津駅近郊や石川県金沢市金沢駅から5分の所にある近郊ビルに設置されたネオンサインのみが稼動している。※2018年2月撤去









</doc>
<doc id="2764597" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2764597" title="アステックペイントジャパン">
アステックペイントジャパン

株式会社アステックペイントジャパン（あすてっくぺいんとじゃぱん、"ASTEC PAINTS JAPAN INC."）は福岡県糟屋郡志免町に本社をおく塗料の輸入・製造加工・製造開発・販売をおこなう企業である。
2014年より自社工場での国内生産を開始した。




</doc>
<doc id="2776961" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2776961" title="オーシカ">
オーシカ

株式会社オーシカは、東京都板橋区に本社を置き、接着剤、工業薬品、合板、木材加工品などの製造販売を行っている企業である。

合板用接着剤で国内初めてメラミン樹脂接着剤を用いた高度な耐水性を有するタイプⅠ合板を開発し製品化した。合板用接着剤をはじめ、現在では住宅資材を製造する工業接着剤、建築現場で住宅組み立てを行う現場施工用接着剤や木材用の防蟻剤、保護剤、欠点補修剤、接着剤及び工業薬品を供給している。

接着剤とのかかわりは、1929年（昭和4年）頃から輸入カゼインをベニヤ業界向けに販売。その後1937年（昭和11年）には名古屋にベニヤグルーを設立、東北帝大教授であった佐藤定吉がアメリカから持ち帰った技術をもとに大豆グルーの製造に着手したが、こうした事業は戦争により一旦中断した。



『共に創る 四国の産学官連携』（31）冨士ファニチアと徳島大など 成型合板の技術革新 生産性の向上目指す 2005.03.20 高知新聞 朝刊 6頁 経済 写有（全993字）



</doc>
<doc id="2799852" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2799852" title="日本化学工業">
日本化学工業

日本化学工業株式会社（にっぽんかがくこうぎょう）は、東京都江東区に本社を置く化学メーカー。日本の無機化学の分野では首位級である。


リン酸やホスフィン誘導体、リン酸エステルなどのリン化合物、ケイ酸ナトリウム、無水クロム酸、工業用バリウム化合物などを製造する。リン酸の製造においては、リン鉱石を原料とする湿式法を採る日本燐酸・セントラル硝子・東洋燐酸・東ソーに対し、日本化学工業ではラサ工業とともに黄リンを原料とした乾式法での製造を行う。2012年には、日本電工よりクロム塩事業を譲り受けた。

ホスフィン遷移金属錯体を用いた抗癌剤の研究を進めている。


西淀川工場（大阪府大阪市西淀川区福町3丁目）は2011年3月に閉鎖され、跡地の再開発が計画されている。



</doc>
<doc id="2801508" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2801508" title="資生堂">
資生堂

株式会社資生堂（しせいどう、英語：Shiseido Company, Limited）は、化粧品の製造・販売を主な事業とする日本の企業である。化粧品の国内シェア第1位であり、世界シェアでは第5位となっている。

世界の約120カ国・地域で事業展開しており、海外売上比率は5割を超える。2018年秋からは本社の公用語を英語化する予定である。

福原有信が東京・銀座に「資生堂薬局」創業、商号の由来は、中国の古典『易経』の一節「至哉坤元 萬物資生」。「資生」は中国清代の文献に良く見られ、近代の中国や日本で「economy」の訳語として用いられた時期もあった。

「新しく深みのある価値を発見し、美しい生活文化を創造する」という企業理念のもと、化粧品事業を中心に、トイレタリー事業やヘルスケア事業（美容・健康食品や一般用医薬品）、フロンティアサイエンス事業（医療用医薬品や美容医療、クロマトグラフィー、原材料事業）などを展開している。過去には生理用品や洗濯用洗剤、歯磨剤も発売されていた（資生堂本体が手がけたケースと子会社が手がけたケースとがある）が、売上不振によりいずれも撤退している。

シンボルマークは「花椿」と呼ばれ、資生堂に関連する活動にも「椿」の名称がよく用いられる。このシンボルは1987年に広告での使用を中止し、1989年以降は製品からも外すなど対外的な使用を取りやめ、使用範囲は株券など極めて狭い範囲に限定されていたが、その後方針を変更し2004年から復活している。資生堂のCMは基本的に「SHISEIDO」の欧文ロゴが冒頭の数秒間、画面下位置に表示される。これは1970年前期から始まったものである。

同社のコーポレートスローガンは「一瞬も 一生も 美しく」である。またかつてのスローガンには「ヒトを彩るサイエンス」などもあった。また、テレビ・ラジオ番組での提供クレジットでは長らく「東京・銀座 資生堂」というフレーズが用いられてきた。

第一勧銀グループの一員である。




2000年代に入り、100以上に増えすぎてしまったブランドを整理・統合し、新ブランドなどに集約・特化する「メガブランド構想」を打ち出し大再編に踏み切ったが、一時的な混乱が生じた。低価格品や普及品分野においては「SHISEIDO」を冠さない方針により、エフティ資生堂の商品は「資生堂」の文字が外され「FT」としたが、すぐに復活した。コスメニティ事業では「FITIT」と名乗ったがどちらも浸透せず、ブランド価値が分散する結果になった。組織をブランド単位に分割する施策は縦割りの弊害を招き、元に戻された。

また、子会社であった大阪資生堂（現・資生堂大阪工場）は、製品表記を「資生堂」のみに一本化させる目的で会社が消滅した。

化粧用具やハンドソープ、「花椿洗たく石けん（エフティ資生堂）」など、上記カテゴリに入らない商品もある。



現在は洗濯用洗剤事業から撤退。

現在は歯磨事業から撤退。

現在は清涼飲料水部門から撤退。

現在は生理用品事業から撤退。ユニ・チャームに譲渡。




2016年に、ももいろクローバーZのアルバム『AMARANTHUS』と『白金の夜明け』のジャケットにおいて、資生堂unoチームがヘア＆メークディレクションを行った。

一社提供の場合、提供クレジットに「提供」と付かず、単に「SHISEIDO」もしくはCIマークのみ表示する場合が多い。
2016年頃から「CI→SHISEIDOロゴ」のアニメーションが流れ、"SHISEIDO, GINZA TOKYO"と英語の音声が付くようになった。

かつてのクレジットの文言は「東京・銀座 資生堂」だった。90年代初期には「ヒトを彩るサイエンス SHISEIDO」というクレジットも存在した。










2003年には、資生堂CMソング集『音椿〜the greatest hits of SHISEIDO〜白・紅盤』というCDが発売された。

1961年から1999年まで放映された資生堂のテレビCMを収録したDVDが、エイベックスから発売された。

1980年代中期から1990年代中期にかけて、後楽園球場→東京ドームにフェンス広告を出していたことでも有名。「MG5」「ギア」「アウスレーゼ」「不老林」「メンズムース」「ZEPHAR」等主に男性向け製品の広告が多かった。また、ジュニアオールスターゲーム（現・フレッシュオールスターゲーム）を資生堂がスポンサーを務めていた時代は、フェンスに「SHISEIDOジュニアオールスターゲーム」の広告が表示されていた。


薄紫に塗装された車輌の両サイドに黒文字で、資生堂とTECH21のロゴを配置したカラーリングである。ヤマハ発動機ワークス・チームのスポンサーカラーであるTECH21カラーは、1980年代後半に人気を博した為、排気量毎に幾種類かのモーターサイクルが、ヤマハ発動機から限定販売された。

資生堂は女子陸上競技部を持っており、「資生堂ランニングクラブ」と称している。2006年12月の全日本実業団対抗女子駅伝で、現在唯一の初優勝を達成している。




下記選手は2007年4月1日をもってセカンドウィンドAC（現・SWAC）へ移籍する（なお加納由理も下記3名と共に移籍したが、上述の通り現役中に資生堂へ復帰した）。
新しい発毛促進剤「薬用アデノゲン」の発売に向け、2004年12月に30〜59歳の男性1,550人に対してネット上で意識調査を実施し、集まったデータをもとに『薄毛はあなた一人の問題ではありません、子孫も迷惑です。』といった内容をホームページ上に掲載した。「薄毛の人は部長どまり？」、「偉くなるのは薄毛じゃない人」など、薄毛で悩んでいる人を侮辱するかの内容に対し、抗議が殺到した。

店頭で商品の説明をする「対面販売」を守らなかったことを理由に特約店契約を解除され、資生堂化粧品の出荷を停止された小売業「冨士喜本店」（東京都台東区）が「対面販売の義務付けは値引き販売の防止が狙いであり、独占禁止法違反」などとして、訴訟を起こした。
裁判では「価格拘束をするのは違法だが、カウンセリング契約は合法。」という判断になり、その結果、2006年から発売された「マキアージュ」や「エリクシールシュペリエル」などのメガブランド戦略を実施するにあたって、大前提の価格拘束（維持）につながっている。

ノープリントプライスの商品であっても、暗にメーカー希望小売価格が存在している。資生堂商品のバーコード付近、成分表示付近のいずれかに2781Pから始まる記号が付いている商品はP以降でSより左側の数字が1,000円単位、Sより右側が左から順に100円10円単位になっている。例として「2781P01S98」と表示されていた場合は1,980円が、「2781P00S85」なら850円が暗黙のメーカー希望小売価格である。

EUでは既に化粧品の動物実験は全面禁止となっているが、EU域外で動物実験した化粧品の販売の禁止は2013年3月からである。そのために資生堂では長年にわたって化粧品の原料の動物実験をおこなってきた。しかし、先ずは2011年3月までに自社での動物実験をやめ、禁止となる2013年3月までには外注を含めて動物実験の全廃を目指すこととなった。これにより、動物実験をした化粧品の販売が規制されている欧州マーケットや、動物愛護運動の強い欧米マーケットでの企業イメージの向上を狙う。化粧品の場合、大手化粧品会社ではウサギなどを利用して目や皮膚の刺激性試験などが行われている

2010年6月3日、「年1億円以上の報酬を受ける役員」の報酬額を開示した。開示が義務化されて以降、株主総会の前に個別開示した企業は資生堂が初めて。1億円を超えるのはカーステン・フィッシャー<略歴>専務（1億4,100万円）、前田新造社長（1億2,100万円）のみであったが、「代表取締役という職務の重要性から」（1億円を下回るが）岩田喜美枝副社長（6,600万円）も開示された。また、3氏を含む全役員15人の総額は6億2,100万円であり、残りの役員13人は総額で2億9,300円となる。資生堂では役員報酬は、固定部分が40%程度、業績連動部分（業績目標の達成度や株価により変動）が60%程度からなる。




</doc>
<doc id="2807830" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2807830" title="日本特殊塗料">
日本特殊塗料

日本特殊塗料株式会社（にほんとくしゅとりょう）は東京都北区に本社を置く化学メーカー。航空機用塗料や遮熱塗料など特種用途塗料、および防音材などの自動車部品の製造を行う。遮熱塗料の日本における市場占有率は首位である。


トヨタ紡織、スイスオートニウム社と共同で、自動車用内装材の開発を行う。

1929年6月1日、創業者仲西他七により、航空機用塗料の製造を行う日本特殊塗料合資会社を設立。1936年、株式会社へ改組し、社名を「日本特殊塗料株式会社」とした。第二次世界大戦終結後は日本での航空機の製造が禁止されたことにより、日本特殊塗料も事業を休止した。1948年からは東京工場・九州工場を賃貸して経営を存続させた。1951年、セメント瓦用塗料「スレコート」の発売を開始。1953年に自動車用防音・防錆塗料「ニットク・アンダーシール」、1964年には自動車用制振材「メルシート」の発売を開始した。建築向けには1966年に屋根用塗膜防水材「プルーフロン」、1973年の塗り床材・舗装材「ユータック」、1983年に超高弾性壁面防水化粧材「ハイプルーフ」を開発している。

1961年に東証二部に上場。1991年には東証一部に指定替えとなる。



</doc>
<doc id="2824766" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2824766" title="協和発酵バイオ">
協和発酵バイオ

協和発酵バイオ株式会社（きょうわはっこうバイオ、）は、東京都千代田区大手町に本社を置く、医薬品原料、各種アミノ酸、健康食品（オルニチン、アルギニンEXなど）の製造・販売を行う企業。

協和醱酵工業株式会社とキリンファーマ株式会社の戦略的提携により、協和醱酵工業の発酵技術・製造・販売を引き継ぐ企業として2008年に発足した。協和発酵キリングループにおいて、バイオケミカル事業を担う。
本社は協和発酵キリンと同じ東京都千代田区大手町にあり、研究所は茨城県つくば市と山口県防府市にある。日本、アメリカ、中国、タイに生産拠点を持ち、グローバルに事業を展開している。




安全性審査を経ていない遺伝子組み換え技術を使用した菌株を原料として食品添加物としてのL-フェニルアラニンを製造・販売していたこと2012年4月に分かり、厚生労働省の指示に基づき、協和発酵バイオはその販売を自粛し販売先に使用停止を通知した。安全性審査を経て同年9月に自粛要請は解除された。



</doc>
<doc id="2826935" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2826935" title="スパイバー">
スパイバー

Spiber（スパイバー）は、山形県鶴岡市に本社を置く、世界初の合成クモ糸繊維「QMONOS」の量産化に成功したことで有名な繊維企業である。

慶應義塾大学先端生命科学研究所（山形県鶴岡市）でクモの糸を研究していた関山和秀が、強靱かつ柔軟な「蜘蛛の糸」を現代技術によって製品化・量産化をすることを目的に設立した。

2013年11月28日、共同で開発にあたっている小島プレス工業と共に建設してきた試作品の工場が稼働を開始した。

2014年9月26日、小島プレス工業と合成クモ糸繊維の開発、生産を進める共同出資会社である「Xpiber（エクスパイバー）」を資本金4億5000万円で設立した。

同社は2014年9月、前年11月に稼働した試作品の生産工場の隣接地に「本社研究棟」を着工。2015年5月22日には、竣工した本社研究棟が稼働を開始した。





</doc>
<doc id="2839652" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2839652" title="ライオンケミカル">
ライオンケミカル

ライオンケミカル株式会社は、和歌山県有田市に本社を置く化学工業メーカー。主に蚊取線香や入浴剤などの製造を行う。

1885年創業。1943年には、世界初の蚊取線香自動製造機（1号機）を開発した。1961年には、業界の発展を願う当時の経営陣がこの特許を公開。しかし技術が国外に流出して輸出が激減し、これに起因した人事騒動が起きて経営危機に陥った。1973年にライオン歯磨（現・ライオン）と業務提携、営業部門を廃し同社の生産受託に専念した。その後、外資系のジョンソンに売却されたのち、1999年には、同じ有田市に所在し原材料の取引関係があった、株式会社三和の子会社となった。消臭剤や洗浄剤などの独自商品の開発を行ったほか、三和出身の社長の発案により、天然除虫菊を使用した蚊取線香の製造も行う。この蚊取線香の製造には、「1号機」も使用されている。





</doc>
<doc id="2850030" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2850030" title="日本ユピカ">
日本ユピカ

日本ユピカ株式会社（にほんユピカ）は、三菱ガス化学と東洋紡の合弁による合成樹脂メーカーである。1977年に、両社の不飽和ポリエステル樹脂事業を統合して設立された。






</doc>
<doc id="2850464" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2850464" title="テラボウ">
テラボウ

テラボウ株式会社は、大阪府貝塚市に本社を置く合成樹脂加工会社である。ユニチカの完全子会社。2013年（平成25年）6月までの社名は寺田紡績株式会社（てらだぼうせき）であったが、紡績事業からは1995年（平成7年）にすでに撤退、その後は合成樹脂加工事業を行っている。津田川河口付近には大正時代に建てられたレンガ造りの工場が残り（）、映画『岸和田少年愚連隊』（1996年）のロケーション撮影に使用された。

第五十一国立銀行（のちの五十一銀行、合併されて住友銀行、現在の三井住友銀行）頭取を務め、岸和田紡績（合併して現在のユニチカ）を創業した寺田甚与茂（1853年 - 1931年）、のちに東洋麻糸紡績（現在のトスコ）社長や五十一銀行頭取を務めた寺田元吉（1855年 - 1931年）兄弟の異父弟であり、岸和田紡績取締役、寺田銀行頭取であった寺田利吉（1857年 - 1918年）が、1912年（明治45年）4月23日、大阪府泉南郡麻生郷村大字津田（現在の同府貝塚市津田南町28番）の地で紡績業を開始、これを同社の創業とする。1916年（大正5年）10月には、株式会社寺田紡績工廠（てらだぼうせきこうしょう）に改組している。創業者の利吉は、1918年（大正7年）12月10日に亡くなっている。






</doc>
<doc id="2856961" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2856961" title="林純薬">
林純薬

林純薬工業株式会社（はやしじゅんやくこうぎょう、英字表記："Hayashi Pure Chemical Ind.,Ltd." ）は、電子材料および試薬の製造・販売を行う化学メーカーである。本社を大阪市中央区内平野町に置く。






</doc>
<doc id="2898427" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2898427" title="ヤマサキ">
ヤマサキ

株式会社ヤマサキは、広島県広島市に本社を置く、化粧品、および医薬部外品の製造・販売を行う企業である。

創業当時から主に海藻を由来とする原料を用いた化粧品・ヘアケア製品などを手掛けており、現在これらの製品は「La Sana」（ラサーナ）というブランドで展開している。






</doc>
<doc id="2913198" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2913198" title="互応化学工業">
互応化学工業

互応化学工業株式会社(ごおうかがくこうぎょう)は京都府宇治市に本社をおく、プリント配線板用レジストインクや、合繊織物溶剤の製造と販売を行う会社。

2012年からは海外での化粧品原料事業の展開にも力を入れている。




</doc>
<doc id="2917066" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2917066" title="日東電工">
日東電工

日東電工株式会社（にっとうでんこう、）は、大阪市に本社を置く、粘着テープなどの包装材料・半導体関連材料・光学フィルムなどを製造する株式会社である。三水会及びみどり会の会員企業であり三和グループに属している。海外売上比率は7割を超え、全世界で事業展開している。

前身は日東電気工業で、戦後に日立製作所が系列下におさめた。その後、同じく日立系列の中央商事（当時。現、日立アーバンインベストメント）が筆頭株主となるが、2003年に日立系資本から独立。

現在のロゴは、2013年10月から使用している（2004年7月から使用していたものを再変更した）。

なお、関連会社にニトムズなどがある。マクセルホールディングス（旧、日立マクセル）は日東電気工業のカセット・乾電池事業を1961年に分離独立させたマクセル電気工業を前身としているが、1964年に日立製作所の子会社となったため現在は関係ない。

ある特定の素材を扱うのではなく、社会で利用される製品の中間材料を、電子素材、自動車製品、工業製品など幅広く手がける。「グローバルニッチ」を標榜し、トップシェアを目標におく方針をおく。液晶テレビ等に使用される液晶用偏光板、液晶用位相差板、また、熱はく離シートや、ぜんそく治療薬などでは、世界最大のシェアである。また、水の浄化・海水淡水化に使用される逆浸透膜なども、世界的に大きな市場シェアを占める。






ほか


1999年に同社に入社し、その後尾道事業所で主任研究員を務めた43歳の男性が、2014年にオートバイを運転中に交通事故に遭い首を骨折し、下半身麻痺で車椅子生活を送るようになった。その後2016年8月にこの男性は復職を求め、自宅での勤務、もしくは元の尾道事業所への新幹線と福祉タクシーでの通勤を希望したが、同社側は応じず、2017年1月に「復職不可」と通知し、この男性は9月に退職扱いとされた。男性は同社に対し、2017年8月17日に大阪地方裁判所に、社員としての地位確認と慰謝料の支払いなどを求め提訴した。




</doc>
<doc id="2922633" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2922633" title="プラス・テク">
プラス・テク

プラス・テク株式会社は、茨城県に本社を置く、各種プラスチック材料の製造販売を行う企業である。




</doc>
<doc id="2922642" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2922642" title="太平化学製品">
太平化学製品

太平化学製品株式会社（たいへいかがくせいひん）は、埼玉県川口市に本社を置く、合成樹脂や化成品の製造販売を行う企業である。東ソー株式会社の子会社。




</doc>
<doc id="2922779" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2922779" title="川上塗料">
川上塗料

川上塗料株式会社（かわかみとりょう）は、兵庫県尼崎市に本社をおく、各種塗料の製造・販売を行う企業である。



</doc>
<doc id="2923373" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2923373" title="ダイトーケミックス">
ダイトーケミックス

ダイトーケミックス株式会社は、大阪市鶴見区に本社をおく、半導体・医療・写真用などの感光性材料製造会社である。




</doc>
<doc id="2930785" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2930785" title="鈴裕化学">
鈴裕化学

株式会社鈴裕化学（すずひろかがく、）は、茨城県守谷市に本社を置く化学工業メーカーである。合成樹脂用難燃剤、難燃助剤の研究開発と製造を専門に行っている。





</doc>
<doc id="2930978" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2930978" title="長岡香料">
長岡香料

長岡香料株式会社（ながおかこうりょう）は、大阪府大阪市に本社を置く香料メーカーである。創業は1895年。2005年の調査では、売上高は日本の香料業界第5位であった。

食品・香粧品・タバコ用香料、カレー粉・香辛料、ハーブ・バニラ・飲料向けエキスの製造を行う。





</doc>
<doc id="2931044" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2931044" title="高田香料">
高田香料

高田香料株式会社（たかたこうりょう）は、兵庫県尼崎市に本社を置く香料メーカーであり、主として食品向けの香料の製造を行う。創業は1935年。2005年の調査では、売上高は日本の香料業界第11位であった。





</doc>
<doc id="2933124" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2933124" title="富士フレーバー">
富士フレーバー

富士フレーバー株式会社（ふじフレーバー）は、東京都羽村市に本社を置く香料メーカーである。日本たばこ産業の100%子会社であり、タバコ向けの香料および害虫誘引剤の製造を行う。創業は1971年。2005年の調査では、売上高は日本の香料業界第8位であった。






</doc>
<doc id="2933230" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2933230" title="理研香料工業">
理研香料工業

理研香料工業株式会社（りけんこうりょうこうぎょう）は、東京都港区に本社を置く香料メーカーである。鈴木梅太郎、大河内正敏らによって発明された合成清酒の製造副産物である高級アルコール類から香料を製造することを目的とし、理化学研究所を母体として1952年に設立された。食品・香粧品香料のほか、都市ガス等の着臭剤の製造を行う。






</doc>
<doc id="2953761" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2953761" title="塩野香料">
塩野香料

塩野香料株式会社（しおのこうりょう）は、大阪府大阪市に本社を置く香料メーカーである。創業は1808年（文化5年）で、業歴は200年を超える。2005年の調査では、売上高は日本の香料業界第7位であった。

食品・香粧品用香料の製造を行う。


1778年（安永7年）、摂津国西成郡海老江村（現・大阪市福島区）で百姓代を務める松中弥右衛門の元に三男（幼名不詳）が生まれた。1789年（寛政元年）、11歳になった三男は大阪・道修町の薬種商塩野屋藤兵衛の元へ丁稚奉公に出た。19歳になると元服し、吉兵衛（正しくは、吉の字の上部が土。兵衛）を名乗るようになり、30歳前には大番頭を務めた。1808年（文化5年）1月1日、主人の塩野屋藤兵衛からのれん分けを認められ、「塩野屋吉兵衛」として商売を始めた。しかし、当初は薬種中買仲間株（営業権）に空きがなく、1816年に同業の福島屋半兵衛から仲間株を購入するまでの8年間は仲買人の仕事を務めた。1830年、初代吉兵衛が52歳で急逝。吉兵衛は五男二女をもうけていたが、16歳の三男と13歳の四男を残し、他の子は早世していた。三男は藤兵衛の店で手代として働いており、元服より佶兵衛を名乗った。1833年に藤兵衛が亡くなると妻のやすが商売を継いだが、1836年6月に佶兵衛がやすの代判（後見人）を務めた。それと同時に吉兵衛を襲名し、1950年まで藤兵衛家の家業を守った。自らも1848年12月に、初代吉兵衛より譲り受けた仲間株で薬種商を始め、人参や大黄、医薬原料としての麝香などを取り扱った。二代目吉兵衛は、1870年に長男の豊太郎に吉兵衛の名を譲った。1872年に株仲間制度が廃止となり、これに代わるものとして1874年に薬種商組合が結成されたが、三代目吉兵衛は1889年に最高位の役職である総取締に選任された。1897年には大阪製薬株式会社（のちの大日本製薬→大日本住友製薬）の発起人の一人となり、1904年には大阪道修薬学校（現・大阪薬科大学）の設立に携わった。1880年に開園した愛珠幼稚園の設立にも参加し、初代園長を務めた。

道修町では1893年に小川商店（現・小川香料）が合成麝香を扱うなど、芳香原料を扱う業者が現れ始めた。1908年1月、三代目吉兵衛の長男の光太郎（のちの四代目吉兵衛）が家業を継いだが、光太郎の義弟の武田松之助も薬種商を始めた。身内同士の競合を避けたいと考えた光太郎は、叔父の初代塩野義三郎の後押しもあり、事業を芳香原料商へと転換した。同年5月に輸入ジンジャーエール香料を大阪市西区のラムネ業者に販売したのが香料事業の始まりである。同時期に、屋号を「塩野屋吉兵衛商店」に改めた。

1880年に神戸に生まれた吉阪丙吉は医学を志し渡米したが、当時研究が盛んであった香料に関心を持ち、ヨーロッパで研究を深めた。1913年に帰国すると、兵庫県武庫郡西灘村（現・神戸市灘区岩屋北町）に吉阪化学研究所を設立した。1914年、第一次世界大戦が勃発するとイギリスやドイツからの香料原料の輸入が途絶えた。塩野屋吉兵衛商店は吉阪化学研究所と提携し、芳精化学研究所を設立した。研究開発を進めたい吉阪と、香料の流通を進めたい塩野との思惑が一致した提携であった。その後研究所は手狭になり、丙吉の兄が武庫郡西郷町（現・灘区船寺通）に建設し所有していた新工場に、1918年に全面移転した。吉阪は健康上の理由で研究所を退任し、1919年には芳精化学研究所を一旦解散し、設備や人員を引き継いで塩野化学研究所を新たに設立した。これにより、塩野屋吉兵衛商店は製販一貫体制となった。

塩野化学研究所は丁子油の製造を行っていたが、製造上の手違いにより蒸留釜が大破した。営業責任者の富樫芳治郎（三代目吉兵衛の二男で、養子に出ていた）は、天然香料の製造をやめ、合成香料の製造や果実エッセンスの研究に専念するよう指示した。1921年には国産初のレモンエッセンスの製造に成功した。

1929年（昭和4年）12月7日、資本金50万円で塩野香料株式会社を設立した。1934年には大阪市東淀川区新高北通（現・淀川区新高）に大阪工場を竣工、神戸より生産を移した。1935年には東京に出張員詰所を開設、1938年には台湾の竹東鎮に工場を開設した。竹東工場は、それまでイタリアから輸入していたオレンジオイルやレモンオイルの輸入途絶に備え、柑橘油の製造を行うことを目的したものであり、工場周囲には柑橘果樹の農場を設けた。1939年6月にはイタリアからの柑橘油の輸入が完全に途絶えた。1940年には第3の生産施設として、良質なナツミカンの産地である愛媛県西宇和郡川之石町（現・八幡浜市）に川之石工場を開設した。

第二次世界大戦中の1941年、香料は奢侈品にあたり時節柄相応しくないとして「塩野化工株式会社」に社名変更。これにあわせ、川之石工場は「南海塩野工業株式会社」の四国工場とした。戦時中は香料製造の技術や設備を使い、軍に納める溶剤、可塑剤、浮遊選鉱剤や後述のポリスチレン樹脂の製造を行った。防諜上の理由から、大阪工場は「神武六六五五工場」と呼ばれた。神武は近畿軍需管理部所管、六六は大阪府の化学工場を意味し、五五は個別の工場の識別の役割を持っていた。

1945年1月29日、四代目吉兵衛が肺炎により急逝、実弟にあたる冨樫芳治郎が社長に就いた。

終戦後、竹東工場は中国側に接収されたが、大阪工場と川之石工場でエッセンスや食品香料、化粧品向け調合香料の製造を再開した。貿易は再開したもののシトロネラ油の輸入は不安定で、長崎県大村に自生するクスノキ科アオモジの油からシトラールを採取した。1951年12月1日には社名を「塩野香料株式会社」に戻した。川之石工場については、地元に結成された農業協同組合が自ら柑橘油の製造を行い、組合外への果実の供給を制限したことと、オレンジオイルの輸入が順調になったことから1954年4月に閉鎖された。

1963年、富樫が病気療養のため退任し、社長の地位が5年間空位となったのち1968年に四代目吉兵衛の長男である塩野太郎が社長に就任した。富樫は1969年6月9日に死去した。

1967年には、全国統一ブランドの清涼飲料水「ユーミー」に香料を供給するとともに、塩野香料の特約店網を通じて販売を支援した。「ユーミー」のブランド名は、社内の公募で選考されたものである。

1990年9月30日、新社屋の「K・シオノビル」が竣工した。同年に開催された国際花と緑の博覧会では、「いんなあとりっぷ館」にフィトンチッド、「ふしぎな森の館 松下館」に果樹園の香りの環境フレグランスを提供する形で参加した。

1996年、香料事業の収縮を見越し、有機合成化学部門の強化を目的に、子会社の塩野フィネス株式会社を設立した。

2001年6月27日には、塩野太郎の養子である塩野秀作が代表取締役社長に就任した。

大阪工場では、第二次世界大戦前にはベンゼンとエチレンオキシドから塩化アルミニウムを触媒としてバラの香り成分であるβ-フェネチルアルコールを製造する研究を行っていたが、フェネチルアルコールを高度に精製すると脱水反応が起き、スチレンモノマーが得られた。これを重合させたポリスチレンは日本で初めての同材の工業化であり、アメリカ軍のレーダーによる軍用機の捕捉を回避する絶縁体として使われた。

1935年に、丁子から単離したオイゲノールからオゾン法によりクローブバニリンを製造したが、その20年後の1955年にはエチルバニリンの製造に成功した。エチルバニリンは、バニリンに比べ2/3ないし1/3の使用量で同等の効果を表すものである。

1956年、クラウディと呼ばれる乳化香料を上市した。これは清涼飲料に香りとともに着色や適度な濁りを与えるものであるが、これは1900年制定の清涼飲料水営業取締規則により、細菌の繁殖による飲料の劣化と判別するため透明としなければならないとの規定が、1947年の食品衛生法により、濁りをもたせた飲料の製造が可能となったことによるものであった。

1969年、帝人が大豆タンパク質を原料とした人造肉を開発したことに伴い、塩野香料では、これに肉に似た風味をつける呈味香料を開発するプロジェクトを立ち上げた。結果として人造肉は普及せず、プロジェクトは2年で解散したが、この研究はのちにインスタントラーメンやカニカマ向けの香料に活かされた。

2004年には辻ウェルネス、フランステレコム、ケイ・オプティコムなどと共同で、料理の画像とともに香りを配信する「香りWeb」の実証実験に参画した。

二代目吉兵衛の三男として1854年に生まれた義三郎は、1874年2月に分家して塩野家の西隣に居を構え、1878年3月17日に薬種商を創業し漢薬を中心に扱った。1886年には取扱いを洋薬に改めた。この塩野義三郎商店が、のちの塩野義製薬である。

三代目塩野吉兵衛は、ある日塩野家に出入りしていた大阪四条派の画家武部白鳳に、「頭合わせ三つ松」の家紋にちなんで、愛用の扇子に三蓋松を描いてくれるよう頼んだ。白鳳は頼みに応じ、見事な三蓋松を描き上げた。その絵は1908年に商標登録され、扇印エッセンスのラベルなどに使用されている。


</doc>
<doc id="2983639" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2983639" title="日本ポリウレタン工業">
日本ポリウレタン工業

日本ポリウレタン工業株式会社（にっぽんポリウレタンこうぎょう、）は、かつて存在したポリウレタンおよびその誘導体の製造を行っていた日本の企業。2014年10月に東ソーに吸収合併された。





</doc>
<doc id="3003617" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3003617" title="アイビー化粧品">
アイビー化粧品

株式会社アイビー化粧品（あいびーけいしょうひん、"IVY Cosmetics Corporation" ）は、東京都港区に本社を置く化粧品、美容補助商品、化粧雑貨品等を中心とした製造及び販売する企業である。






</doc>
<doc id="303596" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=303596" title="クラシエホームプロダクツ">
クラシエホームプロダクツ

クラシエホームプロダクツ株式会社（）は、クラシエホールディングスのトイレタリー部門における商品の開発、製造、販売を行う子会社。

業種の性格上、兄弟会社だったカネボウ化粧品と競合する製品が多く見られる。親会社のカネボウがクラシエと2007年7月1日に社名を改めるのに先駆け同年6月1日付けで旧社名のカネボウホームプロダクツから現在の社名となった。





ナイーブ、いち髪のイメージキャラクターはそれぞれの詳細記事を参照のこと。※印はTVCM放映がないブランド。





</doc>
<doc id="3036694" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3036694" title="白元アース">
白元アース

白元アース株式会社（はくげんアース）は、防虫剤、脱臭剤、化粧品、殺虫剤などを製造販売している総合日用品メーカーで、東証1部に上場されているアース製薬のグループ企業である。経営破綻した白元の事業譲渡の受け皿として設立された。

2014年（平成26年）5月29日に民事再生法を申請していた白元の民事再生スポンサーが、同年7月31日に東証1部上場のアース製薬に決定したと同時に、アース製薬にカイロ事業を除く事業や子会社である株式会社マザーズ・香港白元有限公司・白元家庭用品（深セン）有限公司の3社の株式を75億円で譲渡する契約を締結した。同時にアース製薬は8月5日に、事業を譲受する受け皿会社として100%子会社の白元アースを設立した。設立日は同年8月8日を予定していたが、予定よりも3日繰り上げて設立した。

白元アースは、2014年（平成26年）9月1日付で、白元から、カイロ事業を除く全事業と従業員347名、有形固定資産・無形固定資産・知的財産・子会社株式・売掛金・買掛金・棚卸などの資産や負債を譲受した。

白元から譲受される一部商品では親会社であるアース製薬やアース製薬の子会社であるバスクリンと競合するものの、生産体制や大三からのマスク製品の供給は維持される他、アース製薬の販売手法を取り入れて白元から譲受される商品の販売力を高める。なお、大正製薬時代から続いた殺虫剤事業は2015年度を目途に当社での販売を終了して、親会社であるアース製薬に集約される予定となっており、2016年6月現在、当社で扱うのはアース製薬との重複がない製品（不快害虫用虫よけプレート、ウジ殺し剤（防除用医薬部外品扱い））のみとなっている。オーラルケア事業を手掛けていた子会社の株式会社マザーズを吸収合併し、同時にオーラルケア事業を親会社であるアース製薬へ集約した。同時に製造拠点の集約も進め、北海道樺戸郡浦臼町にあった浦臼工場、茨城県古河市にあった三和事業所、群馬県邑楽郡千代田町にあった群馬工場の3事業所を閉鎖している。










以下の製品は全て大三製造品




※は旧白元表記のままで発売されていた製品







</doc>
<doc id="3047179" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3047179" title="ポバール興業">
ポバール興業

ポバール興業株式会社（ポバールこうぎょう、英称:POVAL KOGYO CO.,LTD.）は、愛知県名古屋市中村区に本社を置く工業用ベルトやガラス研磨部材等の樹脂加工品の製造・販売を業務とする会社である。名古屋証券取引所第二部単独上場銘柄のひとつである（証券コードは4247）。旧商号は神田製作所。

タイ王国、韓国、中華人民共和国に連結子会社を持つ。

組織形態は監査役設置会社であり、監査役会を設置している。



</doc>
<doc id="304871" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=304871" title="積水化成品工業">
積水化成品工業

積水化成品工業株式会社（せきすいかせいひんこうぎょう、"Sekisui Plastics Co., Ltd."）は、発泡樹脂（EPS=発泡スチロール）を製造する最大手の企業である。

筆頭株主が積水化学工業であるため積水グループに属する。積水グループの中核会社・積水化学工業同様三和グループにも属するが、積水化学工業が三水会・みどり会両方に加盟しているのに対し積水化成品工業はみどり会のみに加盟している。連結子会社・持分法適用会社には積水化成品山口、湘南積水工業、積水化成品北海道、積水技研などがある。







</doc>
<doc id="3091331" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3091331" title="リケンファブロ">
リケンファブロ

リケンファブロ株式会社（Riken fabro Corporation.）は、東京都千代田区に本社を置く化学メーカーである。リケンテクノス株式会社が2012年10月に三井化学株式会社の子会社である三井化学ファブロ株式会社を買収し、ラップ事業を統合して設立された企業である。






</doc>
<doc id="309724" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=309724" title="関東化学">
関東化学

関東化学株式会社（かんとうかがく、英字表記:Kanto Chemical Co., Inc.）は、東京都の化学工業メーカー。





JISに規定されていない試薬類の純度表示は、製造メーカーの責任において行われる。関東化学はCIとして化学を象徴するベンゼン環（をかたどったやや横長の六角形）の中に、「Cica」（Chemicals Industrial products Collect A"ssociate"）の文字を入れたマークを採用しており、Cicaが鹿と読める（過去、同社製の古い試薬のラベルには実際に鹿のイラストが書かれていたものがあった）ことから、試薬等に「関東化学が保証する純度1級」の意で、「鹿1級」と表示されている。



</doc>
<doc id="3104232" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3104232" title="日本ペイントホールディングス">
日本ペイントホールディングス

日本ペイントホールディングス株式会社（にっぽんペイントホールディングス）は、大阪府大阪市北区に本社を置く日本ペイントグループの持株会社。

2014年10月1日、日本ペイント株式会社が持株会社体制に移行するにあたり、新設分割により事業会社の日本ペイント株式会社（新法人）を設立。従来の日本ペイント株式会社は日本ペイントホールディングス株式会社に商号変更され、持株会社となった。

海外展開に積極的で、アジアでは華僑系のWuthelamと、ヨーロッパではオランダのアクゾ・ノーベルと合弁会社を設立している。特にWuthelamとの間では提携関係を強化しており、2014年12月5日時点で、Wuthelam傘下のニプシー・インターナショナル・リミテッドは当社株式の約39％を保有している。

2015年4月1日に、事業別の運営会社とする組織再編を実施。自動車用塗料事業を日本ペイント・オートモーティブコーティングス（日本ビー・ケミカルを商号変更）へ、サーフ事業を新設した日本ペイント・サーフケミカルズへ、工業用塗料事業を日本ペイント・インダストリアルコーティングス（日本ペイント工業用コーティングが日本ファインコーティングスを合併し商号変更）へ、汎用塗料事業を日本ペイント（日本ペイント販売が日本ペイントを合併し商号変更）へ、それぞれ集約した。

















2017年1月にチーム発足。第1弾の所属選手は加藤美優、その後日本生命から田代早紀が移籍。

2018年10月からスタートするTリーグに参入を発表。これに伴い、同社の登録商標である「槌印 (つちじるし)」にちなみ、槌を英訳した「マレッツ」という愛称が設定された。

2018年3月、新たに松平志穂が、10月には馮天薇、李皓晴、打浪優が加入。

詳しくは日本ペイントマレッツを参照。



</doc>
<doc id="3106359" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3106359" title="三省製薬">
三省製薬

三省製薬株式会社（さんしょうせいやく、SANSHO SEIYAKU Co., Ltd.）は福岡県大野城市に本社を置く、化粧品の成分および製品の開発、製造、販売を行う日本の企業。通販化粧品ブランド「DERMED（デルメッド）」の製造販売元でもある。

医薬品のシミ（肝斑）治療用外用剤の研究・開発を軸に創業。その後、薬事法の改正にともない、シミ用の治療薬が医薬部外品に区分けが変わったことで化粧品・医薬部外品開発メーカーへと進化した。肝斑治療のサポートのために開発されたプラセンタエキスやコウジ酸配合の美白クリームなど、薬用美白化粧品の開発製造に日本で初めて成功。安全性と効果を両立させた成分開発力は国内外で評価が高く、医療機関や内外の化粧品メーカーへの成分提供、OEMなども行っている。1993年に通販化粧品事業を立ち上げ後は、自社ブランド「DERMED（デルメッド）」からエイジングケア化粧品を発売。「いつまでも若々しく美しくありたいという人類の根源的欲求に応え、社会に貢献する」という創業理念に則り、研究・開発を行っている。

「DERMED（デルメッド）」は、肌や髪の悩みを抱えた女性の期待に応えるため、三省製薬が成分開発から手がけるエイジングケアブランド。ブランドを支える開発テクノロジー「独自の成分力」、「緻密な配合力」、「化粧品としての製材力」が存分に活かされたデルメッド化粧品は、本物志向の女性に選ばれている。

論語の一節「吾日三省吾身（吾、日に吾が身を三省す）」を企業精神として社名に取り入れている。







</doc>
<doc id="3148712" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3148712" title="熊野油脂">
熊野油脂

熊野油脂株式会社（くまのゆし、KUMANO YUSHI CO.,LTD.）は、愛知県瀬戸市熊野町に本社を置く、化粧品、医薬部外品、シャンプー、石鹸、洗剤の製造販売を行う企業。1952年設立。資本金は3000万円。


一般小売用・業務用のほか、受託生産用も製造している


</doc>
<doc id="3213467" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3213467" title="小野産業">
小野産業

小野産業株式会社 （）は、自動車、医療、遊戯機器関連の樹脂製品・プラスチック成形加工の企業。<br>独自開発の高速ヒートサイクル成形（RHCM）技術を持つ。




</doc>
<doc id="323089" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=323089" title="アグロ カネショウ">
アグロ カネショウ

アグロ カネショウ株式会社は、東京都港区に本社を置く農薬会社。


農薬を意味する「アグロケミカル」の「アグロ」と創業者の実家の屋号兼商（カネショウ）に由来




</doc>
<doc id="3260083" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3260083" title="三協化学">
三協化学

三協化学株式会社（さんきょうかがく）は愛知県名古屋市東区白壁に本社を置く、有機工業薬品、溶剤、工業用洗浄剤、シンナー、各種中間原料（塗料・インキ・接着剤等）の総合メーカーである。

昭和22年、木工用塗料の製造を目的に創業。以来、塗料用希釈材、有機工業薬品全般に生産を拡充。

本社--愛知県名古屋市東区白壁





</doc>
<doc id="3260340" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3260340" title="Leeden National Oxygen">
Leeden National Oxygen

Leeden National Oxygenは大陽日酸の関係会社で、シンガポールを中心とする東南アジアで産業ガス・溶接関連器具・安全具の製造・仕入販売を行う株式会社である。

Leeden National Oxygenの事業は、産業ガス及び溶接、安全具などのハードグッズ(Hard goods)のセグメントに別れる。
産業ガス分野　･･･産業ガス（酸素、窒素、アルゴン等）、特殊ガス、切断ガス、水素、ヘリウム、ガス関連機器・工事
溶接分野　･･･溶接ガス、溶接ロボット、溶接ワイヤー、溶接棒などの溶接資材
安全具分野　･･･安全靴、溶接ヘルメット、装備品、消火器、消火・防火設備、落下防止器具など

産業ガスでは、自社の敷地内に空気分離装置及び特殊ガス・水素・ヘリウムの充填ラインを持ち、工場運営している。

シンガポール・マレーシアを中心に、インドネシア、タイ、中国、ベトナム、フィリピン、オーストラリア等で事業を行っている。主要顧客はシンガポール・マレーシア周辺の石油・ガス産業および関連する造船所である。その他、半導体、建築、航空、電炉、自動車など多くの産業に関わる。とりわけ溶接分野に特化しており、溶接ロボットによる自動化と自社ブランドを基とする溶接機材の仕入販売に注力している。




http://www.theleedenstore.com/


</doc>
<doc id="326320" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=326320" title="三菱樹脂">
三菱樹脂

三菱樹脂株式会社（みつびしじゅし、"Mitsubishi Plastics, Inc." ）は、かつて東京都千代田区丸の内に本社を置いていた、三菱グループの大手樹脂加工メーカーである。三菱ケミカルの前身企業の一つ。三菱ケミカルホールディングスの完全子会社であった。



</div>

</div>



</doc>
<doc id="3270092" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3270092" title="北原産業">
北原産業

株式会社北原産業（きたはらさんぎょう）は、岡山県倉敷市にある総合食品容器メーカーである。東京都中央区に東京支店を設置し、日本全国を販売エリアとして展開している。

創設者北原定則が倉敷市玉島で「有限会社北原産業」を設立し、その後、株式会社化、工場拡張等を経て現在に至る。

主に食品容器を製造・販売するメーカーで、東京都中央区に支店を設置し、全国各地のスーパー等で販売を展開している。プラスチックと紙の両方を生産販売する総合食品容器メーカーとして、自社工場の他、グループ企業で原料から容器まで自社グループ内で生産し、企画から販売まで自社で行っている。

ブランド名「ホクサンスターパック」の愛称の食品容器の他、多数の自社ブランドを有し北海道から沖縄まで日本全国を営業エリアとし、海外へも販売展開している。

現在ではアグリ事業にも進出し、水耕栽培で植物を研究・栽培している。

他社に「(株)北原産業」「(有)北原産業」「北原産業(株)」が有り間違えられるが、唯一の総合食品容器メーカーである（寒天等は作ってない）。




</doc>
<doc id="3294221" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3294221" title="本多プラス">
本多プラス

本多プラス株式会社（ほんだプラス、英：Hondaplus Co.,Ltd）は、愛知県新城市に本社を置く、プラスチック成形メーカーである。

1946年（昭和21年）創業。経営理念は「他人（ひと）のやらないことをやる」。化粧品から文具、食品、医薬品等、容器等のデザイン・製造・販売を一貫して手掛けるクリエイティブプラスチックブロー成形メーカー。樹脂を溶かし、空気を吹き込んで中空に仕上げるブロー成形の分野においては、世界トップレベルの固有技術を持つ企業である。コア技術である小型ブロー容器の製造については、社内で成形機のキーコンポーネンツを独自に開発し、高付加価値の小型多層ボトルの分野で他の追従を許さない高いレベルを有している。また、デザインと技術のコラボレーションをテーマに技術と感性の融合を目指すその姿勢は、容器・パッケージデザインの分野においても高く評価されており、日本パッケージデザイン大賞 金賞受賞など受賞歴も多数存在する。




</doc>
<doc id="3301504" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3301504" title="ビタミンC60バイオリサーチ">
ビタミンC60バイオリサーチ

ビタミンC60バイオリサーチ株式会社は、フラーレンを用いた化粧品原料の開発・製造・販売を行う三菱商事系列の会社である。

1993年、フラーレンに興味を持った米国三菱商事は、フラーレンの物質特許を取得した。フラーレンのライフサイエンス向けの用途を開発し販売する事業会社として設立され、フラーレンの抗酸化力に注目した化粧品原料を開発・製造・販売している。

化粧品で一般に使用する水や油に溶解しにくい、また凝集性の強いフラーレンを、化粧品に配合しやすい形に加工し販売している。



</doc>
<doc id="3301629" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3301629" title="芹沢薬品">
芹沢薬品

芹沢薬品株式会社（せりざわやくひん、"Serizawa Chemical Co.,Ltd."）は、静岡県沼津市に本社を置き、主に無機化学品を製造販売している。商社部門では東京、静岡の2支店を展開し、基礎化学薬品、溶剤、装置、食品添加物、自動車用尿素水など幅広いアイテムを展開する。





</doc>
<doc id="332760" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=332760" title="宇部興産">
宇部興産

宇部興産株式会社（うべこうさん、）は日本の大手総合化学メーカー。略称はUBE。証券業界では宇部興、拠点がある山口県西部では単に興産と略される場合も多い。

宇部地区の主要炭鉱であった沖ノ山炭鉱を起源とする複合企業体である。化学製品だけでなく、セメント、石炭等も供給している。

社名にある「興産」には、「地域社会に有用な産業を次々に興す」という意味が込められており、宇部共同義会の長老であった紀藤閑之介（第3・6代宇部市長、宇部時報創刊者）の案を俵田明が採用したものである。社名のとおり、同社は創業時より各々の事業だけでなく、教育機関や港湾、ダム、上水道の整備等を通して、地域の社会資本整備に大きな役割を果たしてきた。

旧三和銀行（現・三菱UFJ銀行）をメインバンクとする企業から構成される三水会とその後身社長会である水曜会及びみどり会の主要構成企業であり、かつては日立造船、帝人とともに三和御三家と呼ばれていた。その関係上、宇部市には山口県内唯一の旧UFJ銀行（現在は三菱UFJ銀行）の支店が存在している。

山口県での生産拠点が宇部地区と伊佐地区（美祢市）に分散している為、両工場を結ぶ全長28kmにも及ぶ企業専用道路（宇部興産専用道路）と宇部港に架かる1kmの橋梁（興産大橋）を所有しており、一企業の建造物としては異例の規模を誇っている。

委員会等設置会社ではないものの、取締役会の内部委員会として指名委員会及び評価・報酬委員会が設置されている。また、執行役員制により、経営の意思決定、監督機関としての取締役会とその意思決定に基づく業務執行機能の分離が図られている。1999年よりカンパニー制を導入している。


各拠点の所在地等の詳細については、公式サイトの国内事業拠点一覧および海外事業拠点一覧を参照。

主な生産拠点とその所在地、主な生産品目を以下に示す。
同社は、証券コード上では化学工業に分類されているが、実際の事業内容は多岐に渡っている。現在、同社グループでは各事業活動を以下の部門で行っている。





宇部興産の創業年は沖ノ山炭鉱設立の1897年（明治30年）とされているが、沖ノ山炭鉱をはじめとする宇部村の炭鉱群の起源は江戸期の元禄時代の頃よりはじまった製塩用の採炭事業まで遡る。これらの炭鉱群は明治期に入り山口藩石炭局による統制の下で、同藩軍艦用の燃料に供された。西洋からの最新技術が導入されるようになると急速に発展するが、1872年に石炭局が廃止されて以後は石炭局の主任者であった福井忠次郎が合資会社を作り、鉱区権を管理していた。

これを旧宇部領主福原家第24代の福原芳山（判事、後に大審院詰）が買い戻し、芳山の死後には宇部共同義会に無償譲渡、管理され、その中から沖ノ山炭鉱が誕生した。このような公益目的による設立の経緯から沖ノ山炭鉱は当初、宇部式匿名組合と言われる独特の組織形態を採用していた。また、1974年の商法改正により多くの国内企業が年2回決算から年1回決算へ移行する中、同社は株主総会の回数が減ることにより地元株主の楽しみを奪うことを避けるために1982年まで年2回決算を続けていた。

2017年3月末現在の子会社および関連会社数は155社。

（五十音順）
</div>

1971年（昭和46年）2月の日経サイエンス創刊以来、同誌に「超の世界」と題したシリーズ広告を掲載している。この広告は、科学ジャーナリストの餌取章男が科学者へのインタビューを行い、最先端の科学情報をクロイワ・カズのイラストとともに紹介するものである。1978年（昭和53年）1月からは社員の海外滞在体験を記した記事広告「とぴっくす・てれっくす」（2000年4月号から「とぴっくす・ぐろーばる」に改題）を文芸春秋に掲載している。

また、かつて日本テレビ系列で放送されていた『大蔵大臣アワー』やテレビ東京系列『出没!アド街ック天国』等の番組提供を行っていたほか、水着キャンペーンガールを採用し宣伝活動を行ったこともある。

企業CMに登場するキャラクターとして「UBE DOG」がある。全身が宇部興産の素材でできた犬型ロボットとの設定で、「ロボくん」の愛称が付けられている。UBE DOG登場以後の宇部興産の企業CMはすべてCGで描かれており、UBE DOGもCGのキャラクターである。キャラクターデザインは大友克洋。制作されたCMは公式サイトのCMライブラリで公開されている。

UBE DOGと渡辺翁記念会館をモチーフにした「記念館の見える街 with UBE DOG ロボくん」という洋菓子を宇部市内の創作洋菓子店である「創作洋菓子のロイヤル」が発売している。これは地産地消の推進を目的に山口県内の食材を使用して作られたもので、パッケージにはUBE DOGが使用されている。

宇部興産の宇部地区工場群は石炭化学や窯業といった幅広い産業の巨大装置だけでなく、国内最大の石炭貯蔵基地や大型タンカーが寄港する企業専用岸壁、企業専用道路、大規模な露天掘りが行われている石灰石鉱山（伊佐鉱山）等も擁しており、以下記述するUBE i-Plaza等とともに産業観光の対象となっている。

宇部興産創業110周年を記念し、2007年（平成19年）11月27日に宇部本社1号館の1階にUBEグループの歴史や事業内容、先端技術の紹介を行う総合案内施設として開設された。主に地元学校の社会科見学や、産業観光ツアー等で活用される。開館時間は9:00から17:00までで、土曜日、日曜日、祝日、会社休業日は閉館しており、見学には事前の予約が必要である。


宇部興産は自社の専用道路である宇部興産専用道路の使用を開始するまでは、宇部地区と伊佐地区との間の物資輸送に鉄道貨物を多用していた。両地区を結ぶ美祢線・宇部線には石灰石を満載した石炭車を長く連ねた専用貨物列車が昼夜を問わず多数運転されており、宇部本社前には事実上自社専用の貨物駅となっていた宇部港駅が設けられていた。宇部線・美祢線の両線が地方交通線ではなく幹線扱いとなっていたのは同社による貨物輸送によるところが大きかった。

近年は、同社伊佐セメント工場から中国電力三隅発電所（島根県浜田市）の間を往復する貨物列車が運行されていた。この列車は岡見貨物と呼ばれ、写真撮影等に訪れる鉄道ファンも多かった。国鉄DD51形ディーゼル機関車が重連で炭酸カルシウム（火力発電所向け脱硫触媒）あるいはフライアッシュ（セメント工場向けセメント原料）を積んだ薄青色の貨車（宇部興産セメントサービス株式会社所有）を牽引し、美祢線美祢駅と山陰本線岡見駅との間を山陽本線・山口線経由で運行していた。2013年7月の水害に伴い山口線が不通となったことに伴い運休し、同社とJR貨物との契約終了に伴い、そのまま廃止された。

なお、宇部線・小野田線の一部の前身である「宇部電気鉄道」は、沖ノ山炭鉱の子会社であった。また、同社伊佐セメント工場専用線は、前身である「伊佐軌道」を買収し敷設し直したものである。








</doc>
<doc id="3344118" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3344118" title="博愛新開源製薬">
博愛新開源製薬

PVP(ポリビニルピロリドン)最初は第二次世界大戦中、人工血液としてドイツの化学専門家レッペに発明され、
その以来、中国もPVPの研究及び生産技術の開発に積極的に取り込んでいた。
1986年中国政府は初めてのPVP生産できる国有企業を立ち上げ、当時の産能は500kg/年しかなかった。
2003年当企業が正式に民営化され、つまり今の「博愛新開源製薬股份有限公司」(略称NKY)である。
2009年博愛新開源製薬のPVP生産能力は既に年間2500トンまで拡大し、同年PVM/MA共重合物(メトキシエチレンと無水マレイン酸共重合体 )
及びその誘導品の開発も始まりました。
2010年の時、深せんの創業版で成功に上場、中国国内の唯一上場PVP企業として、博愛新開源製薬は中国では一位のPVP市場を有して、
グローバル市場では、BASF(独)とISP(米、現ASHLAND)の次、第三位のPVP生産メーカであるようです。


本社工場：中国河南省

国際業務部：中国天津

高分子実験室：中国天津

CAS NO.:9003-39-8

NVPの高分子重合物であり、成膜性、吸湿性、粘着性などの性質を有し、工業、化粧品、医薬領域など幅広く使われている。

CAS NO.:25249-54-1、9003-39-8

外観:白色または微黄白色の粉末です。かすかに特有の香りを有し、ほとんど無味です。また、あらゆる溶媒に不溶です。
本品は重合プロセスで製造される「ポップコーン」重合体で、架橋結合した不溶性ポリビニルピロリドンです。主にポリマー鎖の絡み合いにより生じる物理的性質により、製品の特性が決まります。架橋結合は化学的性質及び物理的性質を有しています。
当製品の特性を生かして、製薬錠剤及び酒、エキス濾過などの領域に応用できる。

CAS　NO.:9011-16-9

本品は、メトキシエチレン(PVM)と無水マレイン酸(MA)の共重合体で、優れたなキレート性、成膜性、生体適合性を有する新型オーラルケア用材料です。
特にPVM/MA共重合物とカルシウム、ナトリウムの混合塩(CAS NO.:62386-95-2)はよく入れ歯安定剤の主要原料として使われている。
尚、上述の混合塩商品は今世界中生産できるのはASHLAND(米)と博愛新開源製薬(中国)この2社しかありません。

CAS NO.:25086-89-9

水とアルコールの両者に可溶なビニルピロリドンと酢酸ビニルの共重合体です。
優れた可塑性、粘着性と成膜性をあり、よく整髪料の中に、被膜剤として使われている。

CAS NO.:88-12-0

N-ビニル-2-ピロリドン（N-Vinylpyrrolidone、略称:NVP）は、5員環ラクタム構造及びビニル基を持つ有機化合物であり、水溶性合成高分子化合物であるポリビニルピロリドンのモノマー（単量体）である。

CAS NO.:616-45-5

2-ピロリドン（または2-ピロリジノン、γ-ブチロラクタム）は、5員環ラクタム構造を持つ有機化合物。水、エタノール、酢酸エチル、ジエチルエーテル、クロロホルム、二硫化炭素、ベンゼンなど多くの溶媒と互いに混合し、工業用溶媒として用いられる。またポリビニルピロリドンなど高分子化合物の中間体として用いられる。

CAS NO.:926-02-3

レッペ反応で生成するビニルエーテル類中間体、主に樹脂、コーティング剤等に使われている。

CAS NO.:2235-00-9

純度99%以上



</doc>
<doc id="336046" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=336046" title="日本触媒">
日本触媒

株式会社 日本触媒（にっぽんしょくばい、英称："Nippon Shokubai Co., Ltd."）は、大阪市中央区高麗橋と東京都千代田区内幸町に本社を置く化学品製造企業である。1941年創業。

日本触媒の前身となったのは1926年（大正15年）に納五平が設立した「ヲサメ硫酸工業事務所」であり、1938年（昭和13年）に「ヲサメ硫酸工業株式會社」と改め、そして1941年（昭和16年）に現在の大阪市生野区桃谷にて「ヲサメ合成化學工業株式會社」として設立された。日本触媒では「ヲサメ合成化學工業株式會社」設立の年を創業の年としている。

設立当初からまだ知名度が低かったバナジウム触媒を目指すなど、当時としては珍しい企業でもあった。

1935年（昭和10年）にヲサメ硫酸工業事務所に研究者として入社していた八谷泰造が、第二次世界大戦後に2代目の社長となり1949年（昭和24年）に日本触媒化学工業株式会社に社名を改称。この先の石油化学工業の飛躍的発展を見越して、当時富士製鐵（後の新日本製鐵、現：新日鐵住金）の社長だった永野重雄からの出資に成功すると、酸化エチレン、アクリル樹脂、ポリエステルなどの開発事業で成功をおさめるとともに、この酸化エチレンやアクリル樹脂などの事業が、現在に至るまで同社の事業の根幹を支え続けている。また高吸水性樹脂の分野でも、世界トップシェアを持っている。

TechnoAmenityをグループの企業理念として掲げている。テクノロジー（技術）でアメニティー（快適さ）を人々に提供していこうという意味である。

大輪会の会員企業である。



主な取扱商品はアクリル酸と高吸水性樹脂。











</doc>
<doc id="3407086" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3407086" title="大洋化学">
大洋化学

大洋化学（たいようかがく）は、和歌山県御坊市に本社を置く樹脂メーカーである。大洋ユニマック、大洋技研を含めて大洋化学グループを形成している。

麻雀関連商品製造を主力とし麻雀牌や全自動麻雀卓はトップシェアを誇る。そのほかリサイクル事業、LED照明製造、LEDを使用した野菜工場、なども手がけている。

2011年現在麻雀関連商品の売り上げは37億円に上る

1954年創業。ユリア樹脂を使用した服飾ボタン製造としてスタートする。その後1963年にユリア樹脂を使用した麻雀牌を発売。1988年から全自動麻雀卓機をアモスブランドで発売開始。1992年中国市場進出。2013年ベトナム市場進出。




</doc>
<doc id="341074" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=341074" title="トクヤマ">
トクヤマ

株式会社トクヤマ（）は、日本の大手総合化学工業メーカー。登記上の本店（徳山製造所）を創業地である山口県周南市（旧徳山市）御影町に置く。また東京都千代田区に東京本部を設置する。さらに開発・製造拠点として山口県周南市と茨城県神栖市に工場を、茨城県つくば市に研究所を持つ。

三水会・みどり会の会員企業であり三和グループに属しているが、旧岩井商店系の企業で構成される最勝会グループのメンバーでもある。

旧社名・「日本曹達工業」、「徳山曹達」の示すとおり、元々は電解ソーダをはじめとしたナトリウム部門が主力であったほか、セメント製造分野でも、山口県や九州を中心に「トクヤマ」のブランドで知られ、大手の一角を占めてきた。近年は事業の多角化を進め、石油化学全般の様々な分野に力を入れている。中でも高純度ポリシリコンは世界第二位の生産量を誇っており、99.999999999%（イレブンナイン）という高い純度を持っている。

1982年には、吸湿性の高い粒状塩化カルシウムを主成分とした除湿剤「水とりぞうさん」を発売し、家庭用品分野に進出した。同製品はエステー・白元アースなどの競合製品が登場した後もトップクラスのシェアを誇ってきたが、トクヤマのリストラの一環で2004年に家庭用品部門をオカモトへ事業譲渡したため、以後の製造・販売はオカモトが手がけている（一時、小林製薬が有力視とされていたが断念した）。

また、かつては新日鐵化学（当時、上場会社。現・日鉄ケミカル&マテリアル）や南部工業と共同出資して設立していた南部化成を通じプラスチック形成加工事業へも参入していたが、金型・試作品大手のアークに買収され資本撤退。なお、そのアーク社も近年の経営環境の悪化や世界不況などの関係でグループ再編が取り沙汰され、2009年に南部化成の株式を国内の有力投資会社・日本みらいキャピタルの組成するファンドへ売却している。

なお社名の由来ともなった旧徳山市を含む周南地域では、地名としての徳山と区別するためしばしば「株トク」と呼ばれる。

2009年、トクヤマは当時需要が急増していた太陽電池用のシリコン生産を経営の柱に据えるべく、電気代の安いマレーシアに工場を新設することを決定。工場建設が始まった2011年には第2工場の建設も発表された。しかし2011年後半、太陽電池価格の暴落が起こり、工場は稼働前から採算を取ることが困難な状況となった。

2015年3月期決算では、マレーシアの多結晶シリコン工場で半導体向け製品の生産開始のめどが立たないとして、748億円の減損処理を実施したほか、連結で653億49百万円の過去最大の赤字を計上した。これに伴い当時の社長が引責辞任したほか、東京本部の規模を半数に縮小し、徳山製造所などに移転するなどの経営改革を実施した。

また翌2016年3月期の連結決算でも純損益は過去最大となる1005億6300万円の赤字を計上した。これによって財務立て直しが急務であるため大手銀行や日本政策投資銀行、三菱商事などが出資する「ジャパン・インダストリアル・ソリューションズ」から200億円前後の出資を受け入れた。

2016年9月28日、巨額損失の原因となったマレーシア工場を約100億円（9800万米ドル）で韓国のOCI Company Ltd.へ売却することが発表された。


2016年3月31日現在、子会社55社及び関連会社30社が存立する。



</doc>
<doc id="3416498" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3416498" title="アロインス化粧品">
アロインス化粧品

株式会社アロインス化粧品（アロインスけしょうひん）は、大阪府大阪市住吉区に本社を置く化粧品の製造販売メーカーである。

西日本化粧品工業会正会員。



</doc>
<doc id="346816" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=346816" title="デンカ">
デンカ

デンカ株式会社（英文名:"Denka Company Limited"）は、日本の総合化学品会社。化学肥料・セメントの商標は軍配印。旧社名は「電気化学工業株式会社」（でんきかがくこうぎょう）。三井グループと第一勧銀グループに所属している。





2015年3月末時点の子会社及び関連会社数は112社である。









</doc>
<doc id="347879" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=347879" title="生科研">
生科研

株式会社生科研（せいかけん、"Seikaken Co.,Ltd."）は、熊本県阿蘇郡西原村に本社を置く土壌用肥料の製造・販売、土壌分析や土壌改良剤・ミネラル剤・作物栄養剤の研究開発、製造、販売を行う企業。創始者の中島常充が提唱した「中嶋農法」の土壌分析や認証などで知られる。




</doc>
<doc id="349998" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=349998" title="ニベア花王">
ニベア花王

ニベア花王（ニベアかおう）は、世界的なスキンケアブランド「NIVEA」を持つドイツの化粧品会社バイヤスドルフと、日本の日用品・化粧品大手の花王が設立した合弁会社である。ニベア以外にもバイヤスドルフ社のいくつかのブランドを販売する。事業所は、東京都中央区新富。

ニベア ()は、ドイツで1911年に開発・発売されたスキンケアクリームの世界的トップシェアーを誇るブランドで、現在は世界187カ国で発売されている。なお、ニベアブランドはスキンケアクリーム以外にも多数の種類があるが、シャンプーなどのヘアケアのように、海外で発売されていても日本で発売されていない種類が数多くある。

日本法人のニベア花王は1968年に、ニベア発売元の日本法人「バイヤスドルフ・ホールディング・ジャパン」と花王（当時・花王石鹸）が合弁で出資した会社で、スキンケアクリームを中心に、日焼け止め、リップケア、制汗剤などを発売している。

花王製品一覧も参照のこと
上記クリームの香り付き。シトラスの爽やかな香り。

制汗剤ブランド。詳細は8×4を参照。

ハンドクリームブランド。近年はべたつきを抑えた水性ジェルタイプの商品も発売されている。


2005年10月から、日本テレビ水曜ドラマ（22時）に親会社の花王に代って「NIVEA」のスポンサークレジットで提供していた（花王本体が協賛した2006年10月～12月の「14才の母」は除く）が、2010年4月以後はそのスポンサード枠（原則60秒。まれに90秒。2013年10月から2016年3月（2014年1月期の「明日、ママがいない」は途中降板）まで30秒＜各社扱い＞）は花王本社に移行（復帰）した。

なお、合弁元の花王が提供している番組（一社提供であるTBSの「A-Studio」など）でもCMが放送されることがある。





</doc>
<doc id="3517319" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3517319" title="エス・ディー・エス バイオテック">
エス・ディー・エス バイオテック

株式会社エス・ディー・エス バイオテック（SDS Biotech）は東京都中央区に本社を置く農薬製造会社。出光興産株式会社の連結子会社。





</doc>
<doc id="3568619" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3568619" title="クラレプラスチックス">
クラレプラスチックス

クラレプラスチックス株式会社は、大阪府大阪市北区に本社を置く日本の企業。株式会社クラレの関連企業。






</doc>
<doc id="3589063" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3589063" title="三菱ケミカル">
三菱ケミカル

三菱ケミカル株式会社（みつびしケミカル、"Mitsubishi Chemical Corporation" ）は東京都千代田区丸の内一丁目1番1号に本社を置く、日本国内最大の大手総合化学メーカーである。三菱ケミカルホールディングスグループの子会社であり、三菱グループに属する。2017年（平成29年）4月1日、三菱化学・三菱樹脂・三菱レイヨンの3社が合併する形で発足した。

三菱ケミカルホールディングスグループ（三菱ケミカルHDグループ）の中核企業であり、重複拠点の集約などの合理化を図るため、三菱化学・三菱樹脂・三菱レイヨンの3社が事業統合することにより誕生した、日本国内最大の大手総合化学メーカーである。3社の統合効果は、500億円程度と見積もられている。

親会社の三菱ケミカルホールディングスとともに三菱金曜会の会員企業である。

また、3社のグループ会社は三菱ケミカルのグループ会社に移行するとともに、三菱ケミカルの会社発足に伴って、"三菱化学"・"三菱樹脂"・"三菱レイヨン"を冠したグループ会社は"三菱ケミカル"を冠した社名に変更している。

詳細な事業内容・事業拠点については、三菱化学、三菱樹脂、三菱レイヨンの各記事を参照。



2019年4月1日現在。なお、社名後の(K)は旧三菱化学系、(J)は旧三菱樹脂系、(R)は旧三菱レイヨン系、(N)は日本化成系を指す。






</doc>
<doc id="3592854" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3592854" title="タテホ化学工業">
タテホ化学工業

タテホ化学工業株式会社（タテホかがくこうぎょう）は、エア・ウォーター100%子会社で、兵庫県赤穂市に本拠地を置き、水酸化マグネシウム、酸化マグネシウム、セラミックスの製造販売を実施している企業。

1948年（昭和23年）、赤穂西浜塩業組合化成部として、海水から塩を製造する際の副産物である苦汁（にがり）を利用する目的として設立された。当社の製造するマグネシア（酸化マグネシウム）は電磁鋼板の表面処理用として、電融マグネシアは転炉製鋼用のマグネシアカーボンレンガとして使用され、業容が拡大、1978年（昭和53年）には大証(現物株は現・東証)二部、1984年（昭和59年）には大証(現物株は現・東証)一部に上場した。

1987年（昭和62年）、債券先物取引で286億円の損失が発生したことが発覚（いわゆる「タテホ・ショック」）。太陽神戸銀行（現 三井住友銀行）及び大同酸素（エア・ウォーター）の支援を受け、現在はエア・ウォーターの100%子会社となっている。






</doc>
<doc id="361808" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=361808" title="三菱ケミカルホールディングス">
三菱ケミカルホールディングス

株式会社三菱ケミカルホールディングス（みつびしケミカルホールディングス、"Mitsubishi Chemical Holdings Corporation"）は、東京都千代田区丸の内一丁目1番1号に本社を置く日本の持株会社で、日本最大の化学会社。東証一部上場。

三菱グループの化学系メーカーである三菱ケミカル株式会社（三菱化学・三菱樹脂・三菱レイヨンの統合）と、その子会社で医薬品メーカーの三菱ウェルファーマ（当時、田辺三菱製薬株式会社）と2005年会社設立。子会社に大陽日酸。

コーポレートスローガンは「"Good Chemistry for Tomorrow"」。日本最大の総合化学企業として、ダウケミカル・BASF・デュポン・バイエルなどの大手に続く。2017年の世界の化学業界の業績「グローバルトップ50」では、263億4200万ドルで11位（田辺三菱製薬を除く）。

株式公開買付けにより、2007年（平成19年）10月1日に「三菱樹脂株式会社」、（2010年（平成22年）4月1日には三菱レイヨンを、2014年（平成26年）11月12日には大陽日酸をそれぞれ子会社化し、傘下におさめた。

2007年（平成19年）10月1日には三菱ウェルファーマが田辺製薬株式会社と企業合併して、「田辺三菱製薬株式会社」となったが、存続会社を「旧:田辺製薬株式会社」として東証・大証への上場を維持したため、完全子会社でなくなった。

2025年のビジョンとして、「""Good Chemistry""を基盤として"KAITEKI"を実現する企業を目指す」と掲げる。営業利益やROAなどの基礎的経営指標のほかに、MOS指標と呼ばれるSustainability(Green)、Health、Comfortにより、総合的な企業価値を定量化する。

三菱金曜会及び三菱広報委員会の会員企業である。


2007年（平成19年）2月8日、三菱化学株式会社の機能材料事業と、三菱化学グループ傘下の機能材料事業子会社4社（三菱樹脂、三菱化学ポリエステルフィルム、三菱化学産資、三菱化学エムケーブイ）を再編・統合し、2008年（平成20年）4月をめどに三菱ケミカルホールディングスの全額出資子会社とすることが発表された。

統合に先立ち、三菱化学は発行済株式の52.61%を保有する三菱樹脂のすべての発行済株式取得を目的として公開買付けを行った上で、三菱樹脂の全株式を三菱ケミカルホールディングスに移管し、2007年（平成19年）10月1日付で三菱ケミカルホールディングスが三菱樹脂を完全子会社とした。

2008年（平成20年）4月1日付で三菱樹脂株式会社は、三菱化学の機能材料事業を会社分割により承継するとともに、三菱化学ポリエステルフィルム、三菱化学産資、三菱化学エムケーブイと合併し（存続会社は三菱樹脂）、再編・統合を完了した。2010年（平成22年）10月1日から三菱レイヨン株式会社を完全子会社とした。

2017年（平成29年）4月1日、三菱化学、三菱樹脂、三菱レイヨンの3社を、現在の1社に企業合併することによる再編を実施し、三菱ケミカル株式会社が会社発足した。





</doc>
<doc id="362866" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=362866" title="日本曹達">
日本曹達

日本曹達株式会社（にほんソーダ、英文名:"Nippon Soda Co., Ltd."）は、東京都千代田区に本社がある日本の化学会社。略称は「日曹」（にっそう）。かつては日曹コンツェルンの中核企業であった。

農業化学品、医薬中間体、電子材料等の高付加価値有機・無機化学製品及び各種工業薬品等の製造・販売を行う。



2015年3月末時点の子会社及び関連会社数は48社である。

重化学工業から発達した昭和の新興財閥の一つに数えられた。1940年(昭和15年)には傘下企業が42社まで増え、日曹コンツェルンと呼ばれた。その後、第二次世界大戦後GHQの指定する15社に数えられ、財閥解体された。

日本曹達の社章は、雪像の「雪うさぎ」を、6つの頂点を持つ環で囲んだもので、古くからの重工業企業としては童心のあるデザインである。雪の結晶は六角であり、それぞれ誠実、勤勉、創意工夫、協調、奉仕、感謝を意味しているという記述もあるが、後年つけ加えられたものだと思われる。

元は1920年の創業初期、二本木工場で「製品に付けるマーク」も議題に含めた会議中、会議室に白い野ウサギが突然飛び込んできて、また駆け去るというハプニングがあったことから、これに絡めて考案されたものと伝えられる。更に、白いウサギのイメージを、創業当初の主力製品であった「苛性ソーダ」「さらし粉」の高純度を象徴する純白性に重ねたものともいう。

同社は、花王と共同で「キッチンハイターヌメリ取り剤」を開発した。




</doc>
<doc id="3693141" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3693141" title="江藤酸素">
江藤酸素

江藤酸素株式会社（えとうさんそ）は、大分県大分市に本社を置き、産業用ガス・医療用ガス等の製造・販売を行う化学メーカーである。

大分県を拠点に九州一円に販売拠点を有しており、売上高は高圧ガス溶材商社としては九州で1位。また、2016年10月期の売上高は17,371百万円で、大分県内の企業で27位。




</doc>
<doc id="3693309" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3693309" title="JCU (化学メーカー)">
JCU (化学メーカー)

株式会社JCUは、日本の化学メーカー。旧社名は荏原ユージライト株式会社である。メッキ薬品やメッキ処理装置を扱う。

1968年4月に、荏原ユージライトとして東京都大田区に設立された。荏原製作所およびアメリカのめっき薬品大手メーカージ・ユージライト・コーポレーションの合弁により成立した。

自動車部品の分野では国内シェアの60パーセントを占め、2003年7月に荏原ユージライト(上海)貿易有限公司を設立して中国に進出した。しかし、荏原製作所の業績の悪化などにより、会社の売却が行われることとなった。その際、当時の社長の粕谷佳允が資金を調達してマネジメント・バイアウト (MBO)を行って自ら会社を買収することを決断したといい、同年9月にMBOを実行している。

MBOの資金調達に協力したファンドからは5年以内に株式公開を行うように求められていたが、その期限より速く2年後の2005年12月に東京証券取引所2部への上場を果たした。2007年3月には東京証券取引所1部に指定替えとなった。その後、2012年10月に現社名のJCUに社名を変更した。



</doc>
<doc id="3700143" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3700143" title="パール化研">
パール化研

パール化研株式会社(パールかけん、PEARL KAKEN CO., LTD.)は、大阪府大阪市東住吉区湯里に本社を置く、化粧品、医薬部外品、石鹸、OEMなどを製造販売する化学メーカーである。



一般化粧品、医薬部外品、日用品、スタイリング剤、洗剤、業務用化粧品のほか、受託生産も製造している。



</doc>
<doc id="3702080" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3702080" title="エア・ウォーター炭酸">
エア・ウォーター炭酸

エア・ウォーター炭酸株式会社（エア・ウォーターたんさん）は、日本のドライアイス、炭酸ガスメーカー。ドライアイス全国シェアは日本国内首位。


　低温物流、医薬、冠婚葬祭、演出、ドライアイス洗浄、金属低温処理など
　溶接、炭酸飲料、工業・農業など
　保冷容器開発、蓄冷剤など

自社工場
グループ会社工場
協力工場



</doc>
<doc id="3732177" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3732177" title="新輝合成">
新輝合成

新輝合成株式会社（しんきごうせい）は、東京都品川区に本社を置くプラスチック家庭用品メーカーである。





</doc>
<doc id="3736197" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3736197" title="T&amp;K TOKA">
T&amp;K TOKA

株式会社T&K TOKA（てぃーあんどけい とおか、英文名：T&K TOKA CO.,LTD.)は、埼玉県入間郡に本社を置く、化学メーカー。東証1部上場。








</doc>
<doc id="3736288" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3736288" title="中国塗料">
中国塗料

中国塗料株式会社（ちゅうごくとりょう、英文名：CHUGOKU MARINE PAINTS, LTD.）は広島県大竹市に本社を置く、塗料メーカーである。

大手塗料メーカー。国内でトップシェアを持ち、世界でも大手4社に入る船舶用塗料を主力に、工業用塗料、コンテナ用塗料にも展開。塗料、関連製品の製造販売のほか、船舶、一般構造物などの塗装管理、工事の請負とそのコンサルティング業務など塗料に関して広く顧客ニーズに応じたトータル・サービスを行う。







</doc>
<doc id="3740027" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3740027" title="新興和製薬">
新興和製薬

新興和製薬株式会社（英称：Shinkowa Pharma Co., Ltd.）は、日本の企業。1977年に設立された後しばらく休眠しており、2014年に世界初の若返り成分β-ニコチンアミドモノヌクレオチド(NMN)を用いたサプリメントブランド"ミライラボ"を設立、運用するために再開された非上場の株式会社。旧社名は新興和トレーディング。

2015年4月、自社サプリメントブランド"ミライラボ"を立ち上げ、世界で最も早くβ-ニコチンアミドモノヌクレオチド(NMN)を用いたサプリメントを商品化し製造販売した企業。

同NMN配合サプリメントの製造、販売、研究が主業である。

2016年、同β-ニコチンアミドモノヌクレオチド(NMN)を用いた化粧品ブランド"ミライダ"を立ち上げている。

2018年3月、世界で初めてβ-ニコチンアミドモノヌクレオチド(NMN)の長期間経口摂取(24週間)の臨床研究を行った国立広島大学大学院医歯薬保健学研究院：臨床評価・予防医学プロジェクト研究センターに研究費を提供する組織である博真堂製薬株式会社の全株式を取得した。

（ニコチンアミドモノヌクレオチド）を配合した健康食品と化粧品を商品化し製造販売した企業。

社名

新興和製薬株式会社

英文表記

Shinkowa Pharma Co., Ltd.

業種

健康食品、化粧品、臨床研究

事業内容

医薬品・健康食品・化粧品の製造、製造販売、販売、輸出ならびに輸入 

代表者

田中 めぐみ（代表取締役社長）

公式サイト

http://shinkowapharma.com/

所在地等

所在地: 〒104-0032 

東京都中央区新川2丁目30番11号

　 2. 国立広島大学大学院医歯薬保健学研究院：臨床評価・予防医学プロジェクト研究センターのNMN経口摂取臨床研究

　　　http://rctportal.niph.go.jp/detail/um?trial_id=UMIN000025739#



</doc>
<doc id="3746652" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3746652" title="太陽ホールディングス">
太陽ホールディングス

太陽ホールディングス株式会社（英:TAIYO HOLDINGS CO., LTD.)は、東京都豊島区に本社を置く化学メーカー。







</doc>
<doc id="374699" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=374699" title="クムホタイヤ">
クムホタイヤ

クムホタイヤ（"Kumho Tire" 、錦湖タイヤ、）は、中国のタイヤメーカー青島双星の親会社であるDouble Star Group傘下のタイヤメーカーである。1960年に韓国で設立され（クムホは「錦湖」の韓国語読み）、韓国内ではハンコックタイヤとネクセンタイヤとシェア争いを繰り広げるタイヤメーカーであったが、錦湖アシアナグループの業績悪化の影響を受け2009年にワークアウト（事業再生法）を申請。その後、中国の青島のタイヤメーカーである青島双星の傘下に入る事となった。


クムホタイヤは「JIS」マークの刻印はないが、規格自体は取得済みで、他にも国際標準化機構（ISO）などの認定を取得している。世界的な自動車用品の工業規格であるアメリカのDOT規格やヨーロッパのe規格をクリアしており、純正タイヤとして採用している自動車メーカーも近年では増えている。日本国内でも大手カー用品店・オートバックスが、プライベートブランド扱いでKUMHOブランドの専売タイヤを展開し販売を手がけている。また、地方のカー用品店でも販売を行っている。2011年、韓国メーカーとしては初となるラベリング制度を取得したエコタイヤを発表した。

近年はモータースポーツへ熱心に取り組んでおり、韓国国内で行われてるスーパーレース・チャンピオンシップにタイヤを供給していたほか、ヨーロッパではマスターズF3（2002年～現在）、ユーロF3シリーズ（2011年まで）、AUTO GP（～2015年）など、日本では全日本GT選手権→SUPER GT（2009年まで）やスーパー耐久などのカテゴリにタイヤを供給していた。しかし2012年時点でこれらの活動は全て中断されており、富士チャンピオンレースなどのアマチュアレースへの支援を行う程度に留まっていた。。2014年より韓国のSUPERRACE CHAMPIONSHIPにタイヤ供給を開始し、モータースポーツへの本格復帰を図っている。

TEAM TAKEUCHIは2006年の鈴鹿1000kmのGT300クラスにおいて、クムホタイヤを履いた車として､また､韓国のタイヤメーカーとして初優勝を果たした。

2010年、タスマニアで行われたオーストラリアラリー選手権のタイヤサプライヤー（150本程度）を務めたが、タイヤサイズによってコンパウンドが違っており、コントロールタイヤにも関わらずイコールコンディションが保たれていないという前代未聞の事態となった。選手からの不満はもちろん、主催者からクムホに対して多くの疑問が投げかけられたが、わずかな回答しか得られていない。



</doc>
<doc id="375962" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=375962" title="石原産業">
石原産業

石原産業株式会社（いしはらさんぎょう）は、大阪府大阪市西区に本社を置く大手化学メーカーである。主力工場は四日市市石原地区に、滋賀県草津市に中央研究所を持つ。

創業者の石原広一郎により、1920年に南洋での鉱山開発を目的とした、合資会社南洋鉱業公司を大阪に設立したのが始まり。その関連産業（海運、化学）に従事していたが、終戦により海外拠点を喪失。以降は日本に残った工場を元に化学企業として事業を続けている。

主力製品は二酸化チタンで、そのシェアは日本国内では1位、世界でも6位を占めている（2003年度）。収益の中心は農薬事業であり、自社開発した農薬を世界中で販売している。近年は医薬品にも事業展開している。

大輪会の会員企業である。


四日市ぜんそくの被告6企業の一社で有罪となった。四日市ぜんそくが問題化していた1969年には、四日市港に強酸性溶液を垂れ流していた「石原産業事件」、2005年にはフェロシルトの大量不法投棄問題を引き起こした。（関連文献）

また2008年5月、一連の社内調査により数件の不正を公表した。主な不正の内容は下記の通り。

経済産業省は「ホスゲン」無届け製造が上記法律に違反する疑いもあると見て対応を検討していたが、5月30日、違反が行われたと判断し、三重県警察四日市南警察署に刑事告発した。
これをうけ三重県警察は6月2日、本社及び四日市工場の家宅捜索を実施した。その結果、2009年3月18日に罰金30万円（工場長は20万円）の略式命令を受け、その責任を取る形で四日市工場の工場長が3月末で辞任した。

また、フェロシルト不法投棄問題に関連して、同社と株主3人が、同社の旧経営陣並びに、元工場長の遺族らに対し、同社に撤去費用などの支払いを求め訴訟を提起。2012年6月29日に大阪地裁は、485億8,400万円の支払いを旧経営陣らに命じた。






</doc>
<doc id="3785127" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3785127" title="テクノUMG">
テクノUMG

テクノUMG株式会社（テクノユーエムジー、"Techno-UMG Co., Ltd."）は、東京都港区に本社を置く日本の化学メーカー。
2018年4月に合成ゴム大手JSR株式会社の完全子会社であったテクノポリマー株式会社と宇部興産、三菱ケミカル折半出資の子会社UMG ABS株式会社が事業統合して設立。
主にABS樹脂を中心とした各種スチレン系樹脂を製造している。





</doc>
<doc id="3788783" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3788783" title="四国積水工業">
四国積水工業

四国積水工業株式会社（しこくせきすいこうぎょう）は、愛媛県西条市氷見に本社を置く化学メーカー。積水化学工業の子会社である。





</doc>
<doc id="3799630" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3799630" title="セフィーヌ">
セフィーヌ

株式会社セフィーヌ（）は、化粧品の製造・販売を主な事業とする日本のサロン専売用化粧品メーカー。

主に基礎化粧品、メイクアップ化粧品、ヘアケア製品が主力である。

「ファンデーション」を中心としたメイクアップ製品からスキンケア、ヘアケア製品、美容機器をサロン専売品として扱っている。

また、2002年よりロシアなどの海外化粧品市場にも進出している。





</doc>
<doc id="3803852" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3803852" title="関東化成工業">
関東化成工業

関東化成工業株式会社（英称：" KANTO KASEI CO.,LTD."）は、神奈川県横須賀市に本社を置く化学メーカー。世界初のプラクロム（プラスチックメッキ）の量産化に成功したメーカーである。旧関東学院大学実習工場から独立した。会社のCIは学校法人関東学院と同じく「人となれ、奉仕せよ」である。






</doc>
<doc id="3805324" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3805324" title="栗東積水工業">
栗東積水工業

栗東積水工業株式会社は、滋賀県栗東市に本社を置く企業。積水化学工業(環境・ライフラインカンパニー)の100%出資子会社である。





</doc>
<doc id="381844" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=381844" title="信越化学工業">
信越化学工業

信越化学工業株式会社（しんえつかがくこうぎょう、）は、東京都千代田区大手町に本社を置く、日本の化学メーカーである。東京証券取引所・名古屋証券取引所一部上場。日経平均株価及びTOPIX Core30の構成銘柄の一つ。

塩化ビニル樹脂、半導体ウエハ、シリコーン樹脂、希土類マグネットなどを主力商品とする。特に塩ビとウエハでは世界シェア首位。

近年は13期連続の増益を達成していた。東証1部の化学セクタに上場する企業としては唯一、TOPIX Core30に組込まれており、同セクタ内で最大の時価総額の企業である。また、製品では業界内でシェアが高いものも多い。

同根企業はチッソ（事業会社としてはJNC）、旭化成、積水化学工業、積水ハウスなどがある。


1926年9月16日、日本窒素肥料（現：チッソ・事業会社としてはJNC）と地元資本との合弁会社として長野県長野市に設立された。当初、新潟県中頸城郡直江津町（現：上越市）の工場で、日本窒素肥料水俣工場の技術を導入し、石灰窒素を生産していた。


2014年3月末時点の子会社及び関連会社総数は137社である。

※ 主な企業

1973年10月28日に、直江津工場内の塩ビモノマー工場で爆発、作業員1人が死亡する事故が起こった。この爆発で公共建物、多数の民家の窓ガラスが割れ、瓦が落ちるなどの被害が起こり、近隣住民も爆発の影響で怪我を負った。

また2007年3月20日にも、直江津工場で爆発、炎上する事故が起こり、作業員2人が火傷などで重体、15人が重軽傷を負った。この爆発事故でも民家などの窓ガラスが割れ、1人が軽傷となるなどの近隣住民への被害が生じた。




</doc>
<doc id="3818541" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3818541" title="大信ペイント">
大信ペイント

大信ペイント(だいしんペイント)株式会社は、大阪市淀川区に本社を置く、総合塗料メーカーである。

ラッカー、フタル酸、ウレタン、耐熱塗料、環境配慮型塗料、作業工程改善塗料等、汎用工業製品を対象とした塗料を主に製造販売。

技術力に定評があり、カスタマイズ塗料の製作をはじめ、他塗料メーカーへのOEM供給も行っている。





</doc>
<doc id="3826816" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3826816" title="ATT (企業)">
ATT (企業)

ATT株式会社（ATT Co., Ltd. ）は、かつてポリウレタン製品並びにスマートフォン向け保護フィルムの卸販売などを手がけていた日本の企業。

2006年9月に北海道にて、ライトガイドの製造を行う企業として設立。その後、ポリウレタン製品並びにスマートフォン向け保護フィルムの卸販売に進出し、国内の商社はもちろんのこと、中国の現地子会社を通して中国国内にも販路を広げてきた。

しかし、スマートフォンの普及から売上が減少。2012年に本社を北海道から東京都墨田区へ移転。2017年6月に当時の社長が循環取引を行っていたことを取引先に電子メールで告白（後述）。同年8月28日に東京地方裁判所から破産手続開始決定を受けた。負債総額は89億9800万円。


2017年6月22日に、当時の社長がKISCO株式会社や藤光樹脂株式会社（藤倉化成株式会社の子会社）などの取引先に対し、循環取引を行っていたことを電子メールで告白した。

KISCOは2017年6月27日に特別調査委員会を設置し、同年6月30日までの提出期限となっていた2017年3月期有価証券報告書を、同年8月31日まで提出期限を延長する承認を受けた。藤倉化成も同年7月19日に特別調査委員会を設置した。

両社は、関係する人物に対して事情聴取を行った。藤倉化成が行った調査では、2017年6月10日に中国企業から入金されるはずの約4億2000万円の入金がされず、その後社長と連絡が取れなくなったという。同年6月23日にATT社員名で、架空取引を謝罪するメールが届いたという。KISCOは東京商工リサーチの取材に対し、「循環取引で損害を被った可能性がある」とコメントした他、ATT関係者も経営悪化の事実を認めた。被害額は総額で約100億円に上るという。

KISCOは2017年8月14日に調査結果を公表し、同年8月31日に2017年3月期有価証券報告書と訂正処理を行った2014年3月期から2016年3月期までの有価証券報告書を近畿財務局へそれぞれ提出した。藤倉化成も同年8月9日に貸倒引当金繰入額を計上した他、同年11月10日に調査結果を公表した。

ATT元社長も、後に東京地方裁判所から破産手続開始決定を受けた。ATTの主力取引先であったコスタトレーディング株式会社、株式会社MOTOE、株式会社マリンの3社も2019年1月31日に東京地方裁判所から破産手続開始決定を受けた。



</doc>
<doc id="3899709" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3899709" title="三甲">
三甲

三甲株式会社（さんこうかぶしきがいしゃ）は、日本の化学メーカー。プラスチック物流機器業界では業界トップの約40%のシェアを占める。







</doc>
<doc id="3911393" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3911393" title="白石工業">
白石工業

白石工業株式会社（しらいしこうぎょうかぶしきがいしゃ、英名: "Shiraishi Kogyo Kaisha, Ltd."）は、大阪府大阪市北区中之島に本社を置く、日本の化学工業メーカーである。

炭酸カルシウムを中心とした化学品を製造・販売する。炭酸ガス化合法による合成炭酸カルシウム製造方法の発明者である白石恒二により、1909年に創業した。






</doc>
<doc id="416717" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=416717" title="フローラ (企業)">
フローラ (企業)

株式会社 フローラ（ "Flora Co., Ltd."）は、三重県四日市市馳出町に本社を置く化学薬品メーカーである。

植物活力剤の「HB-101」や消臭剤「ニオイノンノ」の発売元としてその名を知られる。


全て過去の番組。


朝日放送との関係が深く、同局制作でテレビはテレビ朝日・ANN系列（キー局のテレビ朝日の番組で東映が制作しているドラマ番組にも1〜2本提供）、ラジオはJRN系列、NRN系列でそれぞれCMを流し、新聞・雑誌広告にも力を入れている。最近はテレビ朝日と関係のある文化放送でもCMを流している。ただしCMを流しているニュースパレード、武田鉄矢・今朝の三枚おろしの関西地区のネット局はラジオ大阪であり、ドライバーズ・リクエストとネットワークTODAY（CMのみ）の大阪地区のネット局は毎日放送である。その毎日放送では「こんちわコンちゃんお昼ですょ!」で月に1度社員が大阪まで出向いて、番組パーソナリティの近藤光史らと共に生CMを展開している。また放送エリアの関係でCBCラジオなどの中京広域圏の放送局でもスポットCMを中心に流れている。

なお、「ニオイノンノ」と「HB-101」のCMソングのジングル（サウンドロゴ）は同じものである。

大相撲の本場所でも懸賞の提供を行っている。懸賞幕は縦長規格のため「HB-101」は「HB-一〇一」とアラビア数字を漢数字に変えて縦書きで記載されている。




</doc>
<doc id="442196" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=442196" title="東名化成">
東名化成

東名化成株式会社（とうめいかせい、）は、愛知県日進市に本社を置く日本の化成品のメーカー。

倉敷紡績の100%子会社で、ポリウレタンフォーム製品などの製造加工販売を主要事業としている。











</doc>
<doc id="452625" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=452625" title="日産化学">
日産化学

日産化学株式会社（にっさんかがく）は、日本の化学メーカー。1887年（明治20年）4月、日本初の化学肥料製造会社として誕生した。

旧日産コンツェルンの流れを汲むが、戦後の財閥解体により、現在は日産自動車との資本関係はない。ただし、日産・日立グループの企業で構成される、春光懇話会の会員会社（春光グループ）の一つである。

また、化学肥料商品のほか農薬関連商品『ラウンドアップ』シリーズも展開（中でも特に『ラウンドアップ マックスロード』が有名）している。







2015年3月末時点の子会社及び関連会社数は36社である。




</doc>
<doc id="457616" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=457616" title="ダイヤケミカル">
ダイヤケミカル

株式会社ダイヤケミカル（"Dia Chemical Co.,Ltd."）は、大阪府豊中市に本社を置く、自動車用芳香剤や一般化学用品の製造販売をおこなう企業である。1962年創業。

「ダイヤックス」ブランドの自動車用芳香剤の製造販売で知られる。芳香剤の「グレースメイト・ポピー」は、吉本興業所属の漫才コンビ、オール阪神・巨人が長年にわたり、CMキャラクターとして出演していたことで知られる。オール阪神の「くるまにポピー!!」のフレーズで現在もその名を知る者も多い。

自動車用芳香剤のみならず、消臭剤やカーワックスなどの製品もおこなっており、オートバックスやイエローハットなどのカー用品専門店や、ドン・キホーテなどのディスカウントストアでも、定番商品として販売されている。




</doc>
<doc id="464060" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=464060" title="デクセリアルズ">
デクセリアルズ

デクセリアルズ株式会社は、粘着テープ、接着剤などを製造する日本の企業である。かつてはソニーグループの一員であったが、2012年（平成24年）9月に日本政策投資銀行とユニゾン・キャピタルグループの投資ファンドとが出資する持株会社に売却された。2015年（平成27年）7月、東証1部に再上場を果たした。

前身のソニーケミカルは東証2部に上場していたが、2000年1月に実施された株式交換によりソニーの完全子会社となり、上場廃止。2006年7月1日にソニーケミカルを存続会社としてソニー宮城と合併し、ソニーケミカル&インフォメーションデバイス株式会社へ社名変更した。ソニーグループからの離脱とともに、2012年9月に現社名に変更した。デクセリアルズとは、dexterousとmaterialsとを組み合わせた造語（かばん語）である。




</doc>
<doc id="49850" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=49850" title="三菱ケミカルメディア">
三菱ケミカルメディア

三菱ケミカルメディア株式会社（みつびしケミカルメディア、"MITSUBISHI CHEMICAL MEDIA CO.,LTD." ）は、記録メディアの製造販売を行う三菱ケミカルの子会社。後述の“Verbatim”（バーベイタム）、および“Victor”（ビクター）をブランドとする。

2018年現在、マクセル（マクセルホールディングス、旧・日立マクセル）と並ぶ記録メディアの大手製造メーカーであり、CD-Rの製造時から、記録色素にアゾ色素を採用し、耐久性と保存性の高さで好評を博している。

最新のBlu-ray Discメディアのほか、DVD-RAMを除く記録型DVDメディア各種（DVD-RAMは販売はしているが、他社からOEM供給を受ける立場。これは同じ三菱グループの三菱電機が元々はDVD-RW陣営であったことが考えられる）、CD-RおよびCD-RW、MOの生産を手掛け、またDVDメディアの生産においては、記録色素の外販などを行っている。

日本（岡山県倉敷市の水島工場）でのBlu-rayメディアとMOの生産のほか、海外ではシンガポールに自社工場を構え、また台湾やインドの工場に、記録色素と製造ラインを持ち込みの上で、メディア生産を委託している。記録メディアの製造拠点を早くから海外に移したことでも広く知られている。2008年辺りから極端な円高の影響や、ブランド戦略の見直しなどにより、生産拠点を海外に移す動きもみられる。

2017年4月1日に親会社だった三菱化学が三菱樹脂、三菱レイヨンと合併して三菱ケミカルが発足したことに伴い、当社も三菱ケミカルメディア株式会社に商号変更した。

「Verbatim」（バーベイタム）は、1969年にアメリカで生まれた記録メディアのブランドである。もともと独立した企業で旧三菱化成とは当初提携関係にあり、後に買収され海外子会社となっている。

日本では、提携当初の段階では「化成バーベイタム」という社名によりフロッピーディスクなどに広く使われていたが、体制変更で今の会社が設立されたことで一旦姿を消した。しかし、Blu-ray対応録画機の普及も手伝い、世界戦略の見直しから2009年9月に日本再投入（ブランドとしては本格的な展開開始）。当初はPCデータ用ディスクを皮切りにして自社（「MITSUBISHI」）ブランドからの切り替えを始めていった。そして、翌2010年9月1日出荷分以降は、全ての商品を「Verbatim」ブランドに“戻し”、「MITSUBISHI」ブランドは完全に姿を消す事となった。

なおこれに前後して、急激な円高の進行などの影響を考慮し、生産体制の見直しも進められた。自社ブランド商品は内国産のものも多かったが、日本国内での製造継続を一部を除き断念し、大半を台湾やシンガポールへと移した。現在市場に出回っている日本国内産の商品は、ブランド切り替えもあって一部を除き在庫限りの商品である。

日本での発売記念イベントとしてAKB48のメンバーの画像を4800枚ダウンロードできるという企画を行い話題になった。

なお2013年4月以降、光ディスクやメモリーカード類などについてはアイ・オー・データ機器を日本における総代理店と定め、販売の一切を委託している。商品供給については引き続き責任を負う。

また、現在はメディア事業だけでは無く、LED電球の事業にも取り組んでいる。

1982年、当時の三菱化成工業が当時急速に普及し始めていた小型フロッピーディスクの製造・販売を目的とし、この分野で世界的に影響力を持っていた企業の一つであったところの・Verbatim（バーベイタム）社と合弁で「化成バーベイタム」を設立したのがこの企業の始まりである。

その後、1990年にバーベイタム社を買収で子会社化したことに加え、三菱グループの企業再編で三菱化成（三菱化成工業から社名変更）が三菱油化と統合し三菱グループにおける総合化学メーカーとなったことを受け、まず統合に先立ち化成バーベイタム社を解散しその事業受け皿として作られたのが今の会社である。


三菱グループとしてはJリーグでは浦和レッドダイヤモンズ（浦和レッズ）を支援しているが、当社だけは2010年に「Verbatim」としてギラヴァンツ北九州を支援した。

これは、同クラブが北九州市の黒崎地区に今も工場を構える三菱ケミカル（かつては三菱化成）のサッカー部（三菱化成黒崎サッカー部）を母体にしているという事情があるためで、旧ニューウェーブ北九州がJリーグへ昇格したことを機に、再投入した「Verbatim」ブランドの浸透を図る狙いも兼ねて、ブランド名でチームスポンサーとなっていた。

しかし、当の地元北九州市内にある家電量販店などでは、在庫限りとなった自社ブランド商品も含めて、売場に占めるこの会社の商品の割合は全国の他地域同様さほど高くない。録画機メーカーであるパナソニックやシャープにソニー、ライバルメーカーであるTDK（のちにイメーション社が販売していたが2015年末を以ってブランド終了）に日立マクセル（当時）、JVCケンウッド系のビクターアドバンスメディア（2015年末を以って清算）などと激しいシェア争いを繰り広げている（繰り広げていた）状態である。また、家電量販店がギラヴァンツのスポンサーに1社も入っていないこともまた、シェアの伸び悩みに繋がっている面もある。

加えてリーグ過去最悪の成績でシーズンを終わったこともあり、三菱グループの方針との矛盾を解消するため、僅か1年でスポンサーを降りる結果となった。





</doc>
<doc id="503258" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=503258" title="シーピー化成">
シーピー化成

シーピー化成株式会社（シーピーかせい）は、岡山県井原市にある食品用トレー・食品包装資材を製造する企業。1999年（平成11年）にISO9002を取得。2002年（平成14年）にISO9001:2000へ移行。

1963年（昭和38年）に創業、1971年（昭和46年）に設立。旧社名は中国パール化成株式会社（ちゅうごくパールかせい）、2003年（平成15年）に現社名へ変更。










</doc>
<doc id="503262" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=503262" title="エフピコ">
エフピコ

株式会社エフピコ（）は、広島県福山市に本社を置く食品容器の製造・販売等の会社である。

岡山県井原市出身の小松安弘が「福山パール紙工株式会社」として設立し、株式会社エフピコに社名を変更して、現在に至る。

主な商品はスーパーマーケット、食料品店などで使用される簡易食品容器（いわゆるトレー）の製造・販売を専業とするメーカーであり、東京証券取引所の一部上場企業（証券コード:7947）である。広島県における有力企業のひとつで、本社は広島県福山市曙町一丁目にあるが、そのほかの多くの上場企業と同様に東京本社として東京都新宿区西新宿6丁目にある新宿オークタワー内に設置している。

エフピコはトレーのリサイクルも行っており、自社で販売したトレーを回収し、再び「エコトレー」として販売を行っている。


製造・流通・販売のために広島県を中心に全国各地に多くの子会社や協力会社を持っている。また特例子会社を有し、障害者雇用率は16%に達する。

注釈

出典



</doc>
<doc id="507116" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=507116" title="ナリス化粧品">
ナリス化粧品

株式会社ナリス化粧品（ナリスけしょうひん）は、大阪府大阪市福島区海老江に本社を置く訪問販売を販売形態とする大手化粧品メーカーである。とくに大阪環状線か阪神本線に乗車していると「ナリス」のロゴが入ったネオンサインが見えてくるので、その高い建物がそれとわかる（本社屋ではない）。

コーポレート・スローガンは「美しさを科学する」。「ナリス」の名称は、英語の「Nourishment」（滋養を与える）が由来である。








</doc>
<doc id="507168" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=507168" title="カーリットホールディングス">
カーリットホールディングス

カーリットホールディングス株式会社（英語表記 Carlit Holdings Co., Ltd.）は、日本カーリット株式会社などを傘下に持つ持株会社。東京証券取引所市場第1部に上場しており、証券コードは4275。

日本カーリット株式会社（にほんカーリット-、英語表記 Japan Carlit Co.,Ltd.）は、日本の製造業者で電気系化学品、電子材料等の製造および販売をおこなう企業。 紙パルプ向けの漂白剤などの電気系化学品の製造をはじめ、自動車等に搭載される発炎筒や産業用の爆破材料、プリンタ用材料やPDP用光機能材料、液晶パネル等向けのイオン導電材料、燃料電池向けコンデンサ、半導体、無機材料などの製造を手がける。また、導電性高分子アルミ固体コンデンサ、光触媒材料の開発でも成果をあげている。

近年では、子会社のジェーシーボトリング株式会社によりボトリング事業にも進出し、伊藤園からの受注を拡大させている。


過去には以下の工場があった





</doc>
<doc id="507509" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=507509" title="日東ライフテック">
日東ライフテック

日東ライフテック株式会社（にっとう-、NITTO LIFETEC CORPORATION）はかつて存在した日東電工の子会社。無溶剤粘着テープの製造・開発・販売および通気材料、ヘルスケア製品の製造・開発・販売を行っていた。特に溶剤を使わない接着（ホットメルト、粘着テープなど）の技術開発に強みを持っていた。





</doc>
<doc id="519206" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=519206" title="ADEKA">
ADEKA

ADEKA（アデカ）は、古河グループ（古河三水会）の化学工業製品・業務用食品事業を担う大手化学品メーカー。

旧称は旭電化工業株式会社（あさひでんかこうぎょう）。2006年5月1日より現社名に変更した。







</doc>
<doc id="525384" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=525384" title="エア・ウォーター">
エア・ウォーター

エア・ウォーター株式会社（）は、本店を北海道札幌市中央区に、本社を大阪府大阪市中央区に置く、総合ガス企業。2000年（平成12年）4月に大同ほくさんと共同酸素が合併し誕生した。大陽日酸、日本エア・リキードと並び、日本での3大産業ガスメーカーの一つである。

大同ほくさんは本来、元ビジネスパートナーである（米エアプロダクツ・グループ）と住友グループ系金融機関（住友信託銀行、三井住友銀行)、北海道の地方銀行（北洋銀行、北海道銀行）、大阪ガス系を中心とした民族系の混合。一方の共同酸素は元・住友金属工業系であった。

国内産業用ガス大手で、日本エア・リキード、大陽日酸と競合する。医療分野を第2の利益の柱とする。
積極的M&Aによる事業の多角化と強化拡大が特色。
産業ガスがコア事業であるが、医療や農業食品など最終消費者に近い経営、商材も取り扱っており、景気情勢に対して大きく左右されにくい事業構造を展開。

　 産業ガス、ガス発生装置、ガスアプリケーション機器

　 受託滅菌、SPD（院内物流管理）、病院設備工事、医療機器、医療ガスなど



　 ハムデリカ・冷凍食品、農産、飲料、製菓など


　 LPガス、灯油、天然ガスなど

　海水事業、塩事業、マグネシア事業、エアゾール事業、Oリング事業、物流など

※()内は事業別売上高構成比







（SIC事業）





</doc>
<doc id="528560" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=528560" title="ミツワ石鹸">
ミツワ石鹸

ミツワ石鹸（ミツワせっけん）は、1860年から1975年にかけて、日本国で石鹸・洗濯洗剤の製造販売を行っていたメーカーおよび同社の販売する石鹸のブランド、また、2008年に玉の肌石鹸により設立され2014年まで事業を行っていた石鹸のメーカーである。

旧会社は1975年に業績不振に陥って倒産し、事業は同社が旭電化工業、第一工業製薬と共同で設立した日本サンホームの後身であるプロクター・アンド・ギャンブル・サンホーム（P&Gサンホーム、現・P&Gジャパン）に継承された。

2007年に玉の肌石鹸が「ミツワ石鹸」の商標権を取得、2008年4月1日に、同社が全額を出資し、子会社として「ミツワ石鹸株式会社」を設立したが、2014年12月31日をもって事業の一部を玉の肌石鹸に譲渡して業務を終了した。


その他の商品についてはP&G製品一覧参照。


いずれも旧ミツワ時代。TBS系やフジテレビ系の番組が多い。




</doc>
<doc id="531186" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=531186" title="大日本除虫菊">
大日本除虫菊

大日本除虫菊株式会社（だいにほんじょちゅうぎく）は、大阪府大阪市西区土佐堀に本社を置く、殺虫剤など衛生薬品の製造・販売をおこなう日本の日用品メーカーである。みどり会の会員企業であり三和グループに属している。

「金鳥」「KINCHO」（きんちょう）の商標名で知られる。正式な社名より商標が浸透している状態であるが、創業のきっかけを忘れないため、「大日本除虫菊」の社名は堅持している。
また、2017年現在でも東京証券取引所を含め、国内外の株式市場に上場していない。

1885年（明治18年）に創業者の上山英一郎が、アメリカから来訪したH・E・アモアより除虫菊の種苗を手渡され、これを元に線香を製造。蚊などの虫に効くことを知ったことで、除虫線香（蚊取線香）「金鳥香」の製造を開始。最初は棒状だったが、のちに長時間使用するために1902年（明治35年）線香を渦巻き状に改良すると、これが評判となり、1905年（明治38年）には日本除蟲菊貿易合資會社を設立し、日本のみならず、海外にも蚊取り線香の販売を開始すると共に同社の土台をつくると、1934年（昭和9年）には今日まで発売されている殺虫剤「キンチョール」を発売。本格的な虫駆除を目的とした殺虫剤、日用品製造企業としての知名度を築き上げる。

登録商標名の金鳥は、同社発売の蚊取り線香の銘柄に因んでおり、シンボルマークに描かれている雄鶏の事である。この雄鶏は故事成語である「鶏口となるも牛後となるなかれ」（小さなグループでもトップとなれ、巨大機関の一部品にはなるな）という有名な諺から採られたものであり、業界の先駆者として品質などあらゆる面でトップに立て、という創業者の願いが込められている。シンボルマークに描かれている雄鶏の胸の辺りには、創業者の上山英一郎の姓、「上山」の判子を模したロゴが入っているのも特徴である。

現在は除虫菊の成分であるピレトリンはほとんど使われておらず、住友化学の化学系の除虫成分（ピレスロイド）を使用している。

アース製薬、フマキラーと並んで、家庭用殺虫剤では日本国内主要シェアを誇る。金鳥蚊取り線香は、東南アジア地域などでもシェアは高く、ほぼ日本と変わらぬパッケージで市販されている。自社の製品で多くの害虫を退治している事から、毎年1月に、加盟している業界団体の「日本家庭用殺虫剤工業会」が虫供養を実施している。

企業スローガンは、「昔も今も、品質一番の金鳥」。






※特定業者以外の購入は不可。


（ウールマーク認定商品）

（「ティンクル」「アミライト フィルター洗浄スプレー」「ノロキンクリアPRO」「お米に虫コナーズ」「カーテンにカビがはえなくなるスプレー」「クリーンフロー トイレのニオイがなくなるスプレー」を除き、旧サンポールからの譲渡品）




発売は住友化学園芸が行っている。

家庭用殺虫剤・虫よけ剤

業務用殺虫剤

防虫剤

住宅用洗剤他
（「キンクリア」「ノロキンクリア」「サピカ サンポールスプレー」「手指のキンクリア」を除き、旧サンポールからの譲渡品（一部旧サンポール時代に生産完了））

ワンタッチぞうきん

芳香剤・消臭剤・制汗剤
（「コロンZ」は旧サンポールからの譲渡品、「サンポールコロン」「ニューゼット」は旧サンポール製品）

使い捨てカイロ

入浴剤

園芸用品

その他医薬品


金鳥のテレビCMは、長年電通関西支社の堀井博次、田井中邦彦、石井達矢、中治信博らが中心となった堀井グループが制作しており、ユニークでシニカルな表現をされるものが多い。過去には、CMディレクターとして知られる川崎徹が演出を担当していたこともある。

起用するタレントとの新鮮なミスマッチ感も相まって毎回話題となり、CM中のフレーズが流行語になる事も少なくない。CMには大阪を本拠とする企業であることから、掛布雅之、桂文珍、西川のりお、岸部一徳、沢口靖子、藤原紀香、豊川悦司など関西出身、若しくは関西にゆかりのある芸能人・スポーツ選手を起用することが多い。またキンチョウリキッドのCMは、長年にわたり河童に扮した山瀬まみが出演している。

ただし「蚊取り線香」のCMに限り、博報堂関西支社が制作しており、基本的に笑いを指向しない、夏の情緒あふれるものとなっている。たいていはBGMにも演歌が用いられるが、1988年のみ原由子「GIRL」が使用された。CMの最後は『KINCHO』のロゴをあしらった仕掛花火で締めることが恒例となっている。

キンチョールなど一部の殺虫剤についてはCMの最後に「使用上の注意をよく読んでお使いください。」の文言テロップと喚起音が流れていたが、2014年度放送分からそれらが廃止された。

ここでは代表的なものを紹介する。
（※ 当時のサンポールは金鳥ではなく、旧サンポール時代のコピー）



ラジオではスポンサードしている番組がないため、スポットとしても流れることがほぼないが、夏場にキンチョール、おでかけカトリスと絡めたCM『金鳥少年』シリーズを2016年からニッポン放送など一部のAM局で放送している。学生の恋愛模様を題材としており、高山さん役を野田琴乃、大沢くん役を山隈祐太郎が務める。また、ナレーションは[ライス大]、2017年度から後藤くん役を遠岳大河がつとめており、これらはすべて公式サイト上でも公開されている。

また、2016年・2017年のACC TOKYO CREATIVITY AWARDS（2016年はACC CM FESTIVAL）において、ラジオCM部門の最高賞である総務大臣賞・ACCグランプリを受賞している。

（現在）


近年は主に4月から9月までの間に集中的に番組のスポンサーにつき、残りの半年はスポットCMのみになる。番組によっては同業者のアース製薬もスポンサーになることがある。


※ 関西テレビの制作でフジテレビ系列で日曜日の放送（在阪テレビ局の中では関西テレビと最も密接であり、時間帯問わずスポット枠が流れている）。提供ナレーション時の読みは「昔も今も品質一番の金鳥」であった。


現在は主に上記の複数社提供番組やスポット枠でCMを流している。




</doc>
<doc id="532668" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=532668" title="クミアイ化学工業">
クミアイ化学工業

クミアイ化学工業株式会社（クミアイかがくこうぎょう、）は、JA系列の農薬専業の化学薬品メーカー。

本社所在地は東京都台東区池之端一丁目4番26号。東京証券取引所市場第一部上場（証券コード:4996）。






</doc>
<doc id="536764" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=536764" title="ハンコックタイヤ">
ハンコックタイヤ

ハンコックタイヤ（"Hankook Tire"、韓国タイヤ、）は、1941年設立の大韓民国のタイヤメーカーである。韓国で1位、アジアで3位、そして世界で7位のタイヤメーカーに発展してきた。「Hankook」は、（韓国）のローマ字表記に由来する。

世界約185カ国に輸出しており、グローバル本社が4つ（韓国、ヨーロッパ、アメリカ、中国）、R&Dセンターが5つ（中央研究所、ヨーロッパテクニカルセンター、アメリカテクニカルセンター、中国テクニカルセンター、日本テクニカルセンター）、工場が5つ（韓国2工場、中国2工場、ハンガリー1工場）と構成される。

韓国の国内販売シェアではハンコックタイヤ46.0%、クムホタイヤ36.0%、その他18%この2社で約8割を販売している。 韓国ソウルにGlobalHeadOfficeがあり、日本には大阪に本社と研究所がある。その他にエリア支店を6か所、国内タイヤ保管倉庫が4か所ある。


日本国内では日産（OEM含む）や三菱自工（OEM含む）、ダイハツ（OEM含む）、トヨタ・プロボックスなどに新車装着タイヤとして採用され、世界ではフォルクスワーゲン・アウディグループ、フォード、ゼネラルモーターズ（GM）など多くの自動車メーカーに採用されている。

また、日本のカー用品チェーンであるイエローハットにも「ZETRO（ゼトロ）」ブランドとしてOEM供給している。

2006年から2013年までSUPER GTにタイヤ供給を行なっており、SUPER GTでは、2006年にハンコックエンドレスポルシェ木下みつひろ/峰尾恭輔で第3戦富士スピードウェイにおいて初表彰台を獲得、2009年の第2戦「KEIHIN SUZUKA 2&4 Race〜Opening Special〜」（鈴鹿サーキット）、第5戦では木下みつひろ/影山正美の手によりGT300クラス優勝を飾っている。さらに、2011年は影山正美/藤井誠暢組がGT300クラス年間3位、2012年にはクラス年間2位にまで登りつめた。また2009年・2010年は全日本F3選手権のワンメイクタイヤとしても採用されていた。

日本国外ではル・マン24時間レース、ニュルブルクリンク24時間レース、フォーミュラ・ドリフト、インターコンチネンタル・ラリー・チャレンジ（IRC）、ドイツツーリングカー選手権（DTM）、ヨーロッパ・フォーミュラ3選手権などにタイヤを供給している。

2017年4月1日以降、大田広域市および忠清南道錦山郡のタイヤ工場では、工場正門前で車両のタイヤチェックが行われ、ハンコックタイヤを装着している車両のみ入構が認められる制度を始めた。



</doc>
<doc id="537848" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=537848" title="ソフト99コーポレーション">
ソフト99コーポレーション

株式会社 ソフト99コーポレーション（Soft99 Corporation.）は、大阪府大阪市中央区谷町に本社を置くカーワックスの大手メーカーである。

1954年に日東化学株式会社として設立される。日本初の国産カーワックス「ネオポリッシュ」を製造・販売。1962年に同社のブランドネームとして「SOFT99」を初採用。静電気発生防止剤を使った画期的なカーワックス「オートワックス」の発売で一躍人気を高める。1993年から現在の社名に変更される。

現在はカーワックスのほか、ガラコワイパー、カーペイント、カーケア商品などを多数製造販売している。





など様々な説があるが、漫画雑誌『ビッグコミックオリジナル』のあるコーナーでは1.が紹介された。







テレビ番組
※2013年4月1日放送「お試しかっ!」3時間スペシャルより提供開始。同年9月末まで。

ラジオ番組





</doc>
<doc id="538825" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=538825" title="日鉄ケミカル&amp;マテリアル">
日鉄ケミカル&amp;マテリアル

日鉄ケミカル&マテリアル株式会社（にってつケミカルあんどマテリアル、英文社名 "NIPPON STEEL Chemical & Material Co., Ltd."）は、新日鐵住金グループの化学メーカー・素材メーカー。主に石炭化学・石油化学分野、半導体・電子部品の材料・部材の事業を行う。

製鉄過程で必要なコークスを製造する際に発生するコールタールやコークス炉ガス (COG) などを原料とする石炭化学事業と、石油精製過程で得られるナフサなどを原料とする石油化学事業を展開する化学メーカーで、芳香族化合物を始めとする化学品を主な製品としていた。2018年10月に新日鉄住金マテリアルズ株式会社と経営統合し、半導体用・電子部品用の材料・部材や、金属加工品などの製造も行うこととなった。

親会社は、大手高炉メーカーの新日鐵住金である。かつては東京証券取引所に株式を上場していたが、2003年に旧新日鉄の完全子会社となったため、上場を廃止した。前身企業は1956年に設立された旧新日鉄の前身・八幡製鐵系列の化学メーカーで、明治時代にセメントの製造やコールタール蒸留などの事業も手がけていたが、いずれも分離しており現在は自社では行っていない。当時は国内では初の副産物回収型コークス炉を稼働させ、高炉スラグから生まれる化学品を再利用したロックウール事業を手がけた企業である。

本社は東京都千代田区外神田四丁目にある秋葉原UDXに入居する。製造拠点は、九州製造所（北九州市戸畑区、新日鐵住金八幡製鐵所隣接）・広畑製造所（兵庫県姫路市、新日鐵住金広畑製鐵所構内）・木更津管理室（新日鐵住金君津製鐵所隣接）の3か所がある。











</doc>
<doc id="539980" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=539980" title="第一工業製薬">
第一工業製薬

第一工業製薬株式会社（だいいちこうぎょうせいやく、）は、産業・工業用の薬剤、添加剤、助剤などを製造販売している日本の化学品メーカーである。1909年（明治42年）に創業し、界面活性剤をはじめ、高分子材料、ウレタン、樹脂薬剤などを扱う。非イオン界面活性剤、カルボキシメチルセルロース(CMC)、シュガーエステルなどの分野で高いシェアを持つ。1918年（大正7年）に株式会社創立。本社は京都市に所在。

京都・西本願寺前の香老舗、薫玉堂 の新規事業部門として1909年（明治42年）に創業され、絹糸紡績向けのアンモニウム石鹸の製造販売を開始した。

1914年（大正3年）、匿名組合負野薫玉堂解舒液部は、合名会社負野工業製薬所に改組され、1915年（大正4年）に国産の「玄武印マルセル石鹸」を創製した。京都御所に掲げられた大正天皇の即位の礼の四神を表象した五色の旗になぞらえて、『青龍』『朱雀』『白虎』『玄武』の図案を商標登録した。業務用石鹸洗剤「ゲンブ」をはじめ、繊維工業用薬剤「モノゲン」、非イオン界面活性剤「ノイゲン」、水溶性高分子「セロゲン」なども、「玄武」の名に由来する。

昭和30年代に、家庭用合成洗剤「ナンバーワン」、台所用液体洗剤「アルコL」、「アルコカラー」などを発売していた。

1969年（昭和44年）にミツワ石鹸、旭電化工業と、それぞれの家庭用洗剤事業を統合・譲渡して日本サンホームを設立。1972年（昭和47年）には日本進出を果たしたP&Gと提携して、プロクター・アンド・ギャンブル・サンホーム（P&Gサンホーム、現P&Gジャパン）を設立。製造は従来の三社が行っていた。

高級アルコール系のウール・おしゃれ着用中性家庭用洗剤の「モノゲン」は1935年（昭和10年）に「DK300番」の商品名でスタートして、1937年（昭和12年）には「モノゲン」に改称される。「モノゲン」は全ての合成洗剤（高級アルコール系、化学系、石油系、洗濯用、台所用など）を通じて日本初の製品である。発売当初はペーストタイプだった。その後粉末タイプが発売され、1964年（昭和39年）に従来の「モノゲン」を改良してほとんどの繊維にも使える「モノゲンユニ」（この間に日本サンホーム、P&Gサンホーム、P&Gへと社名を変えていったり、ウールマークの認定も受け、液体も発売される）、1998年（平成10年）に「モノゲン ドライ&ウール」と渡って親しまれて来た長寿製品だったが、後発メーカーの台頭などで売り上げが低迷し、2006年（平成18年）をもって販売を打ち切り、クリーニング店専売商品（粉せっけん等）を除く家庭用品事業から撤退した（P&Gのウール、おしゃれ着洗剤の「モノゲン」の後継商品はP&Gオリジナルの粉末タイプ「ルミネス」だったが短期間に留まり製造発売中止されたが、2011年9月にP&Gオリジナルで液体タイプの「ボールド 香りのおしゃれ着洗剤」が発売された）。家庭用品が最盛期の頃は「ゲンブ・マルセル本舗・第一工業製薬」や、「モノゲン・第一工業製薬」の呼び名でも親しまれて来た。さらにテレビ番組のスポンサードでは「モノゲン」と表記されていた。「モノゲン」の名前の由来は第一工業製薬の創業者の一人である小野茂平（もへい）のローマ字「M.ONO（モノ）」と「玄武のゲン」から来ており、第一工業製薬の代表的ブランドになった。ほかにも「モノゲンオール」（弱アルカリ性洗濯洗剤）、「モノゲンブリーチ」（塩素系漂白剤）、「モノゲンソフター」（柔軟仕上げ剤。「モノゲン」が発売された頃は「バンソフター」の名称だった）などがあった。

現在では工業用途の化学品製造販売を専業としている。繊維をはじめ医薬や電子材料に使用される界面活性剤、ショ糖脂肪酸エステルや配合剤などの食品添加物、CMCやポリビニルピロリドンやポリアクリルアミドなどの高分子材料、ポリエーテルやプレポリマーなどのポリウレタン原料、難燃剤、各種樹脂原料や樹脂添加剤などを事業の柱にしている。






</doc>
<doc id="542828" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=542828" title="日本化薬">
日本化薬

日本化薬株式会社（にっぽんかやく）は、東京都千代田区に本社を置く総合科学メーカー。医薬品や農薬などの薬品のほか火薬なども製造している。火薬事業から出発し、日本初のダイナマイトを製造した。日経225の構成銘柄の一つにも選ばれている。

「情報通信」「医療」「安全」の3分野を成長分野と定め、以下の4事業を展開。



同社の姫路工場で2005年（平成17年）6月から請負契約社員として、翌2006年（平成18年）10月から2009年（平成21年）1月までは派遣社員として勤務していた50歳の男性が、請負契約期間中にあっても、同工場の正社員の指揮下で働かされ、偽装請負の状態だったと主張、正社員としての雇用確保を求め同社と交渉したが反応が無かったとして、2009年（平成21年）3月6日に同社を相手取り、正社員としての地位確認を求める訴訟を神戸地裁姫路支部に対して起こした
これに対し、神戸地裁姫路支部は2011年（平成23年）1月19日、男性の請求を棄却した。中村隆次裁判長は「原告・被告間に労働契約の成立は認められない」と指摘した。
男性側は「1年を超えて勤務させる場合は会社側が派遣労働者側に雇用契約を申し込む義務があり、（1年を越えた時点で）労働契約が事実上成立していた」などと主張。これに対し、中村裁判長は偽装請負状態を含めると派遣社員としての勤務が3年7カ月に及んでいたことを認めたものの、「法律上は『雇用契約の申し込み』を義務付けているだけで、仕事の継続によって労働契約の成立とみなすものではない」と判断した。。




</doc>
<doc id="54845" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=54845" title="クラシエホールディングス">
クラシエホールディングス

クラシエホールディングス株式会社（）は、東京都港区に本社を置き、傘下にて日用品、医薬品（漢方薬）、食品などの事業を行う持株会社である。2007年7月1日にカネボウ・トリニティ・ホールディングスより社名変更した。現在はホーユーを傘下に持つ朋友ホールディングスの完全子会社となったため、中間持株会社となっている。

多額の債務超過で経営危機に陥った旧カネボウ株式会社（現：トリニティ・インベストメント株式会社）の事業のうち、日用品、医薬品、食品事業を継承した会社である。2006年5月1日にカネボウから営業を譲受し、カネボウ・トリニティ・ホールディングスを統括会社とする新カネボウグループ（現：クラシエグループ）としてスタートを切った。このときの営業譲渡に反発した旧カネボウの株主500名以上が集団で反対株主の株式買取請求権を行使して東京地方裁判所に申立てを行い、これを受けた東京地裁は、2008年、カネボウ側が提示した価格である162円の倍以上の360円を決定した事件は著名、その後頻発する同種事件の先駆けとなった。
なお、旧カネボウとカネボウ・トリニティ・ホールディングスには資本関係はなく、完全に独立した別会社である。また、旧カネボウの主力事業であった化粧品事業については花王子会社となったカネボウ化粧品に譲渡され、「カネボウ」の商標権も同社に譲渡されている。

2007年7月1日、カネボウの事業を承継していたカネボウ・トリニティ・ホールディングス株式会社が、クラシエホールディングス株式会社に商号変更した。同時に、カネボウホームプロダクツ、カネボウフーズ、カネボウ製薬、カネボウ薬品の各社が、クラシエホームプロダクツ、クラシエフーズ、クラシエ製薬、クラシエ薬品へ、それぞれ商号変更した。またサウンドロゴも導入された。当初は「Kaneboは、Kracieへ。」と表記されていたが、「カネボウ」の商標使用期限が切れた2008年2月（正確には「ナイーブ」の新CM放映が開始された2月22日）から「Kracie」のみに、コーポレートスローガンが導入された2008年10月からは、「たいせつなこと。Kracie」となった。またサウンドロゴの変更に伴い、当初は導入されていなかったクラシエフーズのCM（一部を除く）にも、サウンドロゴが導入された。

なお、旧カネボウ株式会社は2007年6月30日をもって解散した。以後は海岸ベルマネジメント株式会社に社名変更して清算業務だけを行っていたが、2008年11月11日付でトリニティ・インベストメントに合併され、カネボウの法人格は完全に消滅した。

2009年9月18日、非上場企業で染毛剤の国内最大手メーカーであるホーユー（本社：名古屋市東区）が、クラシエの株式を保有するファンド3社からクラシエの株式の60%を約100億円で取得し、クラシエホールディングスを買収する事で合意に達し（9月24日発表）、9月30日に株式60%の他、有利子負債約150億円を取得してクラシエグループを傘下に収めた。

また、ホーユーは残り40%の株式も2012年3月30日に取得し、クラシエホールディングスを100%完全子会社化した。

2018年8月31日に、ホーユーが保有していた全株式を、2014年5月1日にホーユーの親会社（純粋持株会社）として設立された朋友ホールディングスへ移管されて同社の100%子会社となり、ホーユーとは同じグループ会社の関係となった。


現在の商号及びコーポレート商標である「Kracie（クラシエ）」は、「四季の変化や日々の生活の中で、当社グループ製品を通じてお客様の心を晴れにする。そんな健やかで、快適な楽しい“暮らしへ”」という願いを込めて命名されたものである。

※ここではカネボウ時代も合わせて記述する。









</doc>
<doc id="54850" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=54850" title="花王">
花王

花王株式会社（かおう、英語："Kao Corporation"）は、東京都中央区日本橋茅場町に本社を置く大手化学メーカーである。洗剤、トイレタリーで国内では１位、化粧品は2位。世界では化粧品・トイレタリー企業のシェアランキング７位。化粧品メーカーのカネボウ化粧品は100%子会社。原料からの一貫生産と物流・販売システムに強みがあり、国内外に多くの工場や販売拠点をもっている。

現在のコーポレートアイデンティティは、「自然と調和する こころ豊かな毎日をめざして」である。

日本を代表する日用品メーカー。マーケティングに力を入れている。数多くの部門でトップシェアを誇り、特に洗濯用洗剤のシェアは圧倒的。また、最近では体脂肪をエネルギーとして燃やしやすくする飲料「ヘルシア」のような機能系食品やペット用品も販売しており、高い収益力を誇っている。多くの事業を展開しており、ライオン、P&G、ユニリーバ・ジャパン、資生堂、サンスターなど様々な企業と競合している。

化粧品はSOFINA（ソフィーナ）、est（エスト）、カネボウ等のブランドを持っており、主にドラッグストアなど一般小売店向けに製造、販売している。化粧品分野のシェアは国内2位。



かつてはフロッピーディスクやDATテープ、ブランクMDなどの記録メディア事業や医薬品事業にも進出したが、様々な経営判断により撤退した。また、トイレタリー商品の通信販売事業「花王セレクトショップ・はっぴぃ工房」を主要ローカルテレビ局やインターネットなどで広告展開をしていたが、それも2005年3月で終了となった。なお、通信販売事業はその後業態を変え、製造終了品・店頭に見当たらない（近くの店で見当たらない、又は行きつけの店で取扱いが無くなった）製品・製品の付属品を扱う「花王ダイレクト販売サービス」や通信販売専用化粧品ブランド「オリエナ」に継承されている。

化粧品事業強化のため、経営再建中だったカネボウの化粧品事業（カネボウ化粧品）の買収を模索したが、条件が折り合わず断念した。しかし、2005年12月に投資会社と共に花王連合を組み、買収を再開して成功する。2006年1月にカネボウ化粧品を子会社化、化粧品分野のシェアも国内4位から2位に上昇した。

2009年10月から、CIを「自然と調和する こころ豊かな毎日をめざして」（日本国外では英語で「Enriching lives, in harmony with nature」と表記される）に改めると共に、月のマークの「花王」ブランドにおいては、日本・アジアのコンシューマープロダクツ事業分野、ケミカル事業分野において、日本語表記の「花王」から英語表記の「kao」に変更した。製品への反映は同年9月から始められており、従来の「花王」ロゴと混在する状態がしばらく続いていたが、2011年6月現在は一部の製品を除くほとんどの製品が新ロゴへの切り替えを終えている。

また、2010年からはパッケージ正面に用途名を表記するようになった。これまで花王では特定の用途に合わせてブランド名を策定（例えば、「アタック」や「ニュービーズ」は洗たく用洗剤、「ハミング」は柔軟剤）しており、容器の裏面には品目名が表記されていることからユーザーには用途が理解されていると考えられていた。しかしながら、柔軟剤入り洗剤（「ニュービーズNeo」など）といった多機能な製品が発売されるようになり、ユーザーからは製品名では用途がわからないという指摘があった。そこで、全ての製品においてパッケージ正面に分かりやすく用途名を表記するようになり、既に新ロゴへの切り替えを終えた製品を含め、順次用途名を表記したパッケージに切り替えられている。

1890年発売の花王石鹸は当時「顔洗い」（かおをあらう）と呼んでいた化粧石鹸の高級な品質を訴求するため、発音が「顔」に通じる「花王」と命名したものである。その当時「香王」「華王」なども候補に挙がっていた。

このとき「美と清浄のシンボル」として使われた「月のマーク」は何度か形を変えている。

なお、グループで花王を表す場合、「月のマーク」は使わず「Kao」のみで表記する。

上弦の月を採用した「月のマーク」は、同じ家庭用品メーカーであるP&Gのブランドマークとしても知られており（英語版ののページでFormer P&G logo（以前のP&Gロゴ）として紹介されている）、花王は北米およびヨーロッパ市場向けには月のマークのない「Kao」のロゴのみの製品を販売している。





花王単独の「一社提供」で協賛する場合、社名変更とCI導入後の1985年頃から2007年頃まで一社提供専用のクレジット（白地に若草色で全面に「花王（月マークを大きく）」、右下に「提供」という文字を入れたもの。ナレーションも統一されていた）が放送されていたが、一部の一社提供番組では2000年代に入ってからそれを使わず、通常の各放送局の字幕出しと各放送局アナウンサーのコメントによる提供に切り替えられた。

新CIとなった2009年10月からはA-Studio（TBS系列）とドラマチック・サンデー→あすなろラボ→全力教室→ワンダフルライフ（フジテレビ系列）でそれぞれ全面に白地・若草色で「Kao（月マークを大きく）」の共通提供表示を採用しているが、アナウンスは今までどおり各放送局のアナウンサーが録音したコメントを使用している。

2012年4月から放送されている複数スポンサー提供番組において、CM提供時間の縮小傾向にあり、特に1分30秒以上のCMを提供する筆頭スポンサーの番組が大幅に縮小されていたが、2018年4月度の改編現在は、下述の一社提供を含む5番組が90秒以上の提供となっている。

月マークの表示については、90秒以上の提供の場合は正式な月マークと同じ大きめのもの、60秒以下のものは小さめのものを基本としていたが、60秒筆頭提供の番組でも、初頭スポンサーとして単独クレジットされる場合にはフレーズ読みはないが、90秒以上提供時と同じものを使う番組もあった（下記表のうち、2017年6月中旬ごろまでのもので、60秒以下提供の場合の☆マークが付いた番組がそれに当たる）。2017年6月下旬ごろから提供する時間に関わらず、全て正式な月マークと同じ大きめのものしか使われなくなった。

またこれまで、一部のバラエティーやドラマ番組、提供番組に特定の出演者が出演したとき、及び30秒1回のいわゆる「ご覧のスポンサー」の扱いである番組のCM提供である場合は、協賛表示を自粛する「パーティシペーション」（PT）となるもの、あるいは社名は露出せず花王の製品ブランド（例・「ヘルシア緑茶」「メリーズ」「アジエンス」など）をクレジットに使う場合があったが、2011年7月以後段階的にではあるものの、これらの番組でも花王の社名を協賛表示する番組が増えており、新規スポンサー番組に30秒1回のみの提供となるケースが増えたほか、上記の広告縮小のため、それまで60秒以上筆頭の扱いだった番組が30秒の一般スポンサーに降格したもの、さらには子会社・カネボウ化粧品から提供スポンサード枠を継承したものもある。

ただし、一部例外の事例もある。

日本テレビ・テレビ朝日・TBSの各系列では深夜と早朝を除き時間帯に関係なくスポットCMが放映されているが、特にフジテレビ系は大量に放映される。テレビ東京系や独立局ではあまり流れていない。

ニベア花王、ソフィーナは該当項目参照

※余談だが、同業他社のCMに現在出演しているもしくは出演経験があるタレント、複数の製品CMに起用されているタレント、一旦当社製品のCMの起用経験があり、別の製品で再起用されるタレントも多い。


テレビCMを削減し浮いた費用を店頭販売促進に回したところ、2003年に売上最高記録を達成しTVCM業界に大きな打撃を与えた。

エコナに発ガン性物質があるとして、花王は「エコナ」全製品を販売自粛に追い込まれた。

2011年9月16日、約1200人（主催者発表）の市民が、花王がフジテレビジョンの“偏向報道”を支える大口スポンサーであるとして、花王本社のまわりでデモを行った。

2015年3月31日、株式会社オリエンタルランドが運営する東京ディズニーランドや東京ディズニーシーの参加企業（オフィシャルスポンサー）となることが発表された。

同年7月1日に東京ディズニーランドの「スプラッシュ・マウンテン」及び東京ディズニーシーの「トイビル・トロリーパーク」、「トイ・ストーリー・マニア!」の計3ヶ所の提供を開始すると同時に、新スポットとして、ボタン操作や手をかざすとミッキーマウスの形をした泡が出てくる「ハンドウォッシングエリア」の提供も開始された。




など



</doc>
<doc id="54861" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=54861" title="ライオン (企業)">
ライオン (企業)

ライオン株式会社（英称:Lion Corporation）は、洗剤、石鹸、歯磨きなどトイレタリー用品、医薬品、通販、化学品を手がける日本の大手メーカー。本社は東京都墨田区本所にあり、東京証券取引所第一部に上場している。

同じく「ライオン」と通称される事務機器の「ライオン事務器」や菓子メーカーの「ライオン菓子」との関係は一切ない。

1891年（明治24年）10月に小林富次郎によって設立された。化粧石鹸、洗濯用石鹸を出発点として、1896年（明治29年）に粉ハミガキ「獅子印ライオン歯磨」を発売した。現在、東京証券取引所第一部に上場、本社は東京都墨田区本所一丁目3番7号にある。

また、みずほグループ（旧・三金会←十五社（日本勧業銀行系）会）の一員でもある。

事業分野的に花王が最大の競争相手企業になる。競合するほとんどの商品シェアは花王に次ぐ第2位であるが、創業品目の歯磨きは現在でもトップシェアを誇る。

商品開発力はかなり高く、1966年（昭和41年）に発売されたローションタイプの台所用洗剤「ママレモン」が、台所用洗剤の代名詞としてあまりにも有名な存在である。さらに、「ライポンF」（現在は業務用のみ）は、世界初の台所用洗剤であると社史に記されている。尚、欧米諸国では、台所洗剤というと、台所用液体洗剤を指すため、液体洗剤としては、世界初の米国、世界第2位及び第3位の欧州諸国に次いで、液体ライポンFがアジア初ならびに世界第4位となる。

戦前の一時期、プロ野球「ライオン軍」（現在の横浜DeNAベイスターズの系譜の前身）のスポンサーとなり、戦後はパシフィック・リーグ（パ・リーグ）を中心に野球との関わりが強い時期があった。ちなみに戦後パ・リーグ発足とともに設立された西鉄ライオンズ（設立当初は西鉄クリッパース）とは資本上の関係はないが、「ライオン」で共通することから宣伝面でのタイアップを申し出て球団歌「西鉄ライオンズの歌」を贈呈している。

社名は、「獅子印ライオン歯磨」がヒット商品になったことに由来する。これは、当時「象印歯磨」・「キリン歯磨」などといった動物名を付けた歯磨剤が世間に広く流通していたため、百獣の王を指し丈夫な牙を持つ「ライオン」が、歯磨剤のネーミングとして相応しいということで採用に至ったものとされる。





番組に90秒以上、もしくは一社提供時は、このキャッチコピーが表示・クレジットされる。
大正末期から昭和初期にかけて、大阪の通天閣（初代）の塔の側面に「ライオン歯磨」の巨大ネオン広告を掲げていた。

ロゴの「LION」を逆さまにして見ると「NO17（エヌオーいちなな、ナンバーじゅうなな）」に見えてしまうため、同社はその「NO17」も商標登録している（商標登録第2419294号）。


番組に90秒以上、もしくは一社提供時は、このキャッチコピーが表示・クレジットされる。






1960 - 1980年代頃 一社提供のテレビ・ラジオ番組にはライオン独自のオープニングキャッチが放送されていた。

歯磨・油脂の2社体制時代は、TBS系『ケンちゃんチャコちゃん』シリーズや読売テレビ・日本テレビ系『ライオンお笑いネットワーク』、フジテレビ系の『ライオン劇場』（『ライオン奥様劇場』）、ニッポン放送『テレフォン人生相談』にて、サバンナでライオンが吠える様子の実写のオープニングキャッチが放送されていた。

一社に統一と同時に、同じサバンナでライオンの親子が戯れている（吠える場面はなし）実写のオープニングキャッチに変更。1983年にはライオンファミリーが登場するアニメーションと、緑色をバックにした提供クレジットで構成された物に変更。。番組のオープニングコーナーが終了してCMに入る直前に、ライオンのオープニングキャッチを流していた。また、エンディングにキャッチが放送される番組もあった（『〜わがまましてます50人』など）。また、番組によって異なるバージョンもあり、かつての『全国高等学校クイズ選手権』や『びっくり新年会』などでは、30秒にわたって関連企業各社を表示する長時間バージョンが放送された。このジングルの歌詞は、やや聴き取り難いが「ヘルシー&ビューティー」である。提供読みは伊藤英敏が担当。
沖縄ローカルで放送されていた『ライオン天気予報』はこれらのオープニングキャッチからテロップを抜いたものを使用していた時期がある。30秒バージョンのロゴが出る直前で黒画面にフェードアウトし、終わっている。BGMはフランク・ミルズの「詩人と私」だった。

2012年1月1日に企業スローガンが「今日を愛する。」に改定したことに伴って、『ライオンのごきげんよう』の2012年1月5日放送分から、以前からのオープニング映像をそのまま利用する形で、冒頭に「♪今日を愛する、ライオン〜」のジングルが追加された。

なお上掲のスローガンは、複数スポンサーの共同協賛番組で90秒以上の提供をする場合でもこれらの読み上げ、および字幕表示が行われる（但しこれは通常のアナウンサー読み上げである）。





、その中には児童書の映画化「ライオンと魔女」もある。




</doc>
<doc id="550297" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=550297" title="ニフコ">
ニフコ

株式会社ニフコ(英:"Nifco Inc.")は、主にプラスチック工業用ファスナー、精密生成品を中心に製造する大手部品メーカーである。東京証券取引所第一部上場企業。工業用ファスナー部門では約70%のマーケットシェアを誇り、同部門1位である。ワンタッチバックル（英:Fastex backle）で有名。










</doc>
<doc id="550484" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=550484" title="タイガースポリマー">
タイガースポリマー

タイガースポリマー株式会社（"Tigers Polymer Corporation"）は、大阪府豊中市に本社を構える自動車部品、ゴムシート、樹脂ホース製造を手掛ける企業。家電用ホースはシェア6割。自動車用吸気系部品分野では本田技研工業に部品を供給している。

社名の「タイガース」は、創業が寅年（1938年）であることに由来する。





</doc>
<doc id="563351" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=563351" title="バルカー (企業)">
バルカー (企業)

株式会社バルカー（）は、東京都品川区に本社を置く産業用のふっ素樹脂や高機能ゴムなど素材製品のメーカーである。工業用パッキン、ガスケット等のシール材大手。

バルカー（VALQUA）とは、「Value」(価値)と「Quality」(品質)の二つの単語を組み合わせた造語である。




</doc>
<doc id="578001" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=578001" title="ロレアル">
ロレアル

ロレアル() は、フランスのクリシーに本部を置く世界最大の化粧品会社である。特に、化粧品、ヘアカラー、ヘアケア、スキンケア、日焼け防止、香水の分野を中心に発展した。また、皮膚病学や調剤の分野の活動も盛んである。ユーロネクスト上場企業（）。

ロレアルは、ヘアカラー分野からその事業を始めたが、すぐに美容の他の分野にも進出した。現在、ロレアルからは50以上のブランドが市販されており、ヘアカラーのほかにパーマ、スタイリング、ボディケア、スキンケア、洗顔、香水など美容のあらゆる分野においてたくさんの製品を世に出している。またロレアル製品はあらゆる流通経路を通して販売されており、ヘアサロン、香水売り場から、スーパーマーケット、ドラッグストア、薬局、通信販売と様々である。

1907年、フランス人の化学者ウジェーヌ・シュエレールが画期的なヘアダイの開発に成功した。パリジェンヌの間にあって、頭髪のカラーリングはすでにファッションの一つと見なされていたが、それまでのものは強い薬品を使用し、危険でありなおかつ仕上がりも不安定だった。彼が"Auréole"と名付けた新製品は安全性が高く、これを当時のヘアサロンに売り歩いたのがロレアルの歴史の始まりであったといえる。

1909年、シュエレールは後のロレアルの原型となる「フランス無害染毛株式会社(Société Française de Teintures Inoffensives pour Cheveux)」を設立、当時より会社の基本理念は「研究開発と美しさのための革新」であった。

20世紀初期、シュエレールは"La Cagoule"と呼ばれる暴力的な反共ファシスト集団に金銭的な援助を行ったり、このグループの会議にロレアル本部を提供したりしていた。第二次大戦後にはこのグループのメンバーを役員として雇用もしている。

1920年時点で、小さな会社でありながらすでに3人の化学者が従業員として勤務していたが、1950年までには研究チームは100強にのぼり、1984年までにはその数は1000に達し、現在は2000近くの研究チームがある。

1973年には製薬事業への参入を見据えてサンテラボ社（Synthélabo）を買収したが、サンテラボ社は1999年にSanofi社と合併、2004年にはアベンティス社と合併、現在のサノフィ社となっている。

2006年3月17日には、両社の合意によって、倫理的な企業理念を掲げて美容関連事業を行っているザ・ボディショップの株式公開買い付けを6億5,200万ポンドで行った。また、アメリカでは、ナノテク分野の最大規模の特許権者でもある。


現在ロレアル社の取締役会は、Francisco Basco, Werner Bauer, Liliane Bettencourt, Peter Brabeck-Letmathe, Jean-Louis Dumas, Xavier Fontanet, Bernard Kasriel, Marc Lacharrière, Françoise Meyers, Jean-Pierre Meyers, Lindsay Owen-Jones, Franck Riboud, Louis Schweitzerで構成されている。


ロレアルは、世界各所に5つの研究開発センターを構えている。所在地は以下の通り。


ロレアルはいくつものブランドをもっており、ロレアルの名を前面に出さず、各ブランド名で勝負する戦略を取っている。ブランドは大きく分けて、プロフェッショナル向け、高級志向、コンシューマ向け、アクティブコスメティクスに分けられている。






</doc>
<doc id="57835" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=57835" title="カネカ">
カネカ

株式会社 カネカ（英称:"Kaneka Corporation"）は、大阪府大阪市北区中之島と東京都港区赤坂に本社を置く日本の化学メーカーである。

化成品、機能性樹脂、発泡樹脂、食品、ライフサイエンス、エレクトロニクス、合成繊維、医療機器事業を営む。最近では、老化の進行を抑制するとされるコエンザイムQ10のトップ原料製造メーカーとして有名。資生堂薬品・小林製薬・DHCなど各社に供給している。

社名は前身企業である鐘淵紡績（後の鐘紡を経てクラシエホールディングス、カネボウ化粧品）の創業地である東京都墨田区鐘ヶ淵にちなむ。創業から1961年までは同地の東京工場（鐘紡に売却後閉鎖）にて化粧品と医薬品を製造していた。

三井文庫の賛助会社である三井グループの企業である一方、大和銀行（現・りそな銀行）が中心となって結成された企業グループ・大輪会にも加盟している。

2017年度より、“素材からソリューション（Solution）へ”の変革を遂げるために、事業ドメインは4つのSolution Unitにまとめられた。

さらに各Solution Unitに属する事業部を、9つのSolutions Vehicleと呼称することとした。
(Vinyls and Chlor：ポリ塩化ビニル系樹脂等を製造していることに由来, Alkali：アルカリ性の苛性ソーダ（水酸化ナトリウム）を製造していることに由来）

ここでSolutions Vehicleの（英語）とは、エンジン付きの車がSolutionを提供し、成長の牽引車になることを表している。

加えて、2017年度より、
などが設けられた。







1949年9月1日、鐘淵紡績株式会社の企業再建整備計画の認可に基づき、同社の非繊維事業すべてを分離して鐘淵化学工業株式会社が新しく設立された。当時から略称は「カネカ」で、そのロゴは「カネボウ」と同一のデザインを使用。当初は苛性ソーダ、搾油、食用油、酵母、食品類、製紙、和紙、エナメル電線、デンプン等きわめて多岐な事業を営んでいた。1961年まで化粧品、1971年まで石鹸・シャンプー類を製造販売していたが、化粧品・石鹸事業とも鐘紡本体に買い戻され両事業を手放す。そしてプラスチック素材および化成品、食用油・食品、酵母以外の事業・製造拠点をともに順次整理して現在に至る。

現在はカネカ・クラシエホールディングス・カネボウ化粧品の三社間に資本関係・人的関係は無い。コエンザイムQ10の供給に関しても、クラシエやカネボウ化粧品ではなく、両社と競合関係にある資生堂グループと業務提携している。










































アメリカ


ヨーロッパ


アジア・オセアニア


CMキャッチコピーは、<br>
カガクで<br>
ネガイを<br>
カナエル会社<br>





</doc>
<doc id="590285" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=590285" title="住友精化">
住友精化

住友精化株式会社（すみともせいか、英文名："Sumitomo Seika Chemicals Company, Limited"）は、本店を兵庫県加古郡播磨町に、本社を大阪市中央区と東京都千代田区に置く、住友化学株式会社の持分法適用会社で、住友グループ広報委員会にも参加する化学メーカーである。

元々は肥料の製造を中心におこなっていたが、1960年代に事業を転換し、現在は主に吸水性樹脂を中心としたファインケミカルの大手として、その名を知られている。










</doc>
<doc id="592133" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=592133" title="住友ベークライト">
住友ベークライト

住友ベークライト株式会社（すみともべーくらいと）は、本店を、東京都品川区東品川に置き、住友化学株式会社の持分法適用会社で、住友グループ広報委員会にも参加する樹脂加工会社である。

1911年（明治44年）に日本で初めてフェノール樹脂（ベークライト）の生産を開始したプラスチック工業の草分けであり、主力の半導体封止材では世界シェアの約3割を占め業界トップ。その他、近年、自動車部品の金属代替などで需要が増加しているフェノール樹脂でも世界トップシェアを持つ。

また高圧メラミン化粧板として知られるデコラも、同社の開発製品としてその名を知られている。




旧・日本ベークライト株式会社

旧・住友化工材工業株式会社

住友ベークライト株式会社


2016年3月末時点の子会社及び関連会社総数は57社である。



</doc>
<doc id="596913" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=596913" title="ダイセル">
ダイセル

株式会社 ダイセル（"Daicel Corporation."）は、大阪市北区大深町に本社を置く日本の大手化学品メーカーである。

1919年（大正8年）9月にセルロイド製造企業8社の合同により大日本セルロイド株式會社として設立。事業拡大等により1966年（昭和41年）にダイセル株式会社に商号を変更、1979年（昭和54年）10月、ダイセル化学工業株式会社に変更、2011年（平成23年）10月、現在の株式会社ダイセルに変更。（実質2代目だが株式会社で始まるものである）

旧社名にセルロイドとある通り、当初は、セルロイドを応用した化学品製造に強みを持っていたが、近年ではその事業分野はより拡大され、セルロース化学、有機合成化学、高分子化学、火薬工学分野と多岐にわたる。特にタバコ用フィルターは日本で唯一の製造メーカーであり、世界シェアも第2位である。また自動車のエアバッグ用インフレーター（ガス発生装置）においても国内シェアはトップ、世界3位であり、機械式インフレーターの生産は世界で唯一である。

富士写真フイルム株式会社（現・富士フイルムホールディングス株式会社）は、大日本セルロイドの写真フィルム事業（東洋乾板への出資・提携で興っていた）を継承し1934年1月に設立された。ダイセルとグループを形成しているわけではないが、相互に株式を持ち合い、富士フイルムは同社の第4位の株主となっている。事業面でも関係が深く、例えば、富士フイルムが世界生産量シェアの大半を占める、液晶表示装置 (LCD) の基幹部品である偏光板保護フィルムの材料である、酢酸セルロースの大半を同社に供給している。

大株主には三井グループ各社が名を連ね、三井文庫の賛助会社でもあることから、三井グループに属する。また、富士フイルムやトクヤマ、日新製鋼、双日、関西ペイントらと、旧岩井財閥の企業集団である最勝会グループに加盟している。



米国、ドイツ、フランス、ポーランド、中国、香港、韓国、台湾、タイ、シンガポール、インド

セルロースカンパニー、有機合成カンパニー、CPIカンパニー、特機・MSDカンパニー、新規事業等


ダイセルの網干工場をモデル工場として始まった新しい生産革新の取り組みが、「ダイセル方式」である。主に素材から中間材を製造する装置産業である化学/プロセス産業版の生産革新活動である。自動車のような組立・加工産業とは違って、プロセス産業では仕掛品が見えにくく、生産革新が難しいと言われてきた。

しかし、ダイセルでは受注から納品までの業務を総点検し、潜在的なトラブルやプラントの安定度を明らかにし、必要性の確認を検証して整理分類した。その中からムダやロスを排除して操作上の負荷を低減を図り、意思決定プロセスを「総合オペラビリティスタディ」解析し事例を積み重ねた。そして、その成果をコンピューターに入れ、一つの作業画面上で誰でも高度なオペレーション技術を活用できるようにした。この革新活動の結果として、網干工場においてシステム構築前に比べ製造原価2割削減、生産性を3倍に、従業員数は60%減、オペレーション負荷やアラーム発生数を8割以上削減する安定操業を実現した。さらに、それで生じた要員を新規事業立上げに活かし、開発のスピードアップや早期立上げに寄与するなど相乗効果をあげることが可能となった。

この方式は、ダイセル内のプロセス型工場である大竹・新井工場やグループ企業のポリプラスチックス富士工場に展開された。現在、大手企業では三井化学、住友化学、ダイキン工業、東洋紡、日本ゼオンなどがダイセル方式を取り入れている。経済産業省からの期待も高い。

またダイセルは横河電機と組み、この手法を他企業へ移植することをビジネスとして立ち上げた。さまざまな業界から網干工場を見学に訪れた企業は、延べ500社、約4,000人に上ると言われる。




</doc>
<doc id="604517" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=604517" title="日本ゼオン">
日本ゼオン

日本ゼオン株式会社（にっぽんゼオン、）は、東京都千代田区丸の内に本社を置く古河グループの化学メーカーである。
塩化ビニル樹脂のメーカーとして古河グループ各社と米国B.F.グッドリッチ・ケミカル社の資本提携と技術で設立されたが、現在では合成ゴムや高機能樹脂の製造・開発をメインとする。




2015年3月末時点の子会社及び関連会社数は66社である。








</doc>
<doc id="628876" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=628876" title="日鉄エポキシ製造">
日鉄エポキシ製造

日鉄エポキシ製造株式会社（にってつエポキシせいぞう）は、日鉄ケミカル&マテリアルグループの化学メーカーである。エポキシ樹脂を製造する。

1957年（昭和32年）4月に発足。1995年（平成7年）8月に新日鐵化学（現・日鉄ケミカル&マテリアル）の子会社となり、2003年（平成15年）3月に完全子会社となった。2010年（平成22年）4月1日付で、東都化成株式会社（とうとかせい、英文社名 "Tohto Kasei Co., Ltd."）より新日化エポキシ製造株式会社に社名を変更。同時に製造機能以外の事業を親会社の新日鐵化学に移管した。2018年（平成30年）10月1日付で現社名に変更している。




</doc>
<doc id="632444" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=632444" title="富士チタン工業">
富士チタン工業

富士チタン工業株式会社（ふじちたんこうぎょう）は、化合繊用酸化チタン及びチタン酸バリウムなど電子材料を中心とする無機酸化物材料メーカーである。

日本で最初に酸化チタン製造の工業化に成功して以来、国内外の化繊・合繊メーカーや電子部品メーカーにファインセラミックス材料を供給している。

同社は酸化チタン工業化のため、石原産業と旭化成工業（現・旭化成）の合弁により設立。その後、株式上場するも経営不振や旭化成のグループ事業再編等もあって石原産業が完全子会社化、現在に至る。



</doc>
<doc id="639268" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=639268" title="エイボン・プロダクツ">
エイボン・プロダクツ

エイボン・プロダクツは、イギリスに本拠を置く化粧品の製造販売を行っている企業。エイボン・プロダクツ インコーポレイテッド（"Avon Products, Inc."）はニューヨーク証券取引所に上場している（）。

1886年、ニューヨークのチェンバース・ストリート126番地でデビッド・H・マコーネルが創設した。

1968年日本進出、1973年より日本での化粧品製造を開始したほか、同年に日本法人の「エイボン・プロダクツ株式会社」を設立。1987年にはJASDAQで株式を公開した。2010年、株式公開買付けにより Devon Holdings へ株式を売却し、米国エイボングループの株主から離れることとなった。2016年には、株主が株式会社キーストーン・パートナース傘下の投資事業有限責任組合へ移行した。

日本においては2002年より、「リップ1本でできるボランティア」乳がんの早期検診「ピンクリボン活動」を積極的に展開している。また、1979年には「社会のために有意義な活動を続け、人々に勇気や希望を与える女性たちの活動を後押ししたい」という願いのもと、エイボン女性年度賞を設立した。2017年で37回目を迎える。
工場は神奈川県愛甲郡愛川町にあったが、2014年1月31日をもって閉鎖された。

2014年6月には、神奈川県横浜市西区みなとみらいのみなとみらいビジネススクエアにオフィスを新設している。なお、東京オペラシティタワー1階の直営ショップ「エイボン ビューティーセンター」は事業所新設後も営業を継続している。

2018年4月24日、韓国のLGグループが子会社の銀座ステファニー化粧品を通じ、エイボン・プロダクツの株式100％を105億円で取得する契約を締結したと発表した。




</doc>
<doc id="640776" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=640776" title="広栄化学工業">
広栄化学工業

広栄化学工業株式会社（こうえいかがくこうぎょう）

広栄化学工業株式会社（こうえいかがくこうぎょう、英文社名:"Koei Chemical Co., Ltd."）は、千葉県袖ケ浦市に本店、東京都中央区日本橋小網町に本社を置く、住化グループ（住友化学グループ）の化学会社である。

（特に複素環に窒素を含む「有機窒素化合物類」の製造・開発で知られる）






</doc>
<doc id="647238" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=647238" title="ジェクス (企業)">
ジェクス (企業)

ジェクス株式会社（"JEX Co.,Ltd."）は大阪府大阪市中央区谷町に本社を置く、コンドームやベビー用品などの衛生・生活用品を主とした医療品を扱う総合医療品企業である。

「愛のそばに　いつも」をテーマに、育児用品をはじめ、コンドーム、潤滑ゼリーなどの性サポート用品、医療用潤滑剤等を扱うメーカー。また「チュチュベビー」というベビー用品を扱うブランドを有してもいる（チュチュベビーについては後述）。

国内で最初に水溶性潤滑ゼリー付きコンドーム（ゼリアスキン）を開発しており、日本ゼリア工業所という名前であった。1972年（昭和47年）にベビー事業に進出すると同時に、社名をジェクスに変更。1997年（平成9年）にはチュチュベビーを関連会社として設立させるが、2004年（平成16年）の事業統合により、チュチュベビーを吸収合併している。

LOVERS（生理用品、コンドームなど）、WOMAN（ヘルス＆ビューティー、性快感ゼリーなど）、senior（シニアライフケア製品、いわゆるED対策）、baby＆mother（ベビー用品）、medical（医療用品）の5事業で成り立っている。
1972年（昭和47年）から始まったベビー及びマタニティ事業。最初の商品は哺乳瓶および乳首だけであったが、1980年代後半からアイテム数が増加。ペンギンの意匠がトレードマークで、各種ベビー用洗剤から食器類、入浴剤、スキンケアクリームなど幅広い商品群を持つ。1997年（平成9年）に関連会社として独立したが、2004年（平成16年）に再び経営統合している。ホームページのURLは独立している。









</doc>
<doc id="655942" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=655942" title="スリーボンド">
スリーボンド

株式会社 スリーボンド（ThreeBond Co.,Ltd.）は、東京都八王子市南大沢に本社を置く、工業用接着剤などのケミカル商品を開発製造する企業である。
グループ会社の経営管理・指導、共通業務の集約などを担うスリーボンドグループの持株会社「株式会社スリーボンドホールディングス」の所在地は東京都渋谷区恵比寿。

創業者の鵜久森税が、1955年（昭和30年）に東京都江東区で「東京スリーボンド」を創業する。創業から数年間は、自動車エンジン用液状ガスケットの製造が中心であったが、やがて工業用接着剤の製造に移行する。現在の製品は多岐にわたり、接着剤、シール剤、ロック剤、防錆潤滑油など工業用化学商品を手がけている。放熱シリコン接着剤も製造している。

分社化経営を行っており、全国に15の支店と27の専売店がある。専売店は各々が株式会社として独立した経営を行っているが、その株式の殆どは同社が保有している。海外に関しては北中米圏、南米圏、欧州圏、中華圏、アジア圏など世界中のエリアに拠点を持っている。

研究機関は神奈川県相模原市に、東京本社、岡山県、埼玉県に分散していた研究開発拠点を集約した研究所を建設。2012年6月より稼働。敷地は主力工場の一つであるスリーボンドファインケミカル敷地内の約2万6000平方メートルに立地している。世界戦略上の中心としての活動拠点となる。

週末夜21時前のテレビ朝日のANNニュースの後に放送されていた関東ローカルの天気予報「あすの空もよう」のスポンサーを2009年初期頃まで長年務めたことで知られる。

関連工場は全部で2社（国内）。接着剤・シール剤を生産しているのはスリーボンドファインケミカル株式会社であり、橋本工場と岡山工場の2拠点。

他の1社はボルトやプラグ、ナットなどに接着剤を加工するスリーボンドワークス株式会社であり、
館林工場、昭島工場、犬山工場、加東工場と北九州工場の5拠点。

2000年より全日本F3選手権に、日産のエンジンをベースに、東名エンジンが開発・設計を行い、梅田チューニングショップで部品の設計・製造を行う体制で参戦を開始（ドライバーは土屋武士）。F3というカテゴリーを選んだのは、「若手育成カテゴリーでかつ世界共通のルールで行われておりイメージが良い」ことに加え、国内の自動車メーカー全社と取引関係があるという事情から、SUPER GTなど特定メーカーとの関与が必要なカテゴリーには参戦しづらいという理由からだという。

2011年には安田裕信のドライブで全日本F3のチームチャンピオンを獲得。2012年はイギリスF3に参戦を開始する一方で、全日本F3への参戦を休止した。2017年に、道上龍率いる「Drago Corse」と組む形で6年ぶりに全日本F3に復帰する。

前述の通り従来は特定メーカーとの関与を避けていたが、2012年からはスーパー耐久・ST-GT3クラスに日産・GT-Rで参戦するKONDO Racingのメインスポンサーも務めることとなり、徐々に日産との関係が強まりつつある。

2008年1月にオーストラリアメルボルンで行われた470級セーリング世界選手権においてスリーボンド所属の上野太郎・松永鉄也が総合15位の成績を修め、北京オリンピック日本代表に決定。同オリンピックにて7位入賞を果たした。

1960年代から90年代初頭にかけて、硬式野球部があり、都市対抗野球にも出場したが、その後休部した。出身者にはのちに日本ハムファイターズに入団した沖泰司、横浜大洋ホエールズに入団した清水義之らがいる。その後も軟式野球部が活動中。

現在の所属選手は2名。
韓国の女子プロ選手・申智愛と2013年にサブスポンサー契約を結び、2015年6月に正式に所属プロとして契約している。期間は3年。
台湾のシニアプロ選手・陳志忠とは30年以上の契約を続けている。

同社の創業家出身の元会長が、東京国税局から2008-2013年の5年間で約25億円に亘り申告漏れを指摘されていたことが、2015年に判明した。海外に居住しているとして、同社の海外法人から得た所得を申告していなかった模様で、国税局からは実際の生活拠点が日本にあると判断された。



</doc>
<doc id="657407" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=657407" title="アイカ工業">
アイカ工業

アイカ工業株式会社（アイカこうぎょう、）は、愛知県名古屋市中村区名駅一丁目に本社を置く化粧板などの住宅関連用品・接着剤を製造、販売している企業である。






</doc>
<doc id="660501" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=660501" title="日本ヒルズ・コルゲート">
日本ヒルズ・コルゲート

日本ヒルズ・コルゲート株式会社(にほんひるず・こるげーと、"Hill's-Colgate（JAPAN）Ltd.")は、ペットフードの販売メーカーである。アメリカの「ヒルズ ペット ニュートリション インク」の子会社である。

ペットフードを取り扱う企業では、東京ディズニーリゾートのスポンサー企業として、「ペットクラブ」を東京ディズニーランドと東京ディズニーシーで提供していたが、2006年9月3日で契約を解消した。





</doc>
<doc id="66607" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=66607" title="富士フイルム">
富士フイルム

富士フイルム株式会社（ふじフイルム、）は、日本の精密化学メーカーである。カメラ、デジタルカメラ、一般・エックス線写真・映画用フィルムから印画紙（プリント）、現像装置などに至る写真システムの一式、複写機などのOA機器などのほか、医薬品、医療機器、化粧品や健康食品も製造・販売している。

略称は「富士フイルム」、「富士」、「フジ」など。本社は東京都港区に2箇所置いている。東京ミッドタウン本社と西麻布本社（高樹町）で、登記上の本店は後者にある。

正式社名は「富士フイルム」である。「富士フィルム」は誤植であり、「イ」は小書きしない。写真業界ではキヤノンと並んでよく知られている（「キャノン」は誤植であり、「ヤ」は小書きしない）。また、読み方・発音についても、当社の場合は「フイルム」の発音であり、拗音は使わない。

企業名「富士」が付いてはいるが、企業系列しては芙蓉グループではなく三井グループに属し、グループの親睦会である月曜会及び綱町三井倶楽部に加盟し、又、双日・日新製鋼・トクヤマ・ダイセル・関西ペイントらとともに旧岩井財閥の企業集団である最勝会グループを形成している。主要取引銀行は三井住友銀行と横浜銀行であり、横浜銀行が全国一の地方銀行の地位を保持するのに一役買っている。

2006年（平成18年）10月1日に持株会社制に移行、旧・富士写真フイルムは富士フイルムホールディングス株式会社となり、同社の事業を引き継ぐ事業会社「富士フイルム株式会社」を新設し、富士フイルムホールディングスの傘下に富士フイルムと富士ゼロックスを置く体制となった。これを機にCIロゴマークが変更され、永年使われた「」の組み合わせマークは廃止。ローマ字「FUJIFILM」のマークをアレンジし、FUJIのIの部分を赤と黒の2色配列として、フィルム・写真事業以外の新分野に挑戦する姿勢を打ち出すものにした。

また、創業80周年を迎えた2014年（平成26年）1月20日には、同社を含む富士フイルムグループで用いるコーポレートスローガンとして「Value from Innovation」が制定された。

2015年（平成27年）5月11日、米国医療ITシステムメーカーTeraMedica, Inc.（本社：米国ウィスコンシン州ミルウォーキー、テラメディカ社）の買収を完了し、富士フイルムグループの100％子会社として新たにスタートさせた。

日本での写真フィルムはトップシェアを持つ。1960年代から年末年始時期に「お正月を写そう」というテレビコマーシャルを展開している（近年では映像関連以外にも、後述する自社製化粧品や健康食品もこの枠で流されている）。
カメラ分野では1948年（昭和23年）4月発売のスプリングカメラ「フジカシックスIA」を始めに1957年（昭和32年）5月ライカ判コンパクトカメラ「フジカ35M」、1957年（昭和32年）9月「フジペット」、1970年（昭和45年）7月ライカ判一眼レフカメラ「フジカST-701」、1986年（昭和61年）4月には自動化されアオリを使用できる6×8cm判一眼レフカメラ「フジGX680プロフェッショナル」、レンズ付きフィルム（使い捨てカメラ）「写ルンです」、インスタントカメラ・チェキと初心者向けからプロフェッショナル向けまで各種フォーマットの各種カメラを販売して来た。

デジタルカメラの時代になってもFinePix（ファインピクス）シリーズやBIGJOBシリーズがあり「スーパーCCDハニカム」というハニカム構造のCCDイメージセンサを開発している。また、オリンパスと共同でxDピクチャーカードを開発し、自社製品の記録メディアとして採用していた（2015年現在の製品はSDメモリーカードに統一）。

また過去（1960 - 70年代）には、8ミリフィルム用カメラの生産を行っていた。

8ミリフィルムが衰退しビデオカメラが主流になってくると、Fujix-8シリーズの8ミリビデオカメラ（ソニーからのOEM供給）も販売していた。

レンズメーカーでもあり、大判カメラ用レンズや引き伸ばし用レンズを販売している。レンズ曲線の計算用に、日本初のコンピュータであるFUJICを開発した企業でもある。
しかし、2005年（平成17年）・2006年（平成18年）には写真フィルム事業を縮小し、他分野事業への進出を推進している。2008年（平成20年）の会社四季報その他によると、写真フィルムによって培われた技術を上記の液晶ディスプレイや、医療分野（画像、検査用機器等）などの分野へ活用する試みを続けている。液晶ディスプレイに使用される偏光層保護フィルム（フジタック）は、世界で80%ものシェアを誇っている（残りはコニカミノルタ）。

また、同年から化粧品事業に本格参入し、CMに中島みゆき、松田聖子2人の大物ミュージシャンを起用した。既存の写真関係やデパート、ドラッグストアなどの化粧品販売ルートではなく、テレビショッピングや新聞広告などの通信販売で展開しており、2009年（平成21年）1月6日の読売新聞によると、写真フィルム部門の売上高は会社全体の売上高の5%にも満たないという。現在は、通販による健康食品事業にも進出している。

2011年、低価格競争で苦戦していたデジタルカメラ事業で、単焦点ながら実売価格10万円を超えるデジタルカメラ「Finepix X100」を発売。これがヒットし、プレミアムデジタルカメラ「FUJIFILM X」シリーズへ路線を転換する。2014年にはデジカメ事業は黒字化を達成した。

2012年（平成24年）9月、長年行ってきた映画の上映用ポジフィルム及び撮影用のカラーネガフィルムの生産を中止すると発表。

1960年より東芝（旧 東京芝浦電気）と共同でオープンリールタイプの磁気テープを販売し、1969年にはコンパクトカセットを販売。Fシリーズ、FXシリーズ、レンジシリーズ等高性能音楽用のノーマルポジション、ハイポジション、メタルポジションのカセットテープを販売していたが（ちなみに音響機器メーカーのパイオニアにも一時期、OEM供給をした経験がある）、ソニー、日立マクセル、TDKの3大メーカーに対抗するため、1985年、カセットテープを使い始める中学生にターゲットを絞り、AXIAブランドでコンパクトカセットを新たに製造販売した。斉藤由貴のCM効果もあり、以後人気ブランドになる。

2006年、カセットテープ、およびビデオテープ、DVD-R/DVD-RW、CD-R/CD-RW、DAT、ミニディスクや乾電池（富士フイルムブランドでエナジャイザーと提携）と共に製造から撤退した。しかしながら業務用の磁気テープ（LTO等）は、各種データのバックアップ用として需要が高く、富士フイルムを含めた日本企業の占有率は高い。





フジテレビ系

TBS系

日本テレビ系

テレビ朝日系

テレビ東京系

関西テレビ





</doc>
<doc id="667000" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=667000" title="クボタケミックス">
クボタケミックス

株式会社クボタケミックス（英称：KUBOTA-CHEMIX .Co ., LTD.）は、塩ビ管・継手をはじめとするプラスチック管材の製造・販売を手がける日本の会社。クボタの完全子会社である。

本社所在地は大阪府大阪市浪速区。但し登記上の本店は大阪府堺市西区石津西町14-2である。





</doc>
<doc id="66882" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=66882" title="アキレス (化学工業)">
アキレス (化学工業)

アキレス株式会社は、ゴム・プラスチックなどの素材を開発・製造する会社。

社名と同じブランド名で展開するゴムボートや靴の製造・販売で知られている。





一社提供番組（過去）

スポンサー番組





</doc>
<doc id="694092" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=694092" title="第一稀元素化学工業">
第一稀元素化学工業

第一稀元素化学工業株式会社（だいいちきげんそかがくこうぎょう）は、大阪府大阪市住之江区に本社を置く自動車排気ガス触媒や燃料電池車向けなどのジルコニウム化合物首位のメーカーである。

世界シェア40～50%を占めるトップ企業である。ジルコニウム化合物を原料として自動車排ガス触媒、酸素センサー、ブレーキなどが作られていて、国内の自動車メーカーの酸素センサーについてはほぼ独占供給をしている。

東証の第1部に上場している。





</doc>
<doc id="709525" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=709525" title="富士フイルムホールディングス">
富士フイルムホールディングス

富士フイルムホールディングス株式会社（ふじフイルムホールディングス、）は、富士フイルムと富士ゼロックスを傘下に持つ持株会社である。
本社は東京都港区赤坂9丁目の東京ミッドタウン、本店は同・西麻布2丁目（高樹町）の富士フイルム西麻布ビルに所在している。

1934年（昭和9年）に写真フィルムの国産化を目指すため、大日本セルロイド社（現: ダイセル）の写真事業を分社して「富士写真フイルム株式会社」として設立。1962年（昭和37年）に英国のランク・ゼロックスと業務提携を結んで、複写機メーカー・富士ゼロックス株式会社を発足。2006年（平成18年）10月1日からは持株会社制に移行し、写真部門の事業を新たに設立した富士フイルム株式会社が継承、同時に現在の「富士フイルムホールディングス」に商号を変更して純粋持株会社となった。

持株会社制への移行の背景には2000年以降、主力事業の写真フィルムやカラー印画紙といった写真感光材料市場がデジタル化の進展によって急速に縮小していることから、写真にとどまらず、これまでの写真フィルム製造で培われてきた化学合成などの技術力を応用して、液晶ディスプレイの材料や、医療・医薬、機能性化粧品、サプリメントなどメディカル・ヘルスケア分野への進出など新規の事業展開を積極的に行いやすくするため。また、富士ゼロックスとの連結経営の強化を狙うためのもので、それにあわせて社名からも「写真」を抜くことにしたもの。結果、2011年3月期連結売上高に占めるカラーフィルムの売り上げは1%を占めるにとどまっている。この持ち株会社制移行時に本店登記も神奈川県南足柄市（神奈川工場足柄サイト）から東京都港区（富士フイルム西麻布ビル）へ移転された。

東京証券取引所に上場する化学セクタの企業の中で、時価総額は信越化学工業に次いで2位の規模を誇る。

三井グループに属し、二木会、三井業際研究所に加盟している。







</doc>
<doc id="709677" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=709677" title="ポーラ (企業)">
ポーラ (企業)

株式会社ポーラ（"POLA Inc."）は、主に婦人用の化粧品の製造・販売を行う企業である。本社は東京都品川区西五反田2丁目2番3号にある。

1929年に、静岡市で創業する。1940年にポーラ化成工業株式会社（ポーラかせいこうぎょう、"POLA Chemical Industries, Inc."）として法人化した。

その後1946年に、ポーラ化成工業から化粧品販売事業を分離し、株式会社ポーラ化粧品本舗が設立。化粧品の訪問販売事業で飛躍的な躍進を遂げるとともに、女性の肌を追究したオーダーメード化粧品シリーズ「ポーラ・アペックス（発売当初はAPEX-i）」でも知られる。

2006年9月に純粋持株会社である、株式会社ポーラ・オルビスホールディングスを設立。翌2007年1月より、同社グループは持株会社制に移行した。その後同年7月、株式会社ポーラ化粧品本舗は、株式会社ポーラに社名を変更した。

近年は訪問販売だけでなく、百貨店の化粧品売り場やファッションビルに「ポーラコーナー」を設けたり、エステティックサロンを併設した小型店舗「POLA THE BEAUTY（ポーラ・ザ・ビューティ）」を展開するなど、店頭販売にも力を入れている。

文化・芸術の分野にも積極的な支援をしており、ポーラ文化研究所や関連財団法人の財団法人ポーラ美術振興財団によってポーラ美術館などを運営している。

1985年には、通販部門として「オルビス株式会社」を設立し、通販化粧品の分野でも大きく業績を伸ばしている。1993年には、コンビニエンスストアやスーパーで販売される基礎化粧品・トイレタリー商品部門を扱う子会社「ポーラデイリーコスメ」（2005年に、社名の頭文字をとった株式会社pdcへ社名変更、2016年に売却）を設立している。

また、かつては食品事業の子会社・ポーラフーズも存在したが、現在はアサヒビールの子会社・アサヒフードアンドヘルスケアに吸収合併されている。

2011年10月より、大型バス(日野セレガスーパーハイデッカー・二代目)の車両を改造し、移動型ブティックとして全国各地を巡回する「ムービングサロン」の運用を開始した。2012年6月には2台目の車両も導入された。

2012年より『美肌県グランプリ』を公表している。

五反田の本社にある社員食堂では、美肌・アンチエイジング効果のある食材・レシピを用いたランチが提供されており、「社員食堂巡りツアー」で取り上げられることがある。2012年4月には、実際に食堂で提供されたメニューを紹介するレシピ本「POLAの美肌食堂」が発売された。













</doc>
<doc id="714074" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=714074" title="ピアス (企業)">
ピアス (企業)

ピアス株式会社（"Pias Corporation"）は大阪府大阪市北区豊崎に本社を置く、化粧品の製造販売会社ならびにグループ企業である。1947年創業ならびに設立。
創業者の阪本匡弘が、1947年（昭和22年）、大阪に「三幸化工」を創業。同社の基幹ブランドとなる「ピアス」シリーズを発売。のちに社名をピアスに改称する。当時公開された『君の名は』などの映画に積極的に協賛し知名度を上げる一方で、新たにブランドを立ち上げるとともに、子会社を起こすという方式で「オリリー カバーマーク」などのブランドを立ち上げ、事業を広げてゆく。

1987年（昭和62年）には百貨店向けのブランド「ケサランパサラン」が評判となり、また「イミュ」などのブランドも成功したことにより、さらに事業を拡大し、傘下企業を増やしてゆく。2004年には日本で歴史のあるブランドの一つとして知られ、一時期消滅していたパピリオ化粧品（「暮しの手帖」の初代編集長、花森安治が宣伝を担当していたことで知られる。かつては繊維メーカーの帝人と提携し「テイジンパピリオ」として活動した時期もある）の商標を獲得し、新たに子会社化として傘下におさめたことで化粧品メーカーのみならず、コングロマリットとしての側面も持つグループ企業に成長している。

写真のピアスタワーは同社の創業50周年を記念して、現在の本社オフィスがある大阪に建てられた。






</doc>
<doc id="717999" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=717999" title="石原ケミカル">
石原ケミカル

石原ケミカル株式会社（いしはらケミカル）は兵庫県神戸市兵庫区に本社を置く化学薬品メーカーである。金属表面処理剤の大手。めっき液でシェア6割強を持つ。そのほか電子材料や自動車用化学製品も手がける。平成25年10月1日に旧社名（石原薬品株式会社）から社名を変更した。東京証券取引所第一部に上場している。





</doc>
<doc id="72375" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=72375" title="住友化学">
住友化学

住友化学株式会社（すみともかがく、"Sumitomo Chemical Company, Limited"）は、住友グループの大手総合化学メーカーである。国内化学メーカーとしては、三菱ケミカルホールディングスに次いで第2位。
主要子会社としては、大日本住友製薬が挙げられる。

住友化学は住友グループの中核企業で、住友グループ広報委員会にも参加する企業であり、三井住友銀行、住友金属工業（現・新日鐵住金、現在は住友グループを離脱）とともに、住友御三家の一角をなしていた中核企業でもある。
2001年（平成13年）4月三井化学との経営統合が基本合意されたが、その後白紙撤回された。
同社の中核である石化事業については、戦後米・英の生産技術を導入して愛媛県で進出したことに端を発する。

日本の化学メーカーの中でも農業化学部門、農業事業を有している点がユニークである。もともと戦後に除虫菊に含まれる殺虫成分の類縁化合物ピレスロイドを工業的に化学合成する技術を確立した経緯から、家庭用・農業用殺虫剤の原料では世界でトップシェアを持つ。また、同じ技術を応用してマラリア防除用の蚊帳などを通じて社会貢献としても事業をプログラム化してきた。

住友化学は日本の化学メーカーにおいてもとりわけ海外事業に注力してきた歴史があることで知られる。2010年度からアジアをはじめとする海外売上高が5割を超えている。

1960年代前半、殺虫剤スミチオンの輸出を行った時から始まる。

1971年、シンガポール政府との共同事業で、同国ジュロン島における石油化学コンビナートの建設計画を手がけ、日本国政府の後押しも受けながら東南アジア諸国連合初のエチレンセンターを持つ大規模な設備を稼動させるに至った。その後ジュロンにおける石化産業を形成する企業は80社を超え、シンガポールの経済発展にも寄与しており、地元の名士といわれる企業である。

こうした実績から、サウジアラビアの国営企業サウジ・アラムコ（サウジアラビアン・オイル・カンパニー）社と合弁で石油精製と石油化学の一体型コンプレックスを受注し、ラービグ計画を推進中である。2009年（平成21年）4月9日、エタンからエチレンを精製する、当該コンビナートの基幹設備である世界最大級のエタンクラッカーを稼動させた。ラービグ第2期計画の事業化調査も行っている。

2011年にタッチパネル部材に参入、カラーレジストや偏光フィルムなど液晶や有機EL向け部材を生産・販売している。韓国に生産工場を持ち、スマートフォンやタブレットを製造するサムスングループなどに納入している。




2016年3月末時点の子会社及び関連会社総数は259社である。
機能展開会社が大半である。社名の冠に「"住友"」、「"住化"」を付けることができる条件については社内規定がある。
[持株比率のうち、＊は住友化学の子会社が所有する株を含めた比率]





</doc>
<doc id="724927" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=724927" title="中国化薬">
中国化薬

中国化薬株式会社（ちゅうごくかやく、"CHUGOKUKAYAKU CO.,LTD"）は、広島県呉市に本社を置く化学薬品製造、武器製造のメーカー。

自衛隊、H-IIAロケット用の特殊な火薬類・火工品の製造、化学合成品の製造、飲料品の販売をしている。





</doc>
<doc id="725340" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=725340" title="東ソー">
東ソー

東ソー株式会社（とうソー、）は、日本の総合化学メーカー。本社は東京都港区にあるが、登記上本店は山口県周南市（旧・新南陽市）。旧社名は東洋曹達工業。東京証券取引所一部上場。

同社の企業メッセージは「明日のしあわせを化学する」である。

苛性ソーダ、塩化ビニルモノマー(VCM)、ポリウレタンといった「ビニル・イソシアネート・チェーン」事業に加え、石油化学事業（オレフィン、ポリエチレン、合成ゴム等）や機能商品事業（無機・有機ファイン製品、計測・診断製品、スパッタリングターゲット、電解二酸化マンガン、ジルコニアセラミックス、石英ガラスなど）をコアとして事業展開を行っている。

南陽事業所は、単一工場としては日本最大規模となる敷地面積（300万m）と自家発電設備（825,000kW）を有し、周南コンビナートの中核をなしている。

設立当初から日本興業銀行（現・みずほ銀行）と関わりが深く、4代目から7代目の社長は同行の出身者だった。

塩ビモノマーの生産能力は、後述の爆発事故以前の2011年時点で120万トン（日本国内の3割強）を占めていた。






平成23年11月13日午後3時24分頃、南陽事業所（山口県周南市関成町）第2塩ビモノマープラントで、塩ビモノマーなどを抜き出す作業中に爆発事故が発生した。火災により塩化水素ガスが漏れたため、周南市、下松市の住民には屋内待機が呼びかけられた。爆発事故により、規制値の155倍にあたる二塩化エタンを含む排水が海に流出した。また、この事故で男性社員1人が死亡した。事故で焼けた設備の再建には100億円単位が必要となる見通しが明らかにされている。11月25日、事故調査対策委員会が東ソーにより設置された。

その後、東ソー南陽事業所内に爆発で吹き飛んだプラント設備の一部がモニュメントとして置かれている。

2015年3月末時点の子会社及び関連会社数は121社である。





</doc>
<doc id="727872" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=727872" title="三菱ガス化学">
三菱ガス化学

三菱ガス化学株式会社（みつびしガスかがく、登記上の商号:三菱瓦斯化学株式会社、）は、日本の化学メーカー。三菱グループの一員であり、三菱金曜会及び三菱広報委員会の会員企業である。

日本海に天然ガスの自社鉱区を所有し、過酸化水素、キシレン誘導品、アンモニア誘導品、エンジニアリングプラスチックなどの化学品を生産しているほか、サウジアラビアやベネズエラなど海外で、メタノールを合弁方式によって生産している。また、鉄が錆びるときに酸素を吸収する原理を応用した脱酸素剤『エージレス®』を世界に先駆けて商品化したことで知られる。これは食品の鮮度保持などに広く用いられている。

エンジニアリングプラスチックでは、5大汎用エンプラのうち4種を自社開発技術で製造している。DVDやCD等の材料となるポリカーボネートでは世界トップシェア、自動車のギアやカムなどの材料となるポリアセタール、家電やOA機器の主要パーツとなるポリフェニレンエーテルなどである。

2015年3月期の連結売上の内訳は、メタノールやMMAなど天然ガス系化学品が約1,976億円、メタキシリレンジアミン誘導体など芳香族化学品が1,233億円、過酸化水素やポリカーボネートなど機能化学品が約1,660億円、プリント基板用材料や脱酸素剤『エージレス®』など特殊機能材が約582億円となっている。






2015年3月末時点の子会社及び関連会社数は161社である。







</doc>
<doc id="727915" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=727915" title="日立化成">
日立化成

日立化成株式会社（ひたちかせい、）は、日本の化学メーカー（樹脂加工・機能性化学）。日立製作所の化学部門が独立した日立グループの代表的企業であり、かつては日立金属・旧日立電線とともに、日立御三家と称されていた。

日立化成エレクトロニクスなどを含む約60社、人員17,000人以上を擁する日立化成グループを独自に形成している。日立グループの中でも、自主独立して事業運営されており社長も生え抜きである。また、利益の面でも日立グループを牽引しており、日本経済新聞社発表の「優れた会社ランキング」において、毎年、上位（2005年、2006年は日立グループでトップ）にランクインしている。一部上場。委員会設置会社。

三水会の会員企業であり三和グループに属している。なお日立グループで三水会の会員企業である日立製作所と日立金属はみどり会の会員企業でもあるが、日立化成はみどり会には加盟していない。

2017年3月、経済産業省と東京証券取引所が共同で「女性活躍推進に優れた企業」として選定するなでしこ銘柄に選定された。日立グループ内では、平成28年度選定企業として、日立製作所、日立ハイテクノロジーズも選定されている。










その他



</doc>
<doc id="730227" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=730227" title="大陽日酸">
大陽日酸

大陽日酸株式会社（たいようにっさん、"TAIYO NIPPON SANSO CORPORATION" ）とは日本の産業ガスメーカーである。

エア・ウォーター、日本エア・リキードなどを含む日本の産業ガスメーカーの一つで、産業ガス事業では国内シェア第1位、世界第5位。また日本国内最大の安定同位体メーカーでもある。2005年の合併以来、海外では北米、東南アジア、インド等において積極的に事業展開している。さらにステンレス魔法瓶のサーモスを傘下に持つことでも知られる。









</doc>
<doc id="730267" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=730267" title="東洋インキSCホールディングス">
東洋インキSCホールディングス

東洋インキSCホールディングス株式会社（とうようインキエスシーホールディングス、TOYO INK SC HOLDINGS CO., LTD.）は、日本の化学メーカー。

印刷インキ、塗料・樹脂・粘接着剤・塗工材・高機能性素材といった高分子事業と顔料・着色剤・電子メディア材料などの色材事業を基幹事業としている。

筆頭株主は凸版印刷。サカタインクスと資本提携している。





</doc>
<doc id="733278" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=733278" title="日本カーバイド工業">
日本カーバイド工業

日本カーバイド工業株式会社（にっぽんカーバイドこうぎょう）は、1935年に誕生した日本の化学会社。

カーバイドとは炭素と金属元素の化合物のこと。石灰岩から得られる生石灰とコークス（炭素）を高温で熱して生成する。良質な石灰岩を安定的に調達でき、また生成に必要なエネルギーを豊富な水資源による水力発電から得られる富山県魚津市で、1935年に創業。当時、カーバイドを原料とするアセチレン誘導工業は化学工業の最先端だった。

その後、化学工業の発展とともに事業内容を拡げ、現在ではコア技術であるセラミックス焼成技術、樹脂重合技術、フィルム・シート技術を軸に、機能化学品、機能樹脂、電子素材、フィルム、ステッカー、再帰反射シートなどの製造・販売を行っている。

東京都に本社、大阪市に支店、富山県魚津市と滑川市に工場、京都府に製造所、富山県滑川市に研究開発センターを置く。

現在、普及している人造イクラの製法は、医薬品用カプセルを開発中に偶然発見したものである。








</doc>
<doc id="734042" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=734042" title="有沢製作所">
有沢製作所

株式会社有沢製作所（ありさわせいさくしょ）は、新潟県上越市に本社を置くエレクトロニクス関連材料などの開発・製造・販売を行う企業である。プリント基板向けの電子材料、レンズなど光学ディスプレー材料が主力。





</doc>
<doc id="734067" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=734067" title="ポラテクノ">
ポラテクノ

株式会社ポラテクノは、新潟県上越市に本社を置く液晶ディスプレイの偏光フィルムなどの開発・製造・販売を行う企業である。1991年、日本化薬と有沢製作所の合弁会社として設立された。日本化薬の子会社、有沢製作所の持分法適用会社。




</doc>
<doc id="735790" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=735790" title="日油">
日油

日油株式会社（にちゆ、NOF CORPORATION）は、日産コンツェルンに由来する日本の化学メーカー。旧商号は日本油脂株式会社（にほんゆし）。春光会（日産・日立グループ）中核会員、芙蓉グループ加盟企業。

「バイオから宇宙まで」のコーポレートスローガンが示すように、油化、化薬、化成、食品、ディスプレイ材料、ライフサイエンス、DDS、防錆と幅広い事業をカバーする多角化企業である。

旧社名の「油脂」が示す通り油化事業に比重を置いている一方で、化薬事業においては自衛隊向け防衛産業およびH-IIAロケット打ち上げ用固体推進薬のメーカーとして宇宙産業に携わっている。また、化成事業で生産している有機過酸化物、ディスプレイ材料事業で生産しているプラズマテレビ用反射防止フィルムは国内外で高いシェアを誇っている。









</doc>
<doc id="736015" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=736015" title="北興化学工業">
北興化学工業

北興化学工業株式会社（ほくこうかがくこうぎょう、Hokko Chemical Industry）は、日本の化学メーカー。旧野村財閥系。

農薬部門は全農と密接な関係を持ち、全農の販売網を通じて国内農薬市場の約10%を占めている。

ファインケミカル部門は有機化合物の合成を得意とし、グリニャール反応は世界でもトップレベルにある。





</doc>
<doc id="736030" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=736030" title="長谷川香料">
長谷川香料

長谷川香料株式会社（はせがわこうりょう、英称："T. HASEGAWA CO., LTD."）は、東京都中央区に本社を置く日本の香料メーカーである。

香料で国内2位のシェアを誇り、特に飲料用に圧倒的シェアを持つことで知られる。また2011年の世界市場シェアは2.6％で8番目に位置する。





</doc>
<doc id="736034" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=736034" title="曽田香料">
曽田香料

曽田香料株式会社（そだこうりょう、"Soda Aromatic Co., Ltd."）は、日本第3位の香料メーカー。1915年（大正4年）創業。







</doc>
<doc id="737250" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=737250" title="ペガサスキャンドル">
ペガサスキャンドル

ペガサスキャンドルは、キャンドル（ろうそく）及び付随する備品や演出機材を製造販売する会社である。ウェディング（結婚式）キャンドルのなかでもメモリアルキャンドルは2006年で累計500万本を製造販売している。創業地は岡山県倉敷市。

1934年に、井上定夫（創業者）が岡山県倉敷市でキャンドルの製造を開始し、1950年に法人組織となった。「キャンドル（蝋燭）を通じて人類の幸せに貢献する　心の燈火をつくる」を理念とし、キャンドルを使用したライフスタイルをオンラインショップキャンドルワールドやホームページなどで提案している。キャンドルサービスの定番である「連続着火式キャンドル」や、吹き消しても再び灯る「マジックキャンドル」、お風呂に浮かべる「ぷかぷかバスキャンドル」などは同社の特許商品。ウェディングの新提案として、「ユニティーセレモニー」を打ち出している。また、機材レンタルシステムを確立。全国の祭りやイベントに賛同協力している。
取り扱い商品は、ウェディング以外にも、生活雑貨キャンドルや、フューネラル（葬儀）用の灯り祭壇ロウソクなどがある。

キャンドルのリラックス（癒し）効果について、科学的に実証し「キャンドルの不思議なチカラ。」を2006年、発表している。

2017年に、キャンドルブランド「倉敷製蠟」を発表。同ブランドの薄さ3mmの「CARD CANDLE」は、「DESIGN TOKYO大賞 2017グランプリ」「グッドデザイン特別賞[ものづくり]」を受賞した。

価値の提案を最重点に「キャンドルサービス」の一歩から、「トータルコーディネート」まで、スタンスを変えることなく提案し続けている。

21世紀のライフスタイルにあったキャンドルとその使い方を提案。

時代とともに変化する葬儀のスタイルに対応し「あかり祭壇」や「献灯」などを提案。




</doc>
<doc id="738577" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=738577" title="健康コーポレーション">
健康コーポレーション

健康コーポレーション株式会社（けんこうコーポレーション、英称: "Kenkou Corporation, Inc."）は、化粧品、美容機器、健康食品やダイエット食品の販売などを行う企業である。RIZAPグループ株式会社の完全子会社。

現在の法人は4代目であり、2016年7月1日に3代目の健康コーポレーション株式会社（現・RIZAPグループ株式会社）の純粋持株会社化に伴い新設された事業会社である。本項では初代から3代目の健康コーポレーション株式会社についても述べる。

2007年7月に乳製品メーカーの弘乳舎を子会社化し、乳製品事業にも参入したが、2013年9月にはアスラポート・ダイニングに譲渡した。





</doc>
<doc id="751814" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=751814" title="UPGホールディングス">
UPGホールディングス

株式会社UPGホールディングスは、千葉県野田市に本社を置く産業用塗料を製造販売を行う企業。






</doc>
<doc id="753779" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=753779" title="ダイキアクシス">
ダイキアクシス

株式会社ダイキアクシスは、愛媛県松山市に本社をもつ、浄化槽等の各種排水処理装置の総合プラントメーカー。







</doc>
<doc id="754281" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=754281" title="ヤスハラケミカル">
ヤスハラケミカル

ヤスハラケミカル株式会社は、広島県府中市に本社をおく日本の化学工業メーカー。主にテルペン製品が主力である。





</doc>
<doc id="776310" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=776310" title="ロックペイント">
ロックペイント

ロックペイント株式会社（"Rock Paint Co.,Ltd."）は、大阪府大阪市西淀川区姫島に本社を置く塗料の製造販売をおこなう企業である。1929年創業。自動車補修用塗料の中心的存在としてその名を広く知られている。

創業者の辻巖が1929年（昭和4年）にラッカー性塗料の製造を始める。戦時中の1943年（昭和18年）に第二次企業整備令に伴い、一旦廃業するも、1947年（昭和22年）に再開。1952年（昭和27年）に改組し、自身の名前の「巌」から「ロック塗料製造所」に改称し、その3年後、社名を現在のロックペイントとする。

自動車補修用塗料で先行したメーカーとして非常に有名であり、同じく大阪に本拠を構えるアサヒペンや日本ペイント、関西ペイント、大日本塗料に比べると、建築用塗料やDIY用塗料におけるウェートは少ないものの、自動車整備工場やカスタムカーを得意とするカー用品店等を中心に強い販売網を持つ。また自動車工場ならびに部品工場のある近くには必ずと言って良いほど、同社の営業所や、同社の看板を掲げた販売店が存在することで知られる。

みどり会の会員企業であり三和グループに属している。



同社の製品を扱っている店で黄色地に会社のマークとカタカナで達筆に書かれている看板を、今も数多く見かけるが、これはかつての「ペンキ屋=低俗な仕事」というイメージを払拭するためにとられた塗料メーカーのイメージアップ策の一つでもある。

大阪府警生活経済課などは2007年（平成19年）6月15日に、日本工業規格（JIS）の認定を受けていない塗料にJISマークを付けて販売したとして、同社の辻信一郎社長ら8人と、法人としての同社や子会社など3社を、工業標準化法並びに、不正競争防止法違反容疑で書類送検した。同社は、2006年（平成18年）3月までの8年間に、555品目の塗料計760缶を不正に販売し、291億円を売り上げていたとされる。この不正表示問題は、独立行政法人・『製品評価技術基盤機構』が関東地方の量販店で実施した抜き打ち検査で発覚し、経済産業省が2006年（平成18年）7月に大阪府警に刑事告発していた。



</doc>
<doc id="783417" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=783417" title="多木化学">
多木化学

多木化学株式会社（たきかがく）は、兵庫県加古川市に本社を持つ、肥料や化学品を製造するメーカーで日本肥料アンモニア協会にも参加する。肥料、水処理薬剤の大手メーカーとして知られる。

日本で初めて人造肥料を開発した企業。「しき島」「タキポリン」や「マグホス」といった複合肥料製品は、全国の特約販売店を中心に販売されている。園芸や関連する製品を数多く生産している。土壌改良材でも数多くの製品を持つ。肥料分野では国内大手メーカーの１つであり、日産化学工業、三菱化学と共に日本の農業分野の発展に大きく影響を及ぼした。化学品分野では無機系水処理薬剤を得意とし、ポリ塩化アルミニウムPACは世界トップレベルにある。国内シェアは40%で国内最大手である。また加古川市別府付近に広大な土地を所有し、不動産事業の展開も行なっている。

二本の鍬の柄を重ね合わせたマーク（神代鍬）は同社の登録商標であり、農村部では昔ながらのホーロー看板が店の軒先に取り付けられているところも多い。

戦時中の1944年には、住友化学工業と共に、住友精化の設立に参加したことでも知られる（住友精化の主要工場は同社の本拠地に近い加古郡播磨町や姫路市に現在も存在する）。本社工場と同住所に住友精化があり、多木化学が土地を譲渡している。その他、能登半島において、人造肥料の原料となる燐鉱の採掘を行なっていた時期もあった。

同社の本社が加古川市にあり、隣の姫路市に蔵を構える壺坂酒造に原料である山田錦を同社の肥料（「しき島6号」と「タキポリン」と「マグホス」使用）で育成したことなどの経緯から、同社の登録商標である二本の鍬をあしらった「神代の鍬」という大吟醸酒が発売されている（「神代の鍬」は下記の外部リンクからのみ通販で購入可能）。


初代社長の多木粂次郎は、加古郡別府村で代々農業、醤油醸造業、魚肥商などを家業とする地主の多木勝市郎とシカの3男として安政6年（1859年）に生まれ、20歳で家業を継いだ。当時主要肥料だった鰯粕の高騰により困窮する農家のために明治18年（1885年）に獣骨を使った日本初の蒸製骨粉製造を始め、明治23年（1890年）より骨粉を原料とした過燐酸石灰の化学肥料製造を開始した。当初はその臭いが嫌われて就労者が集まらず、近隣からは廃業・移転を迫られるなど困難を極めたが、農業関係者に無料配布したり農業講話を行なうなど農家の啓蒙活動や販路拡大に尽力するなか、帝国大学農科大学より招聘されたオスカル・ケルネルがリン酸肥料の効用試験成績を発表したことにより人工肥料の需要が高まり、事業は急成長した。1888年から数年間、前田正名の委託により「播州葡萄園」の経営にも携わった。明治36年（1903年）には、妻うの子との娘ゆき子の夫に、但馬の資産家長島家の出身で帝国農科大卒の三郎（三良）を迎えて養嫡子とし、自社の副社長とした。

村議（明治22年）、県議を経て、明治41年(1908年)には衆議院議員に当選（以降当選6回,政友会）。同年欧州旅行の帰路に満州・朝鮮に立ち寄り、日韓併合以降、朝鮮で農場、鉱山、山林の経営に着手。兵庫県農会長なども務め、農業界への貢献により大正4年(1915年)に藍綬褒章、翌年に紫白綬有功章を受賞。大正7年（1918年）には組織を株式会社にし、敷地面積5万坪、職工1000名を抱える大企業に成長させ、海外にも輸出して肥料王と呼ばれた。同年、『外米管理ニ依ル米価調節ニ関シ農商務大ニ与フルノ書』を上梓。大正9年(1920年)には私立別府中学校を設立(その後兵庫県立農業高等学校の移転先として寄付)。大正11年(1921年)に自社製品輸送用に別府軽便鉄道（現・別府鉄道）を敷設し、播陽銀行の取締役としてその経営にもあたった。昭和14年(1939年)、朝鮮癩予防協会への寄付により紺綬褒章を受勲。昭和14年(1939年)に貴族院議員となり、昭和17年（1942年）に84歳で死去した。日本肥料理事、勲三等。昭和８年（1933年）に迎賓用に建てた西洋館は国の登録有形文化財「多木浜洋館」として保存されている。





</doc>
<doc id="784669" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=784669" title="イチネンケミカルズ">
イチネンケミカルズ

株式会社イチネンケミカルズ（英字表記:ICHINEN CHEMICALS INC.）は、「クリンビュー」のブランドでカー用品等を製造している東京都の化学工業メーカー。



以下はすべてタイホー工業時代





</doc>
<doc id="794675" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=794675" title="オフテクス">
オフテクス

株式会社 オフテクス（"OPHTECS Corporation."）は兵庫県神戸市中央区港島南町に本社を置くコンタクトレンズケア用品メーカーである。1981年創業。

「バイオクレン」ブランドで知られるコンタクトレンズ洗浄液の専門メーカー。世界で初となる液体酵素による洗浄剤「バイオクレン・エル」を発売。

もともとは東京で創業したが、1988年に兵庫県豊岡市に工場を竣工したことに伴い、本社を大阪に移転、さらに2007年10月には神戸に本社を移転、豊岡のみにあった研究所を新設している。豊岡工場については、研究から製造・出荷までを一貫してできる体制を整えており、製造製品別に第1~第3工場に分けられているが、さらに2009年に新工場が完成。

2002年には初の海外製造拠点をアイルランドに竣工（2008年8月に撤退）。

2009年8月
ポビドンヨード（ヨウ素）を使った有核錠タイプの
ソフトコンタクトレンズ用コールド消毒剤
「バイオクレン ファーストケアCT」発売

2009年（平成21年）7月 薬事法違反により医薬部外品および医療機器の製造業と製造販売業に対する業務を停止を命じられる。

2009年10月　第１～３工場を集約し、新工場が稼動を開始

2010年4月
初のハードコンタクトレンズ用除菌機能付き洗浄剤
「バイオクレンO2セプト」を発売

2014年7月
神戸・東京二本社体制にする

2015年11月
新ブランド「cleadew（クリアデュー）」を立ち上げ、
同ブランド第1号製品「cleadewファーストケア」を発売


この他、営業所2ヶ所（名古屋･福岡）、研究所2ヵ所（神戸・豊岡）が所在する。

全て過去


ただし、関西テレビ制作・フジテレビ系列の番組や毎日放送制作・TBS系列の番組、テレビ大阪制作・テレビ東京系列の番組に一度も提供されたことが無い。
現在は、主にスポット枠でCM放送を行っている。



</doc>
<doc id="79586" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=79586" title="東リ">
東リ

東リ株式会社（とうリ、）は、床材、家庭用の壁紙、カーペット、カーテン、住宅建材を製造販売する会社である。兵庫県伊丹市に本社がある。戦前は山口財閥の唯一の生産企業であった。

社名の類似性から化学繊維メーカーの東レ株式会社と混同されることがある。両社に関係はないが、カーペット事業などで取引があり、ビジネス関係は深い。また他に、社名が類似している会社に東ソー株式会社や旧東邦レーヨン株式会社（現・東邦テナックス）がある。

1919年、元加賀藩士・寺西福吉の企業者活動をバックアップするため、山口財閥の関係者が発起人となり、株式の大部分を山口財閥が引き受け、資本金60万円で兵庫県川辺郡伊丹村（現伊丹市）で日本初の国産リノリウム（床材）を製造販売する「東洋リノリユーム株式会社」（とうようリノリューム、英：Toyo Linoleum Corporation）として設立された。経営陣には社長を空席とし、常務取締役に寺西福吉、取締役に山口謙四郎、坂野兼通、菅谷元治、加藤小太郎、町田義夫らの山口財閥の人間が名を連ねた。

創業から4年半が経過した1923年下期から黒字に転換し、この頃やっと技術陣の研究の結果、先進国なみの製品を生産できるようになる。1923年2月に常務取締役に就任し経営の実務を担当した山口半兵衛が海軍省や海軍工場を歴訪し、海軍は常にこの会社の製品市場において一定の役割を占めていた。

昭和期に入ると海軍の買い上げ量は拡大し、順調に発展する。その後は家庭・住宅用だけでなく列車や船舶などの業務用にも幅広く利用された。戦後リノリュームがビニルタイルなどに取って代わられるのに伴い、カーペット、壁紙、カーテンなどの家庭用インテリア製品の製造に転換。1970年代にリノリューム生産から撤退。1991年10月に一般的な呼称であった「東リ」に社名を変更。

2006年、三菱レイヨンからカーペット製造事業を譲り受け、タイルカーペット市場のシェア過半数を取得したと見られる。2011年10月にはアメリカのカーペット団体CRIが推進する環境ラベル「グリーンラベルプラス」を日本企業としては初めて取得。








</doc>
<doc id="798039" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=798039" title="コタ">
コタ

コタ株式会社は、京都府久世郡久御山町に本社を置くシャンプー、リンス、整髪料などの美容室向け頭髪用化粧品を製造販売する企業。





</doc>
<doc id="814679" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=814679" title="ジーンフロンティア">
ジーンフロンティア

ジーンフロンティア (Genefrontier) とは、投資育成ベンチャーのITXと臨床検査のBML、情報システム構築のインフォコムの3社で立ち上げたバイオベンチャーで、2003年2月14日に設立。2010年10月13日、カネカの関連子会社となった。本社は千葉県柏市にある。

いくつかの柱となるテーマを持つことで、従来のバイオベンチャーとは異なる発展を遂げようとしている。


ドイツのMorphoSys社が開発をしたファージディスプレイの抗体ライブラリを使用した、モノクローナル抗体作製サービス。150億種類の抗体から成るライブラリからアフィニティ選択で目的の特異性を持った抗体をスクリーニングするため、狙った抗体を作製することが可能で、動物を使わないことも大きな特徴。ヒト抗体のライブラリであるためヒト化操作が不要で、抗体医薬での活用が期待される。



</doc>
<doc id="819411" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=819411" title="共和レザー">
共和レザー

共和レザー株式会社（きょうわレザー）は、静岡県浜松市南区に本社を置く合成樹脂製品を製造するトヨタグループの企業で、自動車用内装皮革の最大手。







</doc>
<doc id="822918" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=822918" title="マナック">
マナック

マナック株式会社は、広島県福山市に本社を置く難燃材や化学薬品などを製造販売するメーカーである。




</doc>
<doc id="823295" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=823295" title="サンエー化研">
サンエー化研

株式会社サンエー化研（さんえーかけん、"Sun A.Kaken Co., Ltd."）は、プラスチック複合加工製品メーカー。1942年（昭和17年）設立。

紙、プラスチック、金属箔等を原料として軽包装材料関連製品の製造及び販売を行っている。





</doc>
<doc id="825709" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=825709" title="ニイタカ">
ニイタカ

株式会社ニイタカは、大阪府大阪市淀川区に本社を置く業務用洗剤・固形燃料などを製造する企業。





</doc>
<doc id="826323" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=826323" title="片倉コープアグリ">
片倉コープアグリ

片倉コープアグリ株式会社（かたくらコープアグリ、"Katakura & Co-op Agri Corporation"）は、肥料、化成品などの農業用資材等の製造販売を行う会社。旧社名は片倉チッカリン株式会社。

主力の配合肥料・化成肥料・農薬入肥料（コープガード）・育苗用の培養土等肥料の製造販売の他、化成品・発酵飼料・化粧品原料・無機素材の製造販売、土壌・堆肥・農作物の分析受託等を行っている。

前身の片倉チッカリンは丸紅系列で、有機肥料のシェアでは大手メーカーの一つであり、また、旧コープケミカルは農林中央金庫をはじめ、JAグループの資本を中心とした同業の大手メーカーであり、合併を前に、丸紅・農林中央金庫ともに、相手方に増資して相互に資本提携を行っていた。

2015年10月1日にコープケミカル株式会社を吸収合併し、「片倉コープアグリ株式会社」に商号変更した。


青森（青森県青森市）、静岡（静岡市清水区）、甲信（山梨県笛吹市）、北陸（石川県金沢市）、南近畿（和歌山県紀の川市）、中国（広島市南区）、四国（高知県高知市）、南九州（鹿児島県鹿児島市）




</doc>
<doc id="827324" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=827324" title="ミルボン">
ミルボン

株式会社ミルボン（）は、美容サロン用ヘア化粧品専門企業。






</doc>
<doc id="827332" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=827332" title="イハラケミカル工業">
イハラケミカル工業

イハラケミカル工業株式会社（ - こうぎょう）は、かつて存在したJA系列の農薬の製造・販売を行っていた企業。

2017年5月1日に、クミアイ化学工業へ吸収合併され、解散した。






</doc>
<doc id="830469" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=830469" title="宇部フィルム">
宇部フィルム

宇部フィルム株式会社（うべフィルム、）は、山口県山陽小野田市に本社を置くプラスチックフィルム製品の製造・販売事業者。

食品用ラップフィルムや気泡緩衝材等のポリエチレン加工品の製造および販売を行う。






</doc>
<doc id="832839" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=832839" title="サカタインクス">
サカタインクス

サカタインクス株式会社は、大阪市西区に本社を置く日本の化学メーカー。

印刷用インキ大手で国内では東洋インキSCホールディングス・DICに次いで3位。東洋インキSCホールディングスと資本業務提携。

1896年に日本で初めてとなる新聞インキ専業メーカーとして創業。現在は新聞用をはじめ、書籍・雑誌・段ボール・食品パッケージ・飲料缶用などの印刷インキ、その他にインクジェットプリンターインキやエレクトロニクス向け製品なども手がける。

新聞用インキで国内30%のシェア、アルミ缶用インキでは世界50%超のシェアを持つ。

海外展開も積極的に行い、北米でインキシェア3位やアジア各国でも高いシェアを持っている。

EMS大手で東証1部上場のシークスは、1992年に海外事業部を分社化し設立されたサカタインクスインターナショナルが前身である。







</doc>
<doc id="834607" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=834607" title="天馬 (企業)">
天馬 (企業)

天馬株式会社（てんま）は、東京都北区に本社を置くプラスチック製品のメーカー。









</doc>
<doc id="835736" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=835736" title="中央化学">
中央化学

中央化学株式会社（ちゅうおうかがく、英文名称：Chuo Kagaku Co., Ltd.）は、プラスチック製食品包装容器メーカー。1961年1月創立。プラスチック製食品包装容器の製造及び販売を行っている。





</doc>
<doc id="837090" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=837090" title="日華化学">
日華化学

日華化学株式会社（にっかかがく）は、福井県福井市に本社を置く企業。繊維加工用界面活性剤の製造・販売を主力に、業務用洗剤・化粧品の製造・販売やバイオ事業などを展開する。









</doc>
<doc id="837129" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=837129" title="三洋化成工業">
三洋化成工業

三洋化成工業株式会社（さんようかせいこうぎょう、）は、日本の化学メーカー。界面活性剤・高吸水性樹脂が主力。豊田通商と東レの関連会社。





</doc>
<doc id="837249" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=837249" title="神東塗料">
神東塗料

神東塗料株式会社（しんとうとりょう、英文社名:"SHINTO PAINT CO., LTD."）は、兵庫県尼崎市南塚口町に本社を置く、住化グループの塗料メーカーである。

塗料は国内4位。自動車用塗料で米国デュポンと提携。水性塗料が70%を占める。









</doc>
<doc id="837259" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=837259" title="松本油脂製薬">
松本油脂製薬

松本油脂製薬株式会社（まつもとゆしせいやく）は、大阪府八尾市渋川町に本社を置く、主に界面活性剤などを製造する化学品製造企業である。1926年（大正15年）創業。みどり会の会員企業であり三和グループに属している。

主に繊維・紡織産業用として用いられる界面活性剤ならびに各種薬剤の製造販売をおこなう。繊維産業でのシェアはつとに高く、その他にも高分子の熱による膨張を利用した熱膨張性マイクロカプセルなども製造しており、あらゆる産業分野においてシェアを有する企業の一つとしてその名を知られる。

特に同社が独自で開発した合成化学糊「メチルセルロース」は、土木・建築分野を中心に広く用いられており、同社が繊維産業に関連する薬剤から、手掛ける分野をさらに拡大させることになった。

同じく特殊化学薬品の製造販売を専業とするアメリカ・社と合弁で日本法人を経営している。



</doc>
<doc id="837262" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=837262" title="昭和電工ガスプロダクツ">
昭和電工ガスプロダクツ

昭和電工ガスプロダクツ株式会社（しょうわでんこうガスプロダクツ）は、日本の化学メーカー。







</doc>
<doc id="839597" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=839597" title="大倉工業">
大倉工業

大倉工業株式会社（おおくらこうぎょう、）は、香川県丸亀市に本社を置く合成樹脂フィルムなどを製造する加工メーカー。

各種ポリエチレン・ポリプロピレン製品や、光学機能性フィルム等の製造販売ほか、パーティクルボード・加工ボード・加工合板などの製造販売を主な内容としている。またグループ経営として、ホテル業、宅地造成および建物の建築販売、プレカット業ならびに不動産の賃貸などの事業を展開している。


合成樹脂事業部


新規材料事業部

建材事業部

R&Dセンター

コーポレートセンター

連結子会社
（一部に外部リンクを含む）

非連結子会社

関連会社


</doc>
<doc id="839657" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=839657" title="ドクターシーラボ">
ドクターシーラボ

株式会社ドクターシーラボ（）は、日本の化粧品会社。「アクアコラーゲン」を主成分とした基礎化粧品を中心として健康食品・美容機器等を取り扱っている。

「シーラボ」の名称は、本化粧品の開発に主関与したシロノクリニック・Sea（海）・ビタミンC・コラーゲン（"Collagen"）にちなんでいる。

本項では同社の完全親会社である持株会社の株式会社シーズ・ホールディングス（"Ci:z Holdings Co., Ltd."）についても述べる。

化粧品の中でも「メディカルコスメ」という日本においては比較的新しい市場に属し、「肌トラブルに悩むすべての人々を救う」という経営理念のもと、皮膚の専門家による視点ならではのノウハウをベースに、医学的・美容的見地から、製品の研究開発、ニーズに応える製品戦略、そしてメディカルコスメのさらなる認知度の向上に努めている。 

抗酸化力を有するポリフェノールからヒントを得て開発された「フェニルエチルレゾルシノール」を、国内で初めて配合したブライトニング美容液「スーパーホワイト377」を2009年3月23日にリリース、その成分に注目が集まっている。

ただし、医学的見地というセールスポイントに関しては、必ずしも医学的根拠があるとは限らず、同社が販売している美容機器「DRソニック L・I」について、消費者庁から裏付けとなる合理的な根拠を示す資料の提出を求められ、同社は消費者庁に自社作成の資料を提出したものの合理的な根拠を示すものとは認められず、2012年8月31日、景品表示法に違反する行為（表示を裏付ける合理的根拠が示されず、優良誤認に該当）として行政処分を受けている。








</doc>
<doc id="839786" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=839786" title="四国化成工業">
四国化成工業

四国化成工業株式会社（しこくかせいこうぎょう）は、香川県丸亀市に本社を置く化学工業メーカー。内装壁材や門扉、カーポートなど建材の製造・販売も行っている。

ラジアルタイヤ向け不溶性硫黄や、プリント配線板用の水溶性防錆剤、プール・浄化槽の殺菌・消毒用シアヌル酸誘導品などを製造・販売する化学品事業と、壁材・舗装材、住宅・景観エクステリア商品を開発販売する建材事業の二本柱で展開している。







</doc>
<doc id="843211" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=843211" title="旭有機材">
旭有機材

旭有機材株式会社（あさひゆうきざい）は、管工機材（配管材料）・樹脂の製造販売を行う企業。旭化成の関連会社。本社は宮崎県延岡市と東京都港区の2本社制。






</doc>
<doc id="852575" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=852575" title="太陽油脂">
太陽油脂

太陽油脂株式会社（たいようゆし）は、洗剤・石鹸・食用加工油脂などを製造する企業。本社所在地は神奈川県横浜市神奈川区守屋町。石鹸や化粧品は一般にはパックスブランドで知られている。






</doc>
<doc id="852642" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=852642" title="筒中プラスチック工業">
筒中プラスチック工業

筒中プラスチック工業株式会社（つつなかぷらすっちっくこうぎょう、英文名：TSUTSUNAKA PLASTIC INDUSTRY Co.,Ltd.）は、かつて存在した住友グループ（住化グループ）の化学会社である。大阪府大阪市に本社を置いていた。

ポリカーボネート、ポリ塩化ビニル、ポリエステル、アクリル、ABS樹脂等の各種プラスチックシートの加工、高機能シートを用いた防水工事の設計施工を行っていた。

長らく住友ベークライト株式会社（住ベ）の連結子会社（住ベが51.33%株式保有）であったが、2006年11月1日から同年12月7日までに住ベにより株式公開買い付けが実施され（住ベは当社株90.69%を保有した）、さらに2006年12月26日の株主総会での決議により、2007年3月1日付で株式交換により住ベの完全子会社となったうえで2007年7月1日に住ベに合併し消滅した。合併の際、住ベに新設された「プレート営業本部」に事業は移管された。





</doc>
<doc id="854519" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=854519" title="MICS化学">
MICS化学

MICS化学株式会社（ミックスかがく、）は、愛知県愛知郡東郷町に本社を置く多層チューブフィルムを製造する企業。





</doc>
<doc id="859061" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=859061" title="第一石鹸">
第一石鹸

第一石鹸株式会社（だいいちせっけん）は、群馬県邑楽郡板倉町に本社を置く、洗剤・医薬部外品・化粧品などを製造する企業。豊田通商の関連会社。





</doc>
<doc id="859243" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=859243" title="イオン化粧品">
イオン化粧品

イオン化粧品株式会社 () は、大阪府大阪狭山市に本社を置く化粧品メーカーである。

天然温泉が持つミネラルイオンの効能を有した化粧品を、同社が創業された1977年から販売している。特に「イオンクリーム」は長きにわたって雑誌などで取り上げられている。

現在ではJR東京駅構内や新千歳空港、東京国際空港、大阪国際空港、鹿児島空港などに屋内広告などを設置し「温泉蒸しタオル美容」を広めるなどの活動もおこなっている。

提供クレジットはイオン化粧品だったが、2012年10月よりION Keshoとなっている。
無し





</doc>
<doc id="865551" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=865551" title="レック (企業)">
レック (企業)

レック株式会社（"LEC, INC."）は、東京都中央区京橋に本社を置く、企業向け販促用品、家庭用品を製造する企業である。

主力商品は清掃関係の「激落ちくんシリーズ」（CMキャラクターは関根麻里　前任者：堀ちえみ）とライオンから全権利を譲受した「バルサン」。





</doc>
<doc id="870210" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=870210" title="メック (化学メーカー)">
メック (化学メーカー)

メック株式会社は、兵庫県尼崎市に本社を置く、電子基板向け薬品を製造する企業。





</doc>
<doc id="872962" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=872962" title="ナトコ">
ナトコ

ナトコ株式会社（）は、愛知県みよし市に本社を置く産業用塗料を製造する企業。




</doc>
<doc id="882552" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=882552" title="丸善石油化学">
丸善石油化学

丸善石油化学株式会社（まるぜんせきゆかがく、英文社名："Maruzen Petrochemical CO,LTD."）は、日本の石油化学メーカー。略称は丸善石化、丸化。コスモエネルギーホールディングスの連結子会社。みどり会の会員企業であり三和グループに属している。

1959年（昭和34年）に丸善石油（現在のコスモ石油）の石油化学部門が分離独立し発足した。現在はコスモ石油のほかに、宇部興産、デンカ、JNC、コスモ松山石油からの出資を受ける。千葉県市原市にエチレンセンターを保有し、化学メーカーに基礎石油化学製品を供給している。2010年のエチレン生産量は日本国内第4位である。また、溶剤や各種新素材の製造・販売・輸出入も手がける。







</doc>
<doc id="884596" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=884596" title="立花 (ヘルメット)">
立花 (ヘルメット)

株式会社 立花（たちばな、"TACHIBANA Co.,Ltd." ）は東京都江戸川区本一色に本社を置く二輪車用ヘルメットを製造しているメーカーである。

1966年に東京都墨田区立花にて「立花自動車用品製作所」を創業。社名は、経営者の名前からではなく、墨田区にある地名から取ったものである。主にFRP製コンソールボックスを中心にフェンダー等を製造していたが、その後二輪車用ヘルメットの製造を開始し、今日に至る。

同社のヘルメットは地方都市の小・中学校で登下校用のスクール用ヘルメットからアメリカンタイプのジェットタイプまで多岐にわたる。特にジェットタイプのモノは、台東区上野に多く店を構える二輪車のカスタムショップで多数扱われており、そのデザインへのこだわりから愛好家が多い。フルフェイスタイプはこれまで製造していなかったが、最近になってから製造を始めている。

ハーフカップタイプのものでも、そのデザインのこだわりの高さで評判を呼んでいる。中でもアメリカのハイウェイパトロールが使用しているデザインのヘルメットを製造しているのは、現時点で国内では同社だけである。そのデザインに対するこだわりの高さで二輪車マニアの心をつかんで成功している会社とも言える。過去に同タイプのヘルメットを製造していた会社としてクノー工業もあったが、その後倒産し、そのまま廃業している。



</doc>
<doc id="886023" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=886023" title="メイスイ">
メイスイ

株式会社メイスイは、浄水器などの水処理機器の製造販売を行っている日本の会社。大阪市西区に本社を置く。






</doc>
<doc id="886040" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=886040" title="日本化成">
日本化成

日本化成株式会社（にほんかせい）は、かつて存在した化学工業メーカー。福島県いわき市に本店を、東京都中央区に本社を置いていた。なお同名となる建材メーカー「日本化成」とは無関係。2017年1月1日に三菱化学の完全子会社となり、2018年4月1日、同社の後身の三菱ケミカルに吸収合併された。








</doc>
<doc id="886407" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=886407" title="加美乃素本舗">
加美乃素本舗

株式会社 加美乃素本舗（かみのもとほんぽ）は、兵庫県神戸市中央区に本社を置く育毛剤を中心とした化粧品と医薬品・医薬部外品のメーカーである。

1932年に世界に先駆けて養毛剤「加美乃素」を発売。以来、同社ではヘアケア製品の製造・販売を手掛けている。また、それと並行してスキンケア製品も取り扱っている。





同社のCMは、同社と同じく神戸市に本社を置く地元独立局のサンテレビジョンや、宮城テレビ放送にて主力製品の「加美乃素A」のCMのみが放送されている。2015年4月より加美乃素本舗ウェブサイト内で「加美乃素80年もの篇」などの30秒CMとして公開している。過去には全国ネットを中心に、様々な放送局で放送されていた。






</doc>
<doc id="88800" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=88800" title="昭和電工">
昭和電工

昭和電工株式会社（しょうわでんこう、）は、日本の化学工業会社。

1939年（昭和14年）6月、森矗昶が設立した日本電気工業と、経営に参加した味の素傘下の昭和肥料の合併により設立され、戦前は森コンツェルンの中核企業であった。社名の由来は、前身両社の名を組み合わせたもの。

2011年（平成23年）3月7日より、同社グループのスローガンとして「具体化。」（英文では“Shaping Ideas”）が制定され、あわせて鉛筆をモチーフとしたシンボルマークも制定された。

森矗昶はヨード工場の見習工から出発して、海草からヨードの抽出事業を進めていた「味の素」の鈴木三郎助（二代目）、鈴木忠治兄弟と手を組んで化学工業会社を興し、1922年（大正11年）に森興業を、1928年（昭和3年）に昭和肥料を設立した。

新しい化学工業の一大拠点とするため、森コンツェルン傘下の昭和肥料や日本電工などを糾合してスタートしたが、基礎となった総房水産は、森矗昶の父森為吉と、安西浩、安西正夫兄弟の父安西直一が創設したものであり、森一族・味の素の鈴木一族・安西一族の共同作業の結果つくられた企業体であった。そのため森曉、安西正夫、鈴木治雄などが社長を務めた。

味の素の創業者鈴木三郎助（二代目）は、もともとヨードの製造販売でライバル関係にあったが、森の会社が経営危機に陥った際に鈴木がこれを救済した事から友好関係に転化した。鈴木は森の経営者・技術者としての才能を高く買い、自身が設立した昭和肥料に森を参加させた。

1931年（昭和6年）4月、昭和肥料は森の指導下で国産初の硫安の製造に成功したが、その数日前に鈴木が他界。森は鈴木の訃報を知って号泣したという。

さらに3年後、コンツェルン傘下の日本電工で、国産アルミニウムの生産に成功した。

1939年、日本電気工業、昭和肥料の両社合併により社名が現在のものとなるが、創業年としているのは昭和肥料の前身会社の日本沃度の設立年である1926年としている。

2014年の株主総会を得て退任した現相談役の大橋光夫は石油化学工業協会会長や日本化学工業協会会長等を務めた。


総合化学大手の一角に数えられているが、電子・情報材料など高収益の事業に注力する事業再構築を行い「脱総合化」を図り「個性派化学」を目指している。

2014年12月末時点の子会社及び関連会社数は152社である。






</doc>
<doc id="888089" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=888089" title="荒川化学工業">
荒川化学工業

荒川化学工業株式会社（あらかわかがくこうぎょう、）は、松やにを蒸留・精製して作るロジンの化合物を中心とした製紙用薬品、合成樹脂類等の製造を行う化学メーカーである。








マツタロウは2006年から登場したマツの木を擬人化したCMキャラクター。創業130年を期に、日常生活とロジンのかかわりを紹介する役目をマスコットキャラクターに任せるべく、創作した。2006年には阪急電鉄の車内広告にも登場している。2007年1月から関西テレビ放送でスポットCMを放送、紙に添加するサイズ剤やガムテープの粘着剤でロジンが使われていることを紹介している。2016年には、女の子バージョンのロジーナが登場した。




</doc>
<doc id="888125" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=888125" title="関東電化工業">
関東電化工業

関東電化工業株式会社（かんとうでんかこうぎょう、英文社名："Kanto Denka Kogyo Co.,Ltd"）は、曹達化学やフッ素化学、有機溶剤の製造などを行う古河グループの化学会社である。







</doc>
<doc id="888144" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=888144" title="サンケイ化学">
サンケイ化学

サンケイ化学株式会社（サンケイかがく、）は、鹿児島県鹿児島市に本社を置き、農薬類の製造を専業とする化学会社である。福岡証券取引所単独上場銘柄のひとつである（証券コードは4995）。
社名は、同社の前身である「株式會社鹿兒島化學研究所（"Kagoshima Kagaku Kenkyusyo"）」の三つの「K」に由来しており、フジサンケイグループとの繋がりは一切ない。

1918年（大正7年）10月25日、鹿児島県で多く栽培されていたタバコの幹を焼くことで得られる炭酸カリウムの製造を目的として、同社の前身である、株式會社鹿兒島化學研究所創立。その2週間後には第一次世界大戦が終結し、炭酸カリの需要が激減したため、主力製品を硫酸カリウムに移し、タバコのほか海藻の灰も原料とした。1919年には、同社顧問で鹿児島高等農林学校教授の吉村清尚の助言により、カルシウムパンやカルシウムビスケットの製造を始めた。同年10月13日、火災により本社工場を全焼。火災保険に加入しておらず、社の存続が危ぶまれたが、50万円だった資本金を10万円に減資し、再建の道を選んだ。1921年4月に肥料工場を建設し、配合肥料に進出。翌1922年には炭酸カリの生産を終了した。1922年には屑タバコを利用し、野菜向け殺虫剤兼肥料の製造を開始。昭和に入ると、石灰硫黄合剤やマシン油乳剤などの製造を開始。1941年12月24日、マシン油乳剤の製造販売を目的に、朝鮮の群山市にて三啓化學工業株式會社設立。これが現法人となる。1943年に群山から撤退したのちは、指宿市と山川町で温泉熱を利用した食塩の製造を始める。1945年4月には業態に合わせ泉熱製塩工業株式会社に変更。さらに1949年5月には泉熱製塩工業株式会社に社名変更し、同年6月27日には会社経理応急措置法に基づき、鹿兒島化學研究所を三啓化學工業に吸収合併、社名を鹿児島化学工業株式会社とした。1962年7月9日に、福岡証券取引所上場。これに先立ち、1962年1月1日に、社名を地域色の強い鹿児島化学工業からサンケイ化学株式会社に変更。さらに、同年12月には埼玉県深谷市に鹿児島県外初の製造拠点となる深谷工場の操業を開始した。1972年5月16日、鹿児島市南栄の臨海工業地帯に新工場を開設、それまでの郡元の旧工場から移転した。1984年4月からは鹿児島県からの委託を受け、奄美群島における不妊虫放飼によるウリミバエ根絶作戦のための同虫の増殖を請け負った。

自社開発の「ベフドー水和剤」や「ピーチガード水和剤」（イミノクタジン酢酸塩製剤）、トラサイド（マラチオンとスミチオンの混合剤）、コナガ交信攪乱剤、土壌燻蒸剤「テロン」（1,3-ジクロロプロペン製剤）、飛翔害虫誘引捕獲粘着シートなどの製造を行う。サトウキビの害虫のダイメイチュウに有効なリュウドリン（エンドリン製剤）やミカンコバエに有効なジブロムなど、暖地作物向けの農薬にも強みを持つ。



</doc>
<doc id="888188" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=888188" title="堺化学工業">
堺化学工業

堺化学工業株式会社（さかいかがくこうぎょう、"Sakai Chemical Industry Co.,Ltd."）は、大阪府堺市堺区戎之町西に本社を置く酸化チタンなどの化学製品を製造・販売する総合化学企業である。

1918年（大正7年）創業。酸化チタンをメインとして、無機材料製品、触媒製品、電子材料部品などの製造をおこなっている。他社において問題となった、酸化チタンの製造の際に発生する廃硫酸は全て自社の処分場で処理を行なっており、問題は無いとされる。なお、医薬品事業は2013年（平成25年）4月に感冒薬「改源」の販売元で知られる株式会社カイゲンへ事業譲渡し、同社はカイゲンファーマ株式会社に商号変更した。

かつてはバリウムの原料である重晶石（硫酸バリウム）の確保を目的として、北海道赤井川村に小樽松倉鉱山（小樽鉱業所）を保有していた。1935年（昭和10年）に同社に買収された後に開発され、1971年（昭和46年）に閉山している。

無機材料製品では酸化チタン、バリウム、ストロンチウム、亜鉛などの分野に強みを持ち、同社の医薬品事業の形成にもつながっている。

その他、触媒分野でも、光触媒や脱硝触媒、油脂加工触媒、オゾン分解触媒などの分野で実績を持つ。

みどり会の会員企業であり三和グループに属している。





</doc>
<doc id="888231" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=888231" title="本州化学工業">
本州化学工業

本州化学工業株式会社（ほんしゅうかがくこうぎょう、"Honshu Chemical Industry Co.,Ltd."）は、液晶ポリマー用ビフェノール、フォトレジスト材料、ビタミンE原料等の製造を行う日本の化学会社である。三井グループと関係が深い。

ビフェノール　　液晶ポリマー（LCP）原料として使用され、主にパソコンや携帯電話のプリント基板部品に使用されている。今では電気自動車の燃料電池部品にも用途展開が期待されている。世界最大規模の製造プラント（6000t/年）を和歌山工場に保有しており、世界トップシェアを誇っている。

精製BHT（H-BHT）　国内唯一のBHT（酸化防止剤）製造メーカーであり、製造から販売まで一貫して手掛けている。

創業者である由良浅次郎は、1878年（明治11年）、現在の和歌山市に生まれる。1905年（明治38年）、大阪高等工業学校（現：大阪大学）を卒業し、家業の染色業に従事する。 

1914年（大正3年）、第一次世界大戦が勃発し、ドイツからの合成染料の輸入が途絶えた。全てを輸入に頼っていたため市場は混乱、国内の染色加工業は休止の危機に直面した。そのような状況下、進取の気性に富んだ浅次郎は、合成染料の主原料であったアニリンの合成製造を決意。１ヶ月余り合成実験を繰り返し、純良なアニリンの取得に成功する。日本での工業化は不可能と勧告する者も多かったが、アニリンの原料となるベンゼンの精留装置を設計し、純ベンゼンの精製に成功、さらに試行錯誤を経ながら苦心の末、引き続きアニリン製造装置を完成させ、日本で初めてアニリンの工業的製造に成功した。 

同年、浅次郎は由良精工合資会社（現：本州化学工業株式会社）を設立。続いて1915年（大正4年）には医療界で欠乏していたフェノール（消毒剤・爆薬の原料）の合成にも日本で初成功する。 

1917年（大正6年）、由良染料株式会社（現：ワイ・エス・ケー株式会社）を設立、同年開催された化学工業博覧会に出品した染料が金賞牌、染料中間化合物が銀賞牌を受賞するなど、優れた技術力で化学工業界を先導、和歌山は合成染料の発祥の地として、急速な発展を遂げることとなり、現在も地域の主要産業として受け継がれている。 

また、技術者育成のため、県立和歌山工業学校（現：和歌山工業高校）の整備や、女子教育のための県立文教高等女学校の設立に多大な寄付を行うなど、地域の教育の振興に貢献した。 

我が国の染料工業創始時代に多大な功績を残した由良浅次郎は、1964年（昭和39年）、86歳で亡くなった。



</doc>
<doc id="888269" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=888269" title="東京応化工業">
東京応化工業

東京応化工業株式会社（とうきょうおうかこうぎょう、"TOKYO OHKA KOGYO Co., Ltd."）は、半導体・プリント基板製造に用いるフォトレジスト（感光性樹脂）等の製造を行う日本の化学会社である。





</doc>
<doc id="898326" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=898326" title="スモカ歯磨">
スモカ歯磨

スモカ歯磨株式会社（スモカはみがき）は、大阪府大阪市西淀川区御幣島に本社を置く、歯磨剤・歯ブラシなどのオーラルケア用品を中心にトイレタリー用品を製造販売している企業である。創業から今日まで販売され続けているタバコのヤニ取り歯磨「スモカ歯磨」の販売元であり、戦前に同製品の広告文案を手掛け、広告の鬼才と謳われた片岡敏郎による広告でその名を知る者も多い。

同社の主力製品「スモカ歯磨」は、1925年（大正14年）、壽屋（現・サントリーホールディングス）から発売された。この時代は紙袋入りの粉歯磨が主流だったため、潤製丸缶入り高級歯磨粉として注目を集める。キャッチフレーズは「タバコのみの歯磨スモカ」で、当時の日刊紙に毎日のように掲載された片岡敏郎の手による小スペースでの広告が話題を集め、爆発的な売り上げを記録する。

その後、壽屋はウイスキーを経営の主軸に据えようと試行錯誤を極めた結果、経営難に陥った。このため壽屋は1932年（昭和7年）に、止む無くスモカ歯磨の製造販売権を藤野勝太郎に譲渡し、藤野が経営の舵を取る形で、正式に株式会社 寿毛加社を創立する。これに伴い、片岡も壽屋から寿毛加社に移籍するが、その後も片岡による広告は大いに評判を呼び、スモカ歯磨もさらに売り上げを延ばす。当時の販売網は、タバコ屋を中心とするものであった。

しかし1940年（昭和15年）には、日増しに強くなる戦時体制の色合いに難を示した片岡が、日刊紙に廃業広告を掲載すると共に、広告文案から一切手を引き、寿毛加社を退社した（この5年後、片岡は病没する）。その後は終戦直後の経営難を乗り切るも、主要製品である歯磨粉をタバコ用から一般用へ移しつつ、海外の各国企業との提携ならびに国内各メーカーのOEM生産を請け負いながら、今日に至っている。

1986年（昭和61年）に歯磨のOEM生産が始まったとはいえ、スモカ歯磨が同社を代表する製品であることには変わりがない。現状のスモカブランドには、「歯磨スモカ赤缶」、「歯磨スモカ緑缶」（葉緑素配合）の2つの歯磨粉のほか、「ピンクスモカ」、「グリーンスモカ」の練り歯磨や歯ブラシがある。



</doc>
<doc id="912522" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=912522" title="群栄化学工業">
群栄化学工業

群栄化学工業株式会社（ぐんえいかがくこうぎょう）は、群馬県高崎市に本社を置く化学メーカーである。製造拠点は群馬県高崎市と滋賀県湖南市にある。





</doc>
<doc id="919855" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=919855" title="イプサ">
イプサ

イプサ（IPSA）は、1986年に資生堂の子会社として設立された化粧品のブランド。東京・赤坂に本社を置く。

資生堂が開発し、別会社を設立して販売しているブランドには、このほかにディシラ、エテュセなどがあり、かつては「アウト・オブ・シセイドウ」と呼ばれていたが、2010年から「ノンエス（エス＝資生堂）」と呼ばれる。

「多様化する購買ニーズへの対応」と「デパートでの新たな売場獲得」という消費者・流通政策のもと1986年設立、1987年3月1日に営業を開始した。ipsaはラテン語で「自ら」「…自身の」「自発的な」という意味。資生堂の元社長・前田新造がデパート部課長時代に創設、「カウンセリング・応対」と「販売（レジ）」を行うクルー（美容部員）を分けて客に「購入しない選択肢」を与える医薬分業制度をモデルとした販売方法など、当時としては斬新な売り方が話題となった。

一人ひとりの肌に合った美容法を顧客と共に創る「レシピの共創」をコンセプトに独自の商品体系・カウンセリングを展開している。デパートに派遣されているクルー（美容部員）がカウンセリング・アドバイスを実施することで支持を集めている。

日本では全国主要デパートに76店舗、海外でも中国・香港・台湾・タイ・シンガポールの5カ国で約50店舗を展開。特に香港での認知度が高い。インターネットを中心とした通信販売も手掛けているが、バーチャル店舗でも「レシピの共創」を実現するために、2010年8月より日本化粧品業界初の「オンラインチャットによるカウンセリング」をスタート、日本経済新聞・日経MJなどに取り上げられ業界内の話題となる。

2008年4月に堀利理（ほりとしただ）が社長に就任した。

デパート内での化粧品ブランドが増加するとともに売り上げが頭打ちになっていたが、堀の就任後リブランディングが行われ、ブランドロゴ・キャッチフレーズ・カウンター・コスチュームなど矢継ぎ早にデザインを変更するとともに、主力商品のイノベーションも進行中。前述のメタボライザーは、2010年9月に7代目としてイノベーションを遂げ、年末には美容誌各社のベストコスメ賞を数々受賞している。

「ワクワクする会社・ワクワクするブランド」を目標に掲げ、「イプサにしか出来ないこと」を合言葉に、差別化第一のマーケティングを展開している。前述のネット通販でのオンラインチャットカウンセリングもそうだが、最たる例は、2010年9月の新メタボライザー発売より現役のクルーをブランドモデルに起用し、「イプサを使うと肌がキレイになる」ことを体現・実証している。また、2011年度は「デジタルの力で店頭を元気にする」を目標に、「既存メディア×SNS×自社サイト」駆使したクロスメディア戦略に着手。その第1弾としてTwitterを活用して店頭へお客さまを送客する『Smylish（スマイリッシュ／ネットイヤーグループ提供）』を導入するなど、常に業界内で注目を浴びている。

人材育成にも力を注ぎ、インセンティブ、ジョブローテーションや社内研修・教育の拡充を図る一方、2010年度入社より「総合職」採用を開始し、優秀な人材を幅広く募っている。また、2009年より「SD（ショップディレクター＝各店のマネージャー）始点業務・意識改革」を掲げ、毎月各店舗から上がってくる各種要望事項に対して出来ることは翌日から改善したり、販売第一線が望まない商品は発売しないなど、顧客やそこで接客するSD・クルーを基点とした業務改善を推進している。

商品体系は、「ベーシックケア」と「カスタマイズケア」に分けられ、「ベーシックケア（基本お手入れ）」には「洗顔料」と創業当時から発売している看板商品「メタボライザー（化粧液）」がある。この「ベーシックケア（基本お手入れ）」にお肌の状態や悩みに合わせて使用する「カスタマイズケア」を組み合わせて使用するのがイプサ化粧品の最大の特長である。



</doc>
<doc id="923259" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=923259" title="富士フイルム和光純薬">
富士フイルム和光純薬

富士フイルム和光純薬（ふじフイルムわこうじゅんやく）株式会社は、大阪府大阪市中央区道修町三丁目に本社を置く、富士フイルムグループの化学会社である。2017年4月までは武田薬品工業の子会社であったが、株式公開買い付け（TOB）により富士フイルム傘下に入り、翌2018年4月1日付で富士フイルムファインケミカルズ株式会社と統合した。

主力製品として試薬・化成品・臨床検査薬を製造する、国内試薬メーカー最大手。

1922年（大正11年）に武田長兵衞商店（現・武田薬品工業株式会社）の化学薬品部門を分離し、「武田化学薬品株式会社」として発足。1947年（昭和22年）に「和光純薬工業株式会社」へ社名変更した。

2016年（平成28年）10月に親会社であった武田薬品工業が競売を実施。富士フイルム・日立化成・カーライル・グループ（米投資ファンド）が応札していたが、12月15日、医療分野拡大を進める富士フイルムが買収し、完全子会社化することが発表された。買収額は1547億円としている。株式公開買付けにより、2017年（平成29年）4月に富士フイルムの子会社となった。

試薬の取り扱い数は60万品目を超え、純度が高いことで有名である。












</doc>
<doc id="931625" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=931625" title="星光PMC">
星光PMC

星光PMC株式会社（せいこうピーエムシー、"Seiko PMC Corporation"）は、日本の化学メーカー。DICの子会社。「PMC」は「Paper Making Chemicals」の頭文字。








</doc>
<doc id="933463" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=933463" title="ムトー精工">
ムトー精工

ムトー精工株式会社（ムトーせいこう、"MUTO CO., LTD." ）は、岐阜県各務原市に本社を置く、主にソニー向けのプラスチック部品およびその金型を製造・販売する企業である。



</doc>
<doc id="933500" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=933500" title="アテナ工業">
アテナ工業

アテナ工業株式会社（アテナこうぎょう、"Athena Kogyo Co., Ltd." ）は、岐阜県関市に本社を置くカップラーメンや弁当など食品を中心とした容器を製造・販売する企業である。






</doc>
<doc id="945324" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=945324" title="フクビ化学工業">
フクビ化学工業

フクビ化学工業株式会社（フクビかがくこうぎょう）は、福井県福井市に本社を置く化学工業メーカー。主に化学樹脂建材を生産し、プラスチック異形押出成形を得意としている。







</doc>
<doc id="945680" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=945680" title="田中化学研究所">
田中化学研究所

株式会社田中化学研究所（たなかかがくけんきゅうじょ英: Tanaka Chemical Corporation）は、福井県福井市に本社を置く化学工業メーカー。住友化学の被所有の連結子会社。J-Stock Indexの構成銘柄の一つ。

リチウムイオン二次電池の正極材料を中心に、主に二次電池の正極材料を研究・開発・生産している。

　　住友化学株式会社の保有割合 8.99％　株式会社田中化学研究所が調達する資金の額 3億9,425万円。
　　住友化学株式会社の保有割合 14.81％　株式会社田中化学研究所が調達する資金の額 3億7,080万円。
　　住友化学被所有の連結子会社となる。住友化学株式会社の保有割合 50.10％　株式会社田中化学研究所が調達した資金の額 65億1,600万円。


TEL 06-6271-7051（代）／ FAX　06-6271-7081


　 LG化学　（英・LG Chem Ltd.）

　外部リンク http://www.lgchem.com

　・韓国最大手総合化学メーカーである。LGグループに属する。
　パナソニックグループ　（英・Panasonic Corporation）

　外部リンク　http://panasonic.jp

　・大阪府に本社を置く巨大総合電機メーカーである。
　サムスンＳＤＩ（英・Samsung SDI）

　外部リンク　http://www.samsungsdi.com

　・韓国の大手電機メーカーである。サムスングループに属する。
　丸紅　（英・Marubeni Corporation）

　外部リンク　http://www.marubeni.co.jp

　・株式会社みずほフィナンシャルグループ(旧芙蓉グループ)の大手総合商社である。
　Ｌ＆Ｆ新素材　（英・L&F Material Co., Ltd.）

　外部リンク　http://www.landf.co.kr

　・リチウムイオン電池やリチウムイオンポリマー電池に用いられる正極活物質を製造、販売している会社である。
　ブルーエナジー　（英・Blue　Energy）

　外部リンク　http://www.blue-energy.co.jp

　・ＧＳユアサと本田技研工業が出資する、高性能リチウムイオン電池の製造、販売、研究開発する企業である。
　ソニー（英・Sony Corporation）

　外部リンク　http://www.sony.jp

　・日本のAV機器企業である。
　ＦＤＫ（英・FDK Corporation）

　外部リンク　http://www.fdk.co.jp

　・富士通傘下のニッケル水素電池や電子部品などを製造する企業である。

【田中化学研究所―正極材料の開発で電池の力を無限に拡大】

【知財ポータルサイト ＩＰＦｏｒｃｅ 特許ランキング 出願人詳細情報 株式会社田中化学研究所】

【リクナビ２０１９株式会社田中化学研究所ＪＡＳＤＡＱ上場】

【化学工業日報　田中化学研究所　】



</doc>
<doc id="960607" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=960607" title="クノー工業">
クノー工業

クノー工業株式会社（クノーこうぎょう、"Kunoh Ltd." ）は、かつて東京都品川区西五反田に本社を置いていた自動二輪用ヘルメット・シールド・ゴーグルなどを製造販売していた企業である。

1947年9月に工業用ヘルメット製造メーカーとして設立される。主に官公庁向けとして警視庁や各府県の警察用の二輪乗務員用や消防署の救急隊員用安全帽や海上保安庁用安全帽を製造していた。その後は自動二輪の全国的普及により、同社の社長である瀬田孝明の名を取ってブランド名を「セタ（"Seta" ）」とし、ハーフカップタイプからフルフェイスまで、またスポーツ用など様々なタイプのヘルメットを量産してゆくことになる。

デザインが非常に特徴的で、戦闘機のパイロットが被るタイプのもの、同社が公官庁向けに製造していたものをアレンジしたハイウェイパトロールタイプや、ジェットタイプのものはアメリカンタイプを基調とした帽体の小柄なもの、フルフェイスタイプでも顎の部分が鋭利になっているものなど、風防用シールドでもそのデザインは話題になっていた。

しかしその一方で1990年代以降になるとヘルメットの安全性の他に、徐々に他のメーカーが取り入れつつあった帽体の内装洗浄が可能になった快適性を謳い文句にする製品が現れ出すと、従来の旧式デザイン一辺倒で勝負してきた同社に対する逆風が強まり始め、売れ行きが徐々に下降線をたどり始める。次第に業績が悪化し、2004年9月13日、東京地裁に自己破産を申し立てし、受理され自主廃業となった。

特撮番組『ウルトラマン』の科学特捜隊や『ウルトラセブン』のウルトラ警備隊の専用ヘルメットの撮影プロップには、放映当時クノー工業が市販していたオートバイ用のヘルメット（フジペンギンシリーズ・品番KH-5C）がベースとして使われていた。1990年、俳優の京本政樹が、雑誌『宇宙船』の企画でこれらのプロップを再現する際、すでにこのヘルメットが生産中止となっていたため、クノー工業のスタッフが当時の図面を基に作った同じヘルメットがベースとして提供された。このとき製作されたウルトラ警備隊ヘルメットのレプリカモデルは、円谷プロダクションの承認を得て、ホビーショップ「M1号」から100個限定で販売されたが、このほか『帰ってきたウルトラマン』のMATチームのヘルメットには、シールド部分にのみクノー工業の製品が流用されていた。


</doc>
<doc id="967573" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=967573" title="セブンツーセブン">
セブンツーセブン

株式会社セブンツーセブン ("Seven Two Seven Co.,Ltd.") は、大阪府大阪市中央区に本社を置く化粧品メーカーである。

大阪に本社をおく化粧品メーカー。美容室専売で、一般消費者へは契約美容室を通じて化粧品を販売している。元々は薬局を販路としていたが、1967年より契約美容室を通じた販売に転換した。社名は同社の創業者である宮副武次の誕生日、7月27日に因んでつけられている。

本社工場のある柏原市の高尾山中腹や新幹線沿線、に「727 COSMETICS」の野立て看板を展開している。現在の看板は3代目。多数の野立て看板設置は社独自の広告手法を追求したものであり、東海道新幹線沿いには1979年から設置を始め、2014年現在では5分に1本見える程度の間隔で設置されている。このうち、新幹線では東海道・山陽・東北・上越新幹線沿線に設置されている。沿線の広告物設置が条例で禁止されている九州新幹線のほか、北陸・北海道新幹線沿線には2018年現在設置されていない。

野立て看板で社名は広く知られるようになった一方、事業内容については周知できていないとして、2019年1月7日朝日新聞（近畿2府4県）にて、Wikipediaの同社当該ページ（当記事）のスクリーンショットを引用した全面広告を掲載した。





</doc>
<doc id="975848" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=975848" title="日本製紙ケミカル">
日本製紙ケミカル

日本製紙ケミカル株式会社（にっぽんせいしケミカル、英文社名 "NIPPON PAPER Chemicals CO., LTD."）は、かつて存在した日本製紙グループの化成品メーカー。

日本国内で唯一溶解パルプを製造していたほか、カルボキシメチルセルロースなどの機能性化成品、塩素化ポリオレフィンなどの機能性コーティング樹脂、ディスプレイ用機能性フィルムなどの製造を手がけていた。

2012年10月1日、親会社の日本製紙に吸収合併され、同社のケミカル事業本部となった。






</doc>
<doc id="989215" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=989215" title="ハリマ化成">
ハリマ化成

ハリマ化成グループ株式会社（ハリマカセイグループ、英称："Harima Chemicals Group, Inc."）は、本店を東京都中央区日本橋に、本社を東京都中央区日本橋と大阪市中央区今橋に置く。ロジン（松やに）を主力原料に、樹脂・化成品事業・製紙用薬品事業・電子材料事業をグローバルに展開する企業。創業は兵庫県加古川市。

2012年10月1日より純粋持株会社体制とし、商号をハリマ化成株式会社からハリマ化成グループ株式会社に変更。それに伴い、新たに設立したハリマ化成株式会社が事業を継承した。ハリマ化成グループ株式会社は、グループ経営戦略の策定・推進、樹脂・化成品、製紙用薬品、電子材料事業を主とする各事業会社の経営管理を行う。

国内唯一の松を原料とした粗トール油の精留プラントを持つ。トールロジンおよびトール脂肪酸その関連する誘導体製品を中心に製造をおこなう化学メーカーである。ロジンは製紙用薬品、合成ゴム用乳化剤、塗料・印刷インキ用合成樹脂、接着剤、電子材料さらには化粧品、医薬品などの原料として、また脂肪酸はアルキド樹脂、界面活性剤、ダイマー酸などに利用され、それぞれ幅広い業界において欠くことの出来ない役割を果たしている。

2011年1月に米国化学会社モメンティブ社の事業のうち、ロジン系印刷インキ用樹脂、粘接着剤用樹脂、合成ゴム用乳化剤他に関する事業を取得し、新会社LAWTERとして連結に加わったことで、世界11か国29製造拠点で展開している。


ハリマ化成株式会社


LAWTER


ハリマエムアイディ株式会社

株式会社セブンリバー

ハリマ化成商事株式会社

株式会社日本フィラーメタルズ





</doc>
