<doc id="1031184" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1031184" title="王子エフテックス">
王子エフテックス

王子エフテックス株式会社（おうじエフテックス、英文社名 "Oji F-Tex Co.,Ltd."）は、王子グループ機能材カンパニーに属する特殊紙メーカー。製品は特殊印刷用紙、機能紙、特殊機能紙、特殊板紙、フィルム製品、ガラス繊維不織布の6種類。







</doc>
<doc id="1031185" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1031185" title="王子マテリア">
王子マテリア

王子マテリア株式会社（おうじマテリア、英文社名 "Oji Materia Co., Ltd."）は、王子グループに属する製紙会社である。グループの持株会社である王子ホールディングスが出資する。旧社名は王子板紙株式会社（おうじいたがみ、英文社名"Oji Paperboard Co., Ltd."）。

王子グループの「生活産業資材カンパニー」に属する企業の一つである。段ボール原紙や白板紙などの板紙と、包装用紙を中心に製造・販売する製紙会社である。2012年10月に実施された王子グループの持株会社制への移行にあわせて旧社名の王子板紙から社名を変更した。この際、従来からの段ボール原紙・特殊板紙の製造販売事業および白板紙の製造事業に、王子製紙から継承した白板紙の販売事業、包装用紙の製造販売事業が加わった。

グループ再編前にあたる2010年の時点では王子板紙の紙生産量は約265万トンで、生産量では日本国内で日本製紙・王子製紙に次ぐ第3位の規模を持つ。段ボール原紙の国内市場占有率（シェア）は約27%（2009年）で首位。

前身の王子板紙は2001年設立。当初は王子製紙グループの段ボール原紙共同販売会社であったが、2002年に王子製紙の段ボール原紙製造部門と、メーカー3社（高崎三興・中央板紙・北陽製紙）を統合して製造・販売を一体化し新発足した。

王子板紙は2001年5月30日、王子製紙・高崎三興・中央板紙・北陽製紙の4社により共同で設立され、同年7月より4社の段ボール原紙共同販売会社として営業を開始した。

元々合併を前提とした共同販売会社設立で、まず2002年4月1日、王子製紙は株式交換により高崎三興・中央板紙・北陽製紙・オーアイアールを完全子会社とした。そして半年後の10月1日、王子板紙を存続会社として同社・高崎三興・中央板紙・北陽製紙・オーアイアールの5社が合併、あわせて王子製紙の段ボール原紙製造部門を会社分割により継承。これにより王子板紙は製販一体の企業として新発足した。

王子板紙の元となった王子製紙の段ボール原紙事業は、王子製紙の前身の一つである本州製紙（1996年に王子製紙と合併）が1959年に釧路工場を建設して開始した。系列会社の合併により本州製紙は最終的に松本・佐賀・大分の3工場を加えた4工場で段ボール原紙を製造していた。また、王子板紙に合併された企業のうち高崎三興と北陽製紙は本州製紙の系列会社であった。

2006年10月1日、会社分割により江戸川工場を王子製紙から継承した。2011年10月1日には同じく会社分割により王子製紙富士工場を継承、従来からの富士工場と統合して前者を第一工場、後者を第二工場とした。

2012年10月1日付で王子板紙から王子マテリアに社名を変更。同時に王子製紙の白板紙・包装用紙部門を会社分割により継承した。工場は、この再編前は国内13か所であったが、再編後は呉工場が加わって14か所となっている。

高崎三興株式会社は、1999年10月1日に、高崎製紙株式会社と三興製紙株式会社が合併して発足した製紙会社である。東京証券取引所市場第一部（東証1部）および大阪証券取引所市場第一部（大証1部）に株式を上場していた（証券コード3868）。

中央板紙株式会社は、岐阜県東部を拠点としていた製紙会社で、本社は中津川市。東証1部・大証1部および名古屋証券取引所市場第1部（名証1部）に上場していた（証券コード3887）。

北陽製紙株式会社は北海道を拠点としていた製紙会社である。1979年に北見パルプと天塩川製紙が合併して発足した。本社は恵庭市。道内に計3か所の生産拠点を持っていたが、名寄工場に集約している。

本社は、東京都中央区銀座5丁目にある「王子製紙1号館」というビルに入居している。

生産拠点は以下の計14か所である。
王子マテリアの関連企業では、板紙・白板紙・包装用紙にとどまらず、各種製品の製造を行っている。

生産拠点は以下の計15か所である。




</doc>
<doc id="1065068" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1065068" title="丸住製紙">
丸住製紙

丸住製紙株式会社（まるすみせいし）は、愛媛県に本社がある日本の製紙企業。丸紅のグループに属している。






</doc>
<doc id="1075990" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1075990" title="東海パルプ">
東海パルプ

東海パルプ株式会社（とうかいパルプ、英文社名 "TOKAI PULP & PAPER Co., Ltd"）は、最近まで存在した特種東海ホールディングス傘下の製紙会社。かつての大倉財閥の一角。戦前は静岡県島田市で海軍技術研究所がおかれ、湯川秀樹など当時の最先端の学者などを集めて特殊な電磁秘密兵器も研究していた。クラフト紙などの産業用紙を中心に、機能紙や特殊紙、印刷・情報用紙、家庭紙などを製造していた。2010年（平成22年）4月1日に特種東海ホールディングスと合併、特種東海製紙となった。






</doc>
<doc id="122847" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=122847" title="王子製紙">
王子製紙

王子製紙株式会社（おうじせいし、英名：OJI PAPER CO., LTD.）は、日本の製紙会社グループである王子グループに属する企業。持株会社の王子ホールディングスの傘下にある子会社の一つで、グループの新聞用紙および印刷・情報用紙部門を担当する。

「王子製紙」の名を持つ法人としては4代目である。2012年（平成24年）、グループが純粋持株会社制に移行する際、3代目の王子製紙が王子ホールディングスに社名を変更し、事業を子会社へ移管した。事業を継承した子会社の一つが、この4代目の王子製紙である。

王子グループの「印刷情報メディアカンパニー」に属する企業の一つである。2012年（平成24年）5月に設立され、同年10月1日付で王子グループが持株会社制に移行した際、王子製紙（3代目）から改称し持株会社となった王子ホールディングスの「新聞用紙事業」および「洋紙事業」などを継承した。あわせて設立時の「王子製紙分割準備株式会社」から王子製紙（4代目）に社名を変更している。

日本国内に5か所の工場を操業し、新聞用紙、印刷用紙、情報用紙（フォーム用紙・コピー用紙）の3品種を扱う。

中華人民共和国江蘇省に工場を持つ江蘇王子製紙などを傘下に置く。

本社所在地は東京都中央区銀座4丁目7-5で、王子ホールディングスの本社ビルである「王子ホールディングス本館」に入居している。



王子製紙は、初代王子製紙時代の1910年（明治43年）に完成した苫小牧工場に電力を供給するため、石狩川水系と尻別川水系に多数の水力発電所を建設、工場操業の原動力とした。特に開発が進められたのが、支笏湖を水源とする千歳川であった。

豊富な水量を有し、工場のある苫小牧に近いこともあって、当時長距離の送電技術が確立されていなかったこともあり千歳川への関心は高まった。折から、福澤桃介を始め民間による水力発電事業が盛んに全国で行われていたこともあり、明治末期より千歳川に水力発電所群を建設する計画が立てられた。

建設が行われたのは、千歳川が支笏湖より流れ出て、現在の千歳市中心部に出るまでの狭窄部。水明渓谷と呼ばれる一帯であった（千歳市水明郷）。当時この一帯は宮内省の御料地であったが、1905年（明治38年）に使用願申請を行い、これが受理された後に着工された。この地が選ばれた理由は、不凍湖である支笏湖の豊富な水量と千歳川の急流が水力発電に適し、また工場予定地から近距離であるので当時の技術でも送電が可能であったこと、さらに北海道炭礦鉄道が敷設されていたことで物資の運搬が可能であったためである。

発電所を含めた工場建設のための総工費は当時の額で約400万円という高額であり、王子製紙単独では拠出不可能であったことから、三井合名会社の資金援助を仰ぎ建設が始まった。まず1910年（明治43年）4月28日、支笏湖からの吐き口に「千歳第一堰堤（えんてい）」を設けて、そこから水路を通じて発電を行うこととした。これが「千歳第一発電所」であり、認可出力10,000キロワットは当時としては日本最大級の水力発電所であった。第一発電所はその後増設を1914年（大正3年）と1930年（昭和5年）、1969年（昭和44年）に実施し、現在では25,400キロワットを発電する。これ以降1916年（大正5年）から1941年（昭和16年）にかけて、千歳川に相次いで水力発電所が建設されるようになった。


特に1918年（大正7年）に完成した千歳第三発電所の取水口である千歳第三ダムは、北海道で初めて建設されたコンクリートダムであり、日本のダムの歴史に特筆されるものであった。また、千歳第一堰堤は日本では唯一となる重力式バットレスダムという型式である。現在では上流の千歳第一・第二堰堤、下流の千歳第四ダムと共に、土木学会による土木学会選奨土木遺産に発電所と一緒に指定される貴重な土木文化財でもある。千歳第一から第五までの発電所群を総称して、一般的には「千歳発電所」と呼ぶ。この後、羊蹄山を水源とする尻別川にも「尻別第一・第二発電所」が建設された。さらに1928年（昭和3年）には千歳川の支流である漁川に恵庭発電所（出力2,150キロワット）が完成し、王子製紙の主力工場である苫小牧工場の操業を支えた。

なお、千歳発電所から供給される電力は、北海道電力で供給される交流電源の周波数50Hzではなく、西日本の電力周波数と同じ60Hzである。これは1910年（明治43年）の千歳第一発電所建設当初、王子製紙が導入した発電機が60Hzだったことに由来する。また、この電力は王子製紙苫小牧工場内だけでなく、支笏湖畔の支笏湖温泉街一帯全てに供給されている。
支笏湖温泉街では西日本と同じ60Hzに対応した電気機器が必要である。

その後旧王子製紙は水力発電事業も手掛けることになり、1926年には送電事業で提携していた札幌水力電気株式会社を買収、同年末に「北海水力電気株式会社」を設立した。さらに1928年（昭和3年）には雨竜川の電力開発に着手したのを機に子会社として「雨竜電力株式会社」を設立。北海道帝国大学の演習林を購入して雨竜発電所の建設に着手した。現在でも人造湖の広さ日本一である朱鞠内湖を形成する「雨竜第一ダム」である。こうして王子製紙は工場操業の原動力である水力発電開発に本格的に参入し、物資輸送のための森林鉄道・軌道を各所に敷設した。かつて深川市と名寄市を結んだ深名線はその一つでもある。

だが建設に着手したばかりの1939年（昭和14年）、戦時体制強化の一環として電力国家統制策が取られ、電力管理法が施行されたことにより雨竜電力は北海水力電気とともに半官半民のトラスト（事実上国営）である日本発送電に強制的に吸収され、解散を余儀無くされた。雨竜発電所と雨竜第一・第二ダムは1944年（昭和19年）に完成したものの、何れも日本発送電に接収されている。これにより王子製紙は雨竜川の電源開発から手を引き、終戦後も携わることは無かった（事業は1951年（昭和26年）の日本発送電分割により北海道電力が継承している）。ただし千歳川の水力発電所群に関しては王子製紙が日本発送電に対し必死の折衝を行ったことで、例外的に接収を免れている。日本発送電の強制接収を免れたのは日本軽金属の水力発電所と王子製紙の千歳発電所のみであったと『王子製紙社史』には記されている。

戦後、王子製紙が分割され苫小牧製紙として再発足した後も、千歳発電所は基幹施設である苫小牧工場に電力を供給した。千歳発電所群は老朽化の進行に対処するため改築や修繕が行われ現在に至るが、尻別川系統の尻別第一・第二発電所は2006年（平成18年）に廃止され、自社所有の発電所施設をはじめ送電線（王子尻別線）・鉄柱・鉄塔類が撤去された。

現在では千歳川系統と呼ばれる千歳発電所群（千歳川に5か所、漁川に1か所）が苫小牧工場を支えている。民間企業がダムを含む水力発電施設を有している例は東日本旅客鉄道（JR東日本）や日本軽金属などごく少数に限られているが、王子製紙はその中でも古くから水力発電を自前で行う企業であり、特定規模電気事業者の指定を受けている数少ない民間企業でもある。千歳第一発電所の見学は可能であるが、重要な発電施設であり貴重な土木遺産でもあるその他のダム・発電所群は金網で厳重に管理されており、立入ることはできない。
苫小牧工場にアジアリーグアイスホッケー所属の王子イーグルスがあり、春日井工場には社会人野球の王子硬式野球部がある。2004年（平成16年）に硬式野球部は都市対抗野球で初優勝した。なお、かつては苫小牧硬式野球部と米子硬式野球部も存在したが、春日井に統合されている。苫小牧工場にはかつてスピードスケート部があり、下記の17人の冬季オリンピック代表選手を輩出した。1935年（昭和10年）に創部され2002年（平成14年）4月に廃部となった。





</doc>
<doc id="1230998" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1230998" title="加賀製紙">
加賀製紙

加賀製紙（かがせいし）は、ボール紙等の生産、貼り合わせを専業とする製紙会社である。本社は石川県金沢市にある。





</doc>
<doc id="1234745" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1234745" title="日本紙パック">
日本紙パック

日本紙パック株式会社（にっぽんかみパック、英文社名 "NIPPON PAPER-PAK CO., LTD."）は、かつて存在した日本製紙グループの企業である。紙パックや紙製容器、包装用フィルムなどの製造販売を行うほか、四国化工機の販売代理店として、液体充填機の販売とメンテナンスも手がけていた。

2012年10月1日、親会社の日本製紙に吸収合併され、同社の紙パック事業本部となった。







</doc>
<doc id="1243081" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1243081" title="神崎製紙">
神崎製紙

神崎製紙株式会社（かんざきせいし）は、かつて存在した日本の大手製紙会社である。

王子ホールディングスの前身にあたり、同社神崎工場（兵庫県）・富岡工場（徳島県）を運営していた。1948年設立で、塗工紙などの印刷用紙やノーカーボン紙・感熱紙などの情報用紙を中心に事業を展開。1993年に王子製紙（2代目）と合併し、新王子製紙株式会社となった。

紙パルプ業界では、売上高ベースで国内第8位（1991年度時点）の大手企業であった。

1948年に設立された神崎製紙が最初の生産拠点としたのが、兵庫県尼崎市の神崎工場である。ここは太平洋戦争前は王子製紙（初代、以下旧王子製紙）の工場であった。
旧王子製紙神崎工場の起源は、1894年に設立された真島製紙所である。大阪製紙株式会社、野田製紙所を経て、1915年に、当時の大手製紙会社富士製紙株式会社に買収され、同社神崎工場となった。富士製紙時代の1922年、神崎製紙にも引き継がれることになるアート紙（塗工紙の一種）の生産を開始、その後国内におけるアート紙生産の主力工場に発展していく。1933年、富士製紙は旧王子製紙と合併した。

旧王子製紙から神崎製紙として独立した契機が、戦災である。1945年6月15日、神崎工場は空襲（大阪大空襲）に遭い、事務所などのごく一部の施設を除いて焼失、工場としての機能を喪失した。まもなく終戦となるが、工場復旧の妨げとなったのが、旧王子製紙が財閥解体の対象になったことである。実際に1949年旧王子製紙は過度経済力集中排除法により解体されるが、そこに至る流れの中では王子による神崎工場の再建は困難であるとみられた。

神崎工場の復旧は、旧王子製紙より分離するという条件で連合国軍最高司令官総司令部 (GHQ) が許可したため、条件に沿って1948年9月、受け皿となる新会社・神崎製紙株式会社が設立された。神崎製紙は旧王子製紙から神崎工場を買収し、会社設立の翌月からアート紙の生産を再開する。さらにアート紙原紙である上質紙の生産を1949年に再開、その原料であるパルプの生産も同年再開した。その後生産規模は順次拡大され、紙を生産する抄紙機（マシン）は1954年までに6台に増強されている。また同年キャストコート紙の生産も開始している。

1959年8月、神崎に次ぐ第2の工場として、徳島県阿南市で富岡工場が操業を開始する。同工場では会社初となるクラフトパルプ (SP) を生産し、これを原料として塗工紙を一貫生産した。抄紙機は翌1960年までに3台が稼動している。1960年代後半からは拡張が進められ、1974年までに5台の抄紙機を増設、抄紙機8台の主力工場となった。

一方神崎工場は、徐々に加工紙分野に転換されていく。1962年神崎工場でノーカーボン紙の生産が開始された。その後、ノーカーボン紙の需要増に応じて生産増強が進められる一方で、老朽化した設備は順次停止され、1969年にはパルプの生産を終了している。

1972年には剥離紙の生産を開始。同年、シール・ラベルの原紙であるタック紙（粘着紙）の生産も開始している。

オイルショックの影響による不況下では、営業体制の強化、神崎運輸（現・オーシャントランス）設立などの物流体制の合理化、それに品種の拡充を進めた。1975年から感熱紙の生産を開始、1978年にはファクシミリ・プリンター用感熱紙を発売している。富岡工場では1980年に9台目の抄紙機が追加されて新製品の生産を開始、神崎工場でも製品の幅が広げられた。

プラザ合意（1985年）後の円高ドル安により、従来の製品輸出では収益性が低下した。そこで現地生産による国外市場でのシェア確保が目指され、1986年、アメリカ合衆国マサチューセッツ州の感熱紙・粘着紙工場を買収し、現地法人カンザキ・スペシャルティ・ペーパーズ (Kanzaki Specialty Papers) を設立した。1990年には、ドイツのメーカーと共同でカンザン・スペシャル・パピエール () を設立、ヨーロッパ市場向けの感熱紙生産を開始した。これらの会社は、王子製紙との合併・王子ホールディングス発足を経た2012年現在も王子グループのグループ企業として存在している。

この時期、国内では富岡工場に10台目の抄紙機が導入されたほか、富岡工場の対岸の土地を購入、1993年度末操業開始を目指して新工場の建設を開始した（この工場は、王子製紙徳島工場として1997年に操業開始）。

1993年1月、神崎製紙と王子製紙株式会社（2代目）は合併を発表した。バブル景気とその崩壊により設備過剰・需要低迷・価格下落を招いた紙パルプ業界は業績が著しく悪化し、その一方での国際競争激化などの要因が背景にある。合併によって企業体質の強化、設備投資の合理化を狙った。

1993年10月1日付で王子製紙が存続会社となって社名変更、神崎製紙が解散する形で両社は合併し、新王子製紙株式会社が発足した。同年4月に発足した日本製紙（十條製紙・山陽国策パルプの合併）に続く業界再編で、売上高ベースで新王子製紙は日本製紙に次ぐ業界第2位（1993年度）の製紙会社となった。






</doc>
<doc id="1243181" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1243181" title="高崎三興">
高崎三興

高崎三興株式会社（たかさきさんこう、英文社名：Takasaki Sanko Co., Ltd.）は、かつて存在した日本の製紙会社である。大手製紙会社王子製紙の傘下にあった板紙メーカーで、2002年に王子板紙（現・王子マテリア）に吸収された。

王子製紙系列であった高崎製紙株式会社と三興製紙株式会社が1999年10月に合併（存続会社は高崎製紙）して発足した製紙会社である。高崎製紙は1914年、三興製紙は1949年設立の板紙メーカーであった。王子製紙グループの段ボール原紙事業集約の一環として2001年にグループ共同販売会社の王子板紙を設立、2002年10月にグループのメーカーとともに王子板紙に吸収合併された。

国内4工場を持ち、段ボール原紙や白板紙などの板紙を主体に生産・販売を手がけた。また傘下のグループ企業では、段ボールや紙容器（紙器）の生産・販売なども手がけていた。

前身の高崎製紙は、段ボール原紙（ライナー）・白板紙・建材原紙（石膏ボード原紙）・紙管原紙などを生産していた板紙メーカーである。三興製紙との合併までの年表を以下に示す。


三興製紙は、段ボール原紙や白板紙などを生産していた板紙メーカーである。本社は静岡県富士市伝法。大阪証券取引所市場第二部（大証2部）に株式を上場していた（証券コード：3885）。



高崎三興が保有していた生産拠点は、以下の4か所である。




</doc>
<doc id="1243861" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1243861" title="興陽製紙">
興陽製紙

興陽製紙株式会社（こうようせいし、英文社名 "Koyo Paper Mfg. Co., Ltd."）は、かつて静岡県富士市に本社を置いていた日本製紙グループの製紙業者である。印刷用紙、機能紙、加工紙、トイレットペーパー（ブランド名「スコッティ」、「クリネックス」。日本製紙クレシアに販売委託）などを生産していた。

2012年10月1日、親会社の日本製紙クレシアに吸収合併された。




</doc>
<doc id="1243864" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1243864" title="北上製紙">
北上製紙

北上製紙株式会社（きたかみせいし、英文社名 "KITAKAMI PAPER CO,Ltd" ）は、岩手県一関市に本社を置く、日本製紙グループの製紙業者である。

段ボール原紙、新聞用紙、紙ひも、酸化触媒（脱臭剤）などを生産している。

2018年1月16日、将来にわたり損益の改善、安定した黒字化は困難とし、同年7月までに事業から撤退することを発表した。





</doc>
<doc id="1257060" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1257060" title="特種東海製紙">
特種東海製紙

特種東海製紙株式会社（とくしゅとうかいせいし、）は、製紙業界大手の東海パルプ株式会社と特殊紙(偽造防止用紙、情報用紙、ファンシーペーパー)大手の特種製紙株式会社の経営統合により発足した持株会社である。東京都中央区八重洲に東京本社を、静岡県島田市に本店を置く。2015年3月末での売上高（連結）は製紙業界11位。

2010年（平成22年）4月1日、東海パルプおよび特種製紙を吸収合併し事業持株会社に転換、通称を「特種東海製紙」に変更。7月に「特種東海ホールディングス株式会社」から「特種東海製紙株式会社」に商号変更した。

東海パルプ時代より静岡県の最北端・大井川の最上流部（間ノ岳を北端に笊ヶ岳・聖岳を南端とした地域）に、1団地としては日本最大の社有林（井川社有林）を持つ。






</doc>
<doc id="1319295" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1319295" title="文運堂">
文運堂

株式会社文運堂（ぶんうんどう）は、東京都に本社をもつ日本の企業である。中越パルプ工業の子会社で、同社より紙の供給を受け、紙の加工、学習帳をはじめとした紙製品の製造・販売を行っている。

1909年に個人商店として神田駿河台に設立され、1920年に株式会社に改組し、現在の社名となった。富山県砺波市に工場を持つ。

主な製品として、「セレクト」というブランドを冠した小・中学生向けの、学習帳・ノートがある。独特の製品のひとつに、A5版で漢字の学習などに使用する白文帳がある。学習帳・ノート以外では、らくがき帳、レポート用紙、ルーズリーフ、画用紙、PPC用紙などの製品のほか、上質紙など紙そのものの販売も行っている。


</doc>
<doc id="1339592" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1339592" title="日本加工製紙">
日本加工製紙

日本加工製紙株式会社（にっぽんかこうせいし、英文社名 "NIPPON KAKOH SEISHI CO.,LTD"）は、かつて日本に存在した製紙会社。カタログなどに使用されるコート紙やアート紙などを製造していた。

製紙業界の中では中堅に位置し、東証1部にも上場していたが、約831億の負債を抱え自己破産。

高萩市に存在した主力工場の高萩工場はインドネシアの華人系財閥シナルマス・グループの日本法人「オール・ペーパー・アンド・プリンティング・プロダクツ(AP＆PP)」が買収。同社は工場から設備を搬出後、跡地を「AP＆PP高萩事業所」として管理、映像作品の廃墟シーンなどのロケ地として貸し出してきた。2018年5月28日、工場跡地の大部分を占める約33ヘクタールに最大出力2万5千キロワットの大規模太陽光発電施設(メガソーラー)が竣工した

ひたちなか市の勝田工場は北越製紙が買収した。



</doc>
<doc id="1354252" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1354252" title="大石産業">
大石産業

大石産業株式会社（おおいしさんぎょう）は福岡県北九州市八幡東区桃園に本社を置く総合包装資材メーカーである。福岡証券取引所単独上場銘柄のひとつである（証券コードは3943）。






</doc>
<doc id="1377272" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1377272" title="日本化工機材">
日本化工機材

日本化工機材株式会社（にっぽんかこうきざい、英文名称"NIPPON KAKO-KIZAI CO.,LTD."）は、紙製品や乾燥剤の製造を行う企業。


他にマレーシアとタイ、中国天津に現地法人による工場開設。





</doc>
<doc id="1453470" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1453470" title="阿波製紙">
阿波製紙

阿波製紙株式会社（あわせいし、）は、日本の紙製品・繊維製品メーカー。各種産業用機能紙や不織布の製造を主力とする。






</doc>
<doc id="146054" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=146054" title="日本製紙">
日本製紙

日本製紙株式会社（にっぽんせいし、英文社名："Nippon Paper Industries Co., Ltd."）は、日本第2位（世界8位）の製紙業会社で、日本製紙グループの中核会社である。三井グループと芙蓉グループに属する。

前身となる企業は十條製紙、東北振興パルプ（1968年（昭和43年）合併）、山陽国策パルプ（1993年（平成5年）合併）、大昭和製紙（2003年（平成15年）合併）の4社で、会社設立年度は存続会社・十條製紙の設立年度である1949年（昭和24年）としている。十條製紙と山陽国策パルプの合併で社名を日本製紙とした。

もともと、十條製紙は1949年（昭和24年）に過度経済力集中排除法によって旧王子製紙が3社に分割された内の1社である（他2社は苫小牧製紙、本州製紙）。1968年（昭和43年）に3社の再合併が発表されたものの実現には至らず、1996年（平成8年）新王子製紙（苫小牧製紙から改称した王子製紙と神崎製紙が合併）と本州製紙が合併、王子製紙が発足し、十條製紙だけが異なる道を歩むことになった。なお、3社分割時に十條製紙が旧王子製紙の創業地である王子工場（1943年閉鎖）跡も引き継いだため、日本製紙の登記上の本店所在地は現在も東京都北区王子である。

2001年（平成13年）に、持株会社日本ユニパックホールディングの下で日本製紙と大昭和製紙との経営統合が実施され、両社の洋紙営業部門はこの時に「日本紙共販」として合併した。2003年（平成15年）に日本製紙と大昭和製紙が正式に合併し「新生」日本製紙が誕生。またこのとき両社の板紙部門が整理・統合され、新たに日本大昭和板紙が発足した。2004年（平成16年）10月1日に持株会社の社名も株式会社日本製紙グループ本社に統一された。

洋紙事業の主力製品は、新聞用紙、印刷出版用紙、情報用紙、産業用紙の4種類。特に新聞用紙は、日本国内シェアの37%を占める。なお、印刷出版用紙は上質紙・塗工紙・微塗工紙など、情報用紙はノーカーボン紙・複写機用紙・感熱紙・インクジェット用紙など、産業用紙は紙コップ・壁紙など各種紙加工品の原紙やクラフト紙を指す。

2012年（平成24年）10月1日に、グループの板紙部門である日本大昭和板紙、紙パック部門である日本紙パック、化成品部門である日本製紙ケミカルの3社を吸収合併。さらに2013年（平成25年）4月1日に持株会社であった日本製紙グループ本社を吸収合併し、中核会社となった。

前身の十條製紙が三井財閥傘下の初代王子製紙の流れを汲み、同じく前身の山陽国策パルプが旧富士銀行をメインバンクとしていたことから三井グループと芙蓉グループに属しており、三井系の二木会・三井業際研究所・綱町三井倶楽部・月曜会・三井文庫に加盟する一方芙蓉グループの社長会・芙蓉会にも加盟している。但し三井広報委員会と芙蓉懇談会には加盟していない。


基幹工場

その他工場

板紙事業本部

紙パック事業本部

ケミカル事業本部













モータリゼーション以前の大規模工場には、製品や原料などを輸送するために、周囲の鉄道駅から線路（専用線あるいは専用鉄道）が引き込まれることが多かった。日本製紙の前身である、十條製紙や山陽国策パルプ、大昭和製紙も例外ではなく、ほぼすべての工場に鉄道が引き込まれていた。

輸送方式の変更（トラック輸送への転換など）によって1970年代後半から1990年代前半にかけて多くが廃止・撤去されたが、2008年（平成20年）3月現在でも5工場で使用されている。以下は現存する工場の一覧で、括弧内は路線が接続する路線名および駅名である。


かつて専用線・専用鉄道が使用されていた工場は以下の通り。




2007年（平成19年）秋、プロ野球・東北楽天ゴールデンイーグルスの本拠地、宮城球場の命名権募集に応募。他2社との競合の末、同年12月に命名権取得が決定。球場名を「日本製紙クリネックススタジアム宮城」（略称：Kスタ宮城、Kはクリネックスの頭文字）に改称することになった。契約期間は2008年（平成20年）1月1日から3年間で、契約金は年間2億5千万円。

しかし、命名権契約開始直後の1月16日に同社で製造した再生紙年賀はがきの古紙配合率偽装が発覚。命名権契約解消こそ免れたものの、ペナルティとして社名を削除されることになり、2月15日付で「クリネックススタジアム宮城」に再改称された。

契約満了2ヵ月前の2010年（平成22年）11月1日、命名権契約を3年更新することを発表。前述のペナルティで削除されていた社名も加わることになり、2011年（平成23年）1月1日付で「日本製紙クリネックススタジアム宮城」に改称された。契約金は年間2億円に減額。

2度目の契約期間満了を目前に控えた2013年（平成25年）10月、翌年以降の契約更新を見送る旨を宮城県側に申し入れ、宮城県側もそれを了承。同年末を以って「日本製紙クリネックススタジアム宮城」の呼称は終了となった。

石巻工場に十條製紙硬式野球部を継承した硬式野球部（日本製紙石巻硬式野球部）が存在する。2010年（平成22年）には都市対抗野球大会に出場した（第81回大会）。

また山陽国策パルプ時代には、旭川に硬式野球部が存在し、合併後も日本製紙旭川として活動していたが、2000年（平成12年）に石巻と統合された。

富士市の本社に硬式野球部が設置されていた。都市対抗野球大会に36回出場し、3度の全国制覇を果たした（1953年（昭和28年）の第24回大会、1970年（昭和45年）の第41回大会、1980年（昭和55年）の第51回大会）。

白老町の工場にも、これとは別に硬式野球部が設置されていた（大昭和製紙北海道）。都市対抗大会には18度出場し、1974年（昭和49年）の第45回大会で優勝している。

1948年（昭和23年）に創部された大昭和製紙陸上競技部は、小掛照二（三段跳）、室伏重信（ハンマー投げ）、鈴木章介（十種競技）、井上恭一郎（棒高跳）、福光久代（走高跳）等、オリンピック代表に数々の選手を送り出し、また川崎清貴（円盤投）や小野富美子（女子短距離走）等、日本陸上競技選手権大会優勝者を輩出した。

大昭和製紙陸上競技部は所属した選手が各種目で併せて20の日本記録を更新する等、実業団の名門チームとしてその名を知られていた。しかし本社の経営上の都合もあって男子チームが1984年（昭和59年）に、女子チームが1993年（平成5年）にそれぞれ休部となってしまっている。




</doc>
<doc id="1498406" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1498406" title="愛媛製紙">
愛媛製紙

愛媛製紙株式会社（えひめせいし、英文名称"EHIME PAPER MFG CO.,LTD."）は、カミ商事グループの製紙会社。愛媛県四国中央市に工場を持ち、段ボール原紙および家庭用薄葉紙を製造する。薄葉紙はカミ商事グループ内の加工会社に供給され、エルモアブランドで販売される。





</doc>
<doc id="1498407" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1498407" title="兵庫製紙">
兵庫製紙

兵庫製紙株式会社（ひょうごせいし、英文名称"HYOGO PAPER MANUFACTURING CO.,LTD."）は、兵庫県姫路市と香川県三豊市に工場を持つ製紙会社。新聞用紙や段ボールなどを製造する。





</doc>
<doc id="1598310" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1598310" title="ダイナパック">
ダイナパック

ダイナパック株式会社（）は、愛知県名古屋市中区に本社を置く段ボールメーカー。

2005年（平成17年）大日本紙業と日本ハイパックの営業部門と管理部門が統合しダイナパック株式会社となった。大日本紙業と日本ハイパックは生産子会社となっていたが、2010年（平成22年）7月に日本ハイパック、東日本ハイパックおよび新日本ハイパックと共にダイナパックに吸収合併された。






</doc>
<doc id="1836362" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1836362" title="佐川印刷">
佐川印刷

佐川印刷株式会社（さがわいんさつ、）は、京都府向日市に本社を置く、日本の印刷会社。





2007年に、根付を集めた美術館「清宗根付館」を京都・壬生にオープンした。建物は京都に残る唯一の武家屋敷「旧神先家住宅」（1820年築）を利用したもの。館長は、同社の代表取締役会長で根付のコレクターでもある木下宗昭。

佐川印刷の財務・経理担当の男性取締役が、関連会社であるエスピータックの資金80億 - 90億円を、2007年9月から2014年12月まで不正流用していたことが2015年5月に発覚。取締役会の決議を経ないまま流用していたとされる。

2015年6月にエスピータックは元取締役ら2名を京都地方検察庁へ告訴。元取締役は東南アジアに渡った後連絡が取れなくなっていたがフィリピン当局に身柄を拘束され、その後強制送還され、2016年11月15日に京都地検に電子計算機使用詐欺罪の容疑で元社員と共に逮捕された。2017年11月28日に京都地方裁判所に元社員が電子計算機使用詐欺罪などで懲役6年の実刑判決を言い渡された。また、同社の元役員と、その知人の建設コンサルタント業の男性に対して、2018年4月26日に同地裁は懲役14年の判決を言い渡した。

2015年9月に元取締役ら3名と資金流用先の墓石販売業の会社を相手に5億8,000万円の損害賠償を求めて京都地裁に提訴した。元取締役は第1回口頭弁論に出廷せず、答弁書や準備書面も提出しなかったため、11月10日に他の被告よりも先に判決が出され、エスピータックの請求通りとなる5億8千万円の賠償を命じる判決が確定した。



</doc>
<doc id="1850897" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1850897" title="ペーパーウェア (株式会社)">
ペーパーウェア (株式会社)

ペーパーウェア株式会社は、日本の企業。

1972年に現在の「熱プレス加工による紙絞り容器」メーカーとして製造・販売を行っている。

パルプ・紙




</doc>
<doc id="1883288" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1883288" title="新タック化成">
新タック化成

新タック化成（しんタックかせい）は、香川県三豊市に本社を置く企業。王子製紙子会社で粘着テープや液晶パネル等に利用される特殊フィルムなどを生産している。






</doc>
<doc id="2028172" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2028172" title="刈谷紙器">
刈谷紙器

刈谷紙器（かりやしき）とは、愛知県刈谷市今川町に本社をおく紙器メーカー。主に段ボール及び包装パッケージ製品の製造を行っている。

1959年、神谷金治と神谷光義（現代表取締役会長）により設立され、1960年に株式会社化。2001年には環境管理システムISO 14001の認証を取得している。


他250社



</doc>
<doc id="204427" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=204427" title="大王製紙">
大王製紙

大王製紙株式会社（だいおうせいし、）は、三和グループに属する日本の大手製紙メーカーである。とりわけ、家庭用品「エリエール」のブランドで知られる。みどり会の会員企業である。

紙・板紙の生産量は約270万トン（2013年（平成25年））であり、生産量基準で日本国内では日本製紙・王子製紙・王子マテリアに次ぐ国内第4位の規模を持つ。紙パルプ関連の連結売上高を基準とすると世界で第20位、国内では王子製紙・日本製紙グループ本社・丸紅・レンゴーに次ぐ第5位。洋紙では新聞用紙・印刷情報用紙・包装用紙・衛生用紙、板紙では段ボール原紙などと、製品は多岐にわたる。このうち衛生用紙は生産量基準の国内市場占有率（シェア）が約15%で首位。

売上高は約4,000億円（連結、2013年3月期）。事業セグメントは新聞用紙・印刷用紙・段ボールなどの部門からなる「紙・板紙事業」、衛生用紙・おむつ・ナプキンなど最終的に一般消費者へ販売される製品の部門からなる「ホーム&パーソナルケア事業」と、「その他事業」を加えた3つ。各セグメントの売上高が全売上高に占める割合は、それぞれ約68%・30%・2%である。

愛媛県宇摩郡三島村（現在の四国中央市）出身の井川伊勢吉が1941年（昭和16年）に設立した四国紙業株式会社を前身とし、四国紙業など14社が1943年（昭和18年）に合併して発足した会社である。

大王製紙は、「製紙工業企業整備要綱」（1942年9月4日付商工省通牒）に基づき、四国紙業など14の企業が合同して1943年（昭和18年）に和紙の製造販売を目的として設立された。当初は和紙の製造・販売であったが、戦後の1947年（昭和22年）から洋紙の製造も開始した。

1962年（昭和37年）、支払手形1億6900万円が不渡りとなり、自主再建を断念し、会社更生法の適用を申請した。紙市場の不況と原料高という負担に加え、積極経営による無理な設備投資が重なって収益と資金繰りの両面が悪化、そのため大口の債権者と経営再建について話し合っていたが、折り合いがつかず会社更生法申請に至った。1964年（昭和39年）からは更生会社としてスタートするが、その後の業績回復によって1年余りで更生手続きを終了した。

1979年（昭和54年）、ティッシュペーパー「エリエール」の販売を開始し、家庭紙分野に参入した。スコッティ・クリネックス・ネピアなどの大手メーカーの先発ブランドがある中での進出であったが、7年後の1986年（昭和61年）にはシェア首位にまで拡大した。品種も、ティッシュペーパーの半年後にトイレットペーパー、1980年（昭和55年）に紙おむつ、1981年（昭和56年）にタオルペーパー、1982年（昭和57年）に生理用ナプキンと、順次拡大していった。

1989年（平成元年）、東の拠点として秋田市（秋田港飯島地区）への進出を発表した。秋田県の誘致に応えてのことで、紙パルプ一貫工場を建設し、1995年（平成7年）の操業開始を目指した。しかしこの計画は頓挫し、2000年（平成12年）に建設を断念するに至った。

2007年（平成19年）、アメリカ合衆国を本拠とするプロクター・アンド・ギャンブル (P&G) から、日本における「アテント」（大人用紙おむつ）の商標権・生産施設など事業全般を取得した。この結果、大人用紙おむつのシェアは1割弱から2割弱へ上昇、ユニ・チャームに次いで日本国内2位となった。

2011年（平成23年）、東南アジア向け紙おむつの生産拠点とすべくタイの現地企業と合弁企業を設立した。続いてベトナムの製紙会社に資本参加し、東南アジアへの販売増を図っている。また、国内市場においてもペットシーツ「エリエール Elulu(エルル)」の販売開始し、ペット用品事業に参入した。

2017年（平成29年）には、日清紡ホールディングスの紙事業を買収し、同社子会社であった日清紡ペーパープロダクツを子会社化。社名をダイオーペーパープロダクツに改め、同社が販売する製品に当社の家庭向け製品に用いている「エリエール」が付けられるようになる。2018年（平成30年）に営業部門の統合に伴い順次大王製紙での取扱に移行された。




同社が販売する家庭用品については「エリエール」の項目を参照。

大王製紙グループは、大王製紙とその連結子会社29社（国内23社、海外6社）で構成される（2015年（平成27年）4月1日時点）。紙・パルプ製品および紙加工製品の製造販売を主体に、関連する原材料の調達、物流などの事業を展開している。

グループ企業のうち、大王製紙と同じく紙製品の製造・販売に従事する製紙会社は、赤平製紙株式会社（北海道赤平市）・いわき大王製紙株式会社（福島県いわき市）・大津板紙株式会社（滋賀県大津市）・大宮製紙株式会社（静岡県富士宮市）・大成製紙株式会社（岡山県津山市）・大日製紙株式会社（静岡県富士市）・ハリマペーパーテック株式会社（兵庫県加古川市）・丸菱ペーパーテック株式会社（愛媛県四国中央市）の8社。そのうち赤平製紙・大宮製紙・大成製紙の3社がティッシュペーパー・トイレットペーパー等の家庭紙を生産する。

2011年9月時点で連結子会社だった37社のうち28社は、大王製紙が過半数の株式を保有しているわけではなく、創業家が子会社の大株主かつ役員であることから、大王製紙の連結子会社となっていた。前会長の背任事件が子会社の支配を背景としていたことから、大王製紙が直接の子会社とする方向で、創業家と株式買い取りの交渉が行われた。また、上記事件により、創業家が子会社役員を退任したため、一時的に、子会社のうち24社が持分法適用会社（うち1社は持分法適用の子会社）に変更となり、5社が連結対象外の会社となって、連結子会社は8社となった。2012年2月、大王製紙は連結子会社でなくなった会社のうち一部について株式を追加取得。2012年3月時点では連結子会社19社、持分法適用会社17社となった。

2012年第二四半期に、創業家が北越紀州製紙に譲渡した関連会社株式を大王製紙が取得し、2011年9月時点で連結子会社でなかった6社を含め、連結子会社は43社となった。2013年4月1日に、連結子会社17社・非連結子会社10社を合併し、連結子会社7社・非連結子会社1社とする再編を実施。2014年4月1日に、連結子会社1社が連結子会社2社・非連結子会社1社を吸収合併している。このほか海外子会社が2013年度内に2社、2014年度内に2社が新たに連結対象となり、国内連結子会社は2013年度内に1社が売却、1社が清算、2014年度内にさらに1社が清算されたため、2015年3月末時点の連結子会社は32社となっている。

段ボール・紙器

印刷

製紙

加工

H&PC（ホーム&パーソナルケア）生産会社

エンジニアリング

運輸

流通

サービス

海外

長らく大手製紙メーカーの中で唯一のオーナー企業であったが、2011年（平成23年）9月に発覚した井川意高会長（当時）の子会社からの巨額融資事件以降、創業家は大王製紙の経営トップから一掃された。しかし、創業家は紙おむつ等の製造・販売を行なう多くのグループ会社の株式50%超を握っており、引き続きグループに影響力を保持している。




</doc>
<doc id="204590" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=204590" title="日本製紙クレシア">
日本製紙クレシア

日本製紙クレシア株式会社（にっぽんせいしクレシア、英文社名 "NIPPON PAPER CRECIA Co., LTD."）は、トイレットペーパーやティッシュペーパーなどの製造販売を行う日本製紙グループの企業。

アメリカ合衆国のが有するブランド「クリネックス」と「スコッティ」を提供している。


1993年の親会社の合併を契機に1996年に発足。ただし商品ブランド名は統合せず、現在も「クリネックス」（旧十條キンバリー）と「スコッティ」（旧山陽スコット）の二本立てで展開している。









</doc>
<doc id="204609" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=204609" title="鶴見製紙">
鶴見製紙

鶴見製紙株式会社（つるみせいし）は、再生紙を原料としたトイレットペーパー専業の家庭紙の製紙会社。





</doc>
<doc id="204618" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=204618" title="丸富製紙">
丸富製紙

丸富製紙株式会社（まるとみせいし）は、家庭紙（トイレットペーパー、ティッシュペーパー）生産の専業製紙会社である。販売地域は全国に及ぶ。芯なしトイレットペーパー生産会社。






</doc>
<doc id="2047053" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2047053" title="林製紙">
林製紙

林製紙（はやしせいし）は家庭紙（トイレットペーパー、ティッシュペーパー）を企画・製造・販売する製紙会社である。主に業務用とトイレットペーパーにプリントしたユニークな商品を得意とする会社。中でも、『リング』『らせん』などの著作で知られる作家鈴木光司と企画した日本一怖いトイレットペーパー ドロップは20万個を売り上げ世界中から注目された。

なお、作曲家の林哲司は同社創業者の三男であり、2010年（平成22年）3月現在は非常勤の監査役である。







</doc>
<doc id="2344916" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2344916" title="丸定">
丸定

株式会社丸定（まるさだ、英文社名："Marusada Co.,Ltd." ）は、日本の段ボール・紙管・プラダン（段プラスチック）、ディスプレイ、POP、紙製什器等の製造、販売業者。また、粘着テープ・ポリ袋等の軽包装資材の販売も行う。本社所在地は、山形県米沢市。







</doc>
<doc id="2346162" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2346162" title="シグマ紙業">
シグマ紙業

シグマ紙業株式会社（しぐましぎょう）は、大阪府大阪市に本社を置く印刷物・包装資材のメーカー。

社章になっているシグマピーのシグマは力を結集する総和を意味し、旧社名時から社章として使われていたものが由来となっている。Pは社名のペーパーに加えてパワー、パイオニア、パラマウント、パッケージなどを意味する。

製本業およびその機械化に始まった社の歴史から集積包装・製本機械、情報システム等の設計開発を得意とし、製薬、医療機器、化粧品、食品、事務用品、銀行、保険、アパレル、電力、通信、運輸、出版等のサービス業に顧客基盤を持つ。

従来より本社近隣に製薬会社が集中しており、製薬色の強い包装メーカーであったが、近年、製薬由来の包装メーカー2社との合流により、特に製薬会社向けの医薬品添付文書、緩衝紙器分野で高いシェアを有している。

代表作　
「医療分野」
大型添付文書、磁気添付文書システム、指導箋、お知らせカード
バイアル緩衝紙器、チューブトレー、アンプルトレー、ロンドレーション一体型紙器、
タブレットカード包装、差し込み封緘ケース、切り取りタグ付きケース
「食品分野」
糖衣チョコレート用紙管、スティック包装チョコレートケース、ガム用ケース
「その他分野」
海外シリアルバーコード対応印字ケース、ドリンク瓶包装ライン、タバコカートン包装、乾電池ケース、事務ファイル製造機

　　　　　 　日本発のキット製材自動包装機開発 
　　　　　　　大阪本社工場　新社屋竣工

●営業拠点
東京オフィス、大阪オフィス、富山営業所、静岡営業所、九州営業所

●製造拠点
大阪工場、静岡工場、千葉工場、八千代工場、歌島工場　他



</doc>
<doc id="2370079" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2370079" title="エクセルパック・カバヤ">
エクセルパック・カバヤ

エクセルパック・カバヤ 株式会社は、岡山県岡山市中区に本社を置く日本のパッケージ（紙器）メーカー。





</doc>
<doc id="2502812" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2502812" title="いわき大王製紙">
いわき大王製紙

いわき大王製紙株式会社（いわきだいおうせいし）は、新聞用紙やダンボール原紙等を製造している製紙会社。大王製紙グループ。企業コンセプトは「古紙を最大限に利用する」。







</doc>
<doc id="2538914" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2538914" title="アサヒ紙工">
アサヒ紙工

アサヒ紙工株式会社は、埼玉県鴻巣市に本社を置く段ボールの製造・販売会社。レンゴーの完全子会社。





</doc>
<doc id="2565258" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2565258" title="東亜紙巧業">
東亜紙巧業

東亜紙巧業株式会社（とうあしこうぎょう）は、東京都板橋区に本社を置く包装資材製造メーカー。浮き上げ・押し込み・箔押しを一工程で行う技術を日本で初めて実用化した。

1935年、神谷誠太郎により東亜紙業の名称で創業。1944年に株式会社組織となり、東亜紙巧業株式会社に社名が変更された。「巧」は事業が巧くいくことを願って追加されたものである。

創業以来パッケージ印刷の専門企業として事業を行っており、戦後はポーラ化粧品、富士写真フイルムなど大手企業の製品パッケージを手がけている。1954年の高度成長期以降、工場の増設・新設を繰り返し拡大を続け、1976年には手狭になった三鷹工場に代えて顧客の多い静岡県の富士宮に工場建設を開始した。

また同じ年には贈答品向けにオリジナル包装紙の製造販売を行う関連会社のゾナルト アンド カンパニーが青山に店舗を開店、包装のノウハウを有料提供するなどの施策で1986年には年商5億の事業となった。

1994年8月には富士宮工場を東亜富士巧業株式会社として分社化し、効率化を図っている。





</doc>
<doc id="2589947" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2589947" title="協進印刷">
協進印刷

株式会社協進印刷（きょうしんいんさつ）は、東京都世田谷区に本社を置く包装資材製造メーカー。内部に緩衝機構を持ち内容物の瓶の破損を防止する医薬品包装、改竄防止機能を紙だけで実現しリサイクルを容易にした歯磨きチューブ用カートンなど、複雑な構造を持つ包装製品を手がけており、食品、医薬品、日用雑貨など幅広い分野で日本パッケージングコンテストの各賞を多数受賞している。

1957年に墨田区の紙器業「協進社」（明治35年創業、平成22年解散）より独立し、株式会社「協進社 世田谷工場」として設立されたのが始まりである。1972年からは小西六写真工業の複写機向け感光材料の加工・包装も行っていた。




</doc>
<doc id="2653840" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2653840" title="王子ホールディングス">
王子ホールディングス

王子ホールディングス株式会社（おうじホールディングス、英名：Oji Holdings Corporation）は、王子製紙などの企業を傘下に持つ、王子グループの持株会社である。売上高ベースでは日本国内における製紙業界では最大手。三井グループと第一勧銀グループに属する。

2012年（平成24年）10月に、王子製紙（3代目）が社名を変更して王子ホールディングスは発足。これにあわせて会社分割により事業部門を王子製紙（4代目）を始めとする子会社へ移管し、王子グループは持株会社制に移行した。

2012年10月、経営の効率化、各事業における経営責任の明確化および意思決定の迅速化を推進することを目的に、王子製紙グループは純粋持株会社制に移行した。このグループを束ねる持株会社が王子ホールディングスである。傘下の企業群は、「産業資材カンパニー」「印刷情報メディアカンパニー」「機能材カンパニー」「資源環境ビジネスカンパニー」および「コーポレートマネジメントグループ独立事業会社群」「シェアードサービス会社群」の6グループに分類される。

持株会社制への再編の際、王子製紙（3代目）が事業部門を会社分割で切り離した上で王子ホールディングスに社名を変更する形をとった。会社の設立は1949年（昭和24年）8月であり、初代王子製紙（大王子製紙）の継承会社の一つ苫小牧製紙として発足、王子製紙工業、王子製紙（2代目）、新王子製紙、王子製紙（3代目）、王子ホールディングスと社名は推移している。

売上高は約1兆3400億円（連結、2014年度）。2013年の紙・パルプ関連売上高を基準とすると、紙パルプ業界において日本国内首位、世界でも第6位の規模を持つ。

王子ホールディングスは1949年（昭和24年）8月1日、過度経済力集中排除法に基づいて解体された王子製紙（初代、以下初代王子製紙）の後継会社の一つとして、苫小牧製紙株式会社（とまこまいせいし）の社名で設立された。社名のとおり、初代王子製紙が運営していた苫小牧工場（北海道苫小牧市、現・王子製紙苫小牧工場）を継承し、拠点とした。工場は1か所のみであるが、複数工場を継承した他の後継会社、十條製紙（現：日本製紙）・本州製紙よりも生産量は多く、生産量で発足時より国内トップの製紙会社であった（1949年の生産高シェアは17.2%）。当時の主力製品は新聞用紙である。

この1社1工場・（実質的に）単一品種生産という体制は経営の面から問題視され、会社設立当初から本州に第2の拠点建設が計画された。工場用地として選ばれたのは愛知県春日井市の陸軍造兵廠鳥居松製造所跡地で、1952年（昭和27年）に春日井工場（現・王子製紙春日井工場）として操業を開始した。新工場では始め包装用紙、次いで上質紙などの印刷用紙の生産を開始する。1962年（昭和37年）には塗工紙部門に参入した。

春日井工場建設中の1952年（昭和27年）6月、「財閥商号使用禁止等の政令」の廃止を受けて苫小牧製紙から王子製紙工業株式会社に社名を変更した。「工業」を付したのは初代王子製紙が清算会社として存続していたためだが、1960年（昭和35年）11月に同社が清算事務を終結させたため同年12月、工業を外して王子製紙株式会社（2代目）に社名を変更した。

1968年（昭和43年）3月、初代王子製紙の後継会社である王子製紙・本州製紙・十條製紙の3社は合併覚書に調印し、合併を発表した。原料高製品安という構造不況からの脱却、資本自由化の流れの中での国際競争力の強化を目的とした大型合併であったが、公正取引委員会（公取委）が合併否認に動くとみられたため、同年9月公取委への事前審査を取り下げた。事前審査取り下げの後も合併へ向けた動きを続けると発表していたが、結局合併が実現することはなかった。

3社の合併が不成功に終わった後、王子製紙は業務提携を推進した。まず1968年（昭和43年）、旧王子系の北日本製紙と提携。次いで1971年（昭和46年）中越パルプ工業と提携、1974年（昭和49年）には旧王子系の日本パルプ工業と共同で白板紙の事業を立ち上げた。このうち北日本製紙とは業務提携から合併へと進み、1970年（昭和45年）同社と合併した。この時期の既存工場では、春日井工場においてティッシュペーパー「ネピア」の生産が開始（1971年（昭和46年））されている。

オイルショック後の1979年（昭和54年）3月、提携していた日本パルプ工業と合併した。合併により工場配置が全国的になること、低付加価値品（新聞用紙・包装用紙のクラフト紙）の比率が高い王子製紙と高付加価値品（上質紙・塗工紙）の比率が高い日本パルプ工業が合併すると幅広いラインナップにより経営体質の強化を図ることができる、などを合併の理由に挙げている。工場は日南工場（宮崎県日南市、現・王子製紙日南工場）と米子工場（鳥取県米子市、現・王子製紙米子工場）が追加され、既存の苫小牧・春日井工場や江別工場（北海道江別市で旧・北日本製紙、現・王子エフテックス江別工場）とあわせて計5工場となった。

1984年（昭和59年）、東洋パルプに資本参加し同社の再建を引き受けることになった。最終的に累積欠損の解消に至ったが、経営強化には合併が必要と判断されたことから1989年（平成元年）4月、王子製紙は東洋パルプと合併した。合併により工場は呉工場（広島県呉市、現王子マテリア呉工場）が加わり計6工場に増加した。

1993年（平成5年）10月、業界第8位（1991年度）で旧王子製紙から独立した経緯を持つ製紙会社・神崎製紙と合併した。幅広い製品を手がける王子製紙と、高付加価値紙主体の神崎製紙が合併すると、相互補完により企業体質強化を図ることができる、といった理由を挙げている。合併に伴い、王子製紙（2代目）から新王子製紙株式会社（英文社名：NEW OJI PAPER CO., LTD.）に社名を変更した。合併で神崎工場（兵庫県尼崎市、現・王子イメージングメディア神崎工場）と富岡工場（徳島県阿南市、現・王子製紙富岡工場）が加わり計8工場に増加。新会社は、同年4月に業界第3位の十條製紙と第5位の山陽国策パルプが合併して発足した日本製紙に次ぐ、売上高ベースで業界2位（1994年度）の製紙会社となった。

その3年後の1996年（平成8年）10月、今度は業界第3位（1994年度）の本州製紙と合併した。新王子製紙が主力とする洋紙と、本州製紙が主力とする板紙の需要変動は必ずしも一致しないため経営リスクが分散できること、その他にも国際競争力の強化、取引先との価格交渉力の強化、といった点を合併の効果として挙げている。合併に伴い、社名を新王子製紙から王子製紙株式会社（3代目）に復した。また、日本製紙を上回り再び国内トップの製紙会社に復帰した。合併で釧路工場（北海道釧路市、現・王子マテリア釧路工場）・富士工場（静岡県富士市、現・王子マテリア富士工場）など計10か所の製紙工場が追加された。

本州製紙との合併により、段ボールを生産する計23か所の段ボール事業部を同社から継承した。しかしこれら段ボール事業部は1998年（平成10年）、関東王子段ボールを始めとする地域別の新会社7社に分離した。この時段ボール事業本部（2000年以降パッケージングカンパニー）は王子製紙に残ったままであったが、2001年（平成13年）段ボール7社と王子製紙パッケージングカンパニーを統合して王子コンテナーが発足した。王子製紙は1998年（平成10年）段ボールメーカーのチヨダコンテナーに資本参加していたが、この王子コンテナーとチヨダコンテナーは2005年（平成17年）に合併し、王子チヨダコンテナーとなった（現・王子コンテナー）。また同年同じく段ボールメーカーの森紙業グループを傘下に収めている。

段ボール事業と同様に、合併により紙器加工事業も加わった。同事業については1999年（平成11年）生産拠点であった富士加工事業所を分離して新会社を設立、さらに同年、旧本州製紙傘下の紙器メーカーとこの新会社、および王子製紙の販売部門を統合して王子パッケージングを発足させた。

本州製紙から継承した段ボール原紙部門については、まず2001年（平成13年）にグループのメーカー3社（北陽製紙・高崎三興・中央板紙）と共同で、共同販売会社の王子板紙を立ち上げた。続いて翌2002年（平成14年）、王子板紙とこれらのグループ会社、それに王子製紙の段ボール原紙製造部門を統合して、製販を一元化した王子板紙が発足した（現・王子マテリア）。

家庭用紙部門については、本州製紙系列であったホクシーが傘下に加わっていた。2003年（平成15年）に、製販一元化を目的に王子製紙の家庭用紙製造部門とホクシーを、家庭用紙販売会社のネピアに統合し、王子ネピアを発足させた。

特殊紙・フィルム部門については、2004年（平成16年）王子製紙の同部門を子会社の富士製紙に統合、王子特殊紙を発足させた（現・王子エフテックス）。

2006年（平成18年）7月、王子製紙篠田和久社長は業界5位の北越製紙（現・北越紀州製紙）との経営統合を目指す方針を発表した。北越製紙を傘下とし生産力強化を図るためで、8月中旬から北越製紙の株式50.1%の取得を目指して株式公開買い付け (TOB) を実施するとした。しかし北越製紙は王子製紙の経営統合提案を拒否、三菱商事からの出資（出資比率約24%）を受け入れて三菱商事グループに入ると発表した。三菱商事は当初からTOBに応じない方針を表明、さらにTOB阻止を目的に業界2位の日本製紙グループ本社も北越製紙の株式約9%を取得した。その結果、王子製紙は北越製紙へのTOB成立が困難と判断、8月末に北越製紙との経営統合断念を発表するに至った。

1985年（昭和60年）のプラザ合意による円高ドル安を背景に、本格的な国外進出が始まった。1988年（昭和63年）、カナダの製材会社であると合弁でハウサウンド・パルプ・アンド・ペーパー（Howe Sound Pulp and Paper、略称：HSPP）を設立。HSPPは西海岸ブリティッシュコロンビア州にパルプから一貫製造する新聞用紙工場を建設し、1991年（平成3年）から日本へむけて新聞用紙を輸出した。なお、HSPPの株式は2001年（平成13年）同社へ売却を決定しており、現在は傘下ではない。

神崎製紙との合併により、同社が1986年（昭和61年）アメリカ合衆国に設立したカンザキ・スペシャルティ・ペーパーズ (Kanzaki Specialty Papers) と、1990年（平成2年）ドイツに設立したカンザン・スペシャル・パピエール () の感熱紙メーカーが海外事業に加わった。情報用紙部門ではこれらの他、ノーカーボン紙生産で1996年（平成8年）タイに、感熱紙生産で2001年中国にそれぞれ進出した。タイの感熱紙事業はアジア進出第1号であったが、次いで段ボールの生産で1997年（平成9年）中国に、1999年ベトナムに進出した。

2002年（平成14年）、プロクター・アンド・ギャンブル (P&G) グループから中国蘇州市のティッシュペーパーを生産する製紙会社を買収した。同社は王子製紙にとり中国での製紙工場の第1号となった。翌2003年（平成15年）、中国南通市での大型製紙工場の建設・2006年（平成18年）の生産開始を発表する。この「南通プロジェクト」を担当する江蘇王子製紙有限公司の設立は4年後の2007年（平成19年）に遅れたが、2010年（平成22年）末に工場は操業を開始した。

同じく2010年、マレーシア最大の板紙・段ボールメーカーであるGSペーパー&パッケージング (GS Paper & Packaging) を買収、傘下に収めた。

2011年（平成23年）11月王子製紙は、各事業における権限と責任を明確化し意思決定を迅速化することを目的として、事業持株会社制から純粋持株会社制に移行すると発表した。前述の通り、王子製紙では板紙・家庭用紙・特殊紙などの部門は事業子会社として傘下に置き、新聞用紙や印刷・情報用紙部門を王子製紙本体で手がける体制（事業持株会社制）を採っていた。しかし自社で手がける事業が日本国内の需要減少で苦戦が続いていることから、この事業も事業子会社に移管し、経営判断を迅速化して収益改善を目指すこととなった。

純粋持株会社制への移行は2012年（平成24年）10月1日付で実施。王子製紙（3代目）が王子ホールディングスに社名を変更するとともに、下に示す、会社分割により事業部門および一部の間接部門を事業子会社へ移管する再編を行った。

再編にあわせて、一部の子会社でも社名が変更された。


純粋持株会社である王子ホールディングスは生産拠点を持たないが、苫小牧製紙時代から純粋持株会社制への移行直前までの生産拠点をここで一括して示す。

本社は東京都中央区銀座4丁目7-5に位置する。これが「本館」で、ほかにも「1号館」と称するビルが銀座5丁目12-8に存在する。1号館は、1996年（平成8年）に合併した本州製紙の本社ビルを合併後に改装したものである。

王子ホールディングスは2013年時点で東京証券取引所市場第一部（東証1部）に株式を上場している（証券コードは3861）。1949年（昭和24年）12月に上場を開始した。

かつては以下の証券取引所にも上場しており、東証を含めて国内8か所で上場していた。




</doc>
<doc id="2657057" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2657057" title="大黒工業">
大黒工業

大黒工業株式会社（だいこくこうぎょう）は、愛媛県四国中央市に本社を置く包装資材、紙製品の製造・販売を行う企業。

1950年に大力紙店として宇摩郡中曽根村（現・四国中央市）に創業。1955年大黒ナプキン工業社に社名変更。さらに、1972年大黒工業株式会社に社名変更。2003年には第6回ファベックス2003に食品エコ容器や包装資材を出品。定期的に「大黒大包展」を主催している。









</doc>
<doc id="273425" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=273425" title="マルアイ (化成品メーカー)">
マルアイ (化成品メーカー)

株式会社マルアイは、日本の化成品メーカー。本社は山梨県市川三郷町にあり、手漉き和紙のメーカーとして誕生した。現在も祝儀袋などの慶弔袋のシェアは全国トップである。しかし、現在は化成品メーカーとして知られ、商品用のラミネートパック、静電気防止シート、半導体生産まで異業種への展開が進んでいる。


</doc>
<doc id="2766654" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2766654" title="三木特種製紙">
三木特種製紙

三木特種製紙株式会社（みきとくしゅせいし、）は、日本の特殊紙・不織布製造メーカー。各種産業用の機能紙や不織布の製造を主力とする。1958年世界で初めての化学合成繊維紙を開発した。社名は略して「三木特種」「三木特」と呼ばれるほか、誤って「三木特殊製紙」と書かれることもある。


三木特種製紙の位置する川之江は、古くから金生川の水を利用した製紙が盛んな土地で、創業者である三木軍次の父も手すきの和紙製造に従事していた。しかし三木は手すきを嫌い、1917年、当時機械製紙を始めつつあった丸井工場で働き始めた。1943年、戦時統制の一環として丸井工場は他社と統合され、丸井製紙となった。

しかし終戦後、統制が緩和されると丸井製紙は分裂し、丸井から独立して丸住製紙や井川一次郎工場といった企業が設立された。この頃丸井製紙で工場長を務めていた三木も独立し、1947年、軍から払い下げの物資で機械を組み上げて製紙工場を始めた。当初の従業員は18名であった。当時は戦後の出版ブームを背景に仙貨紙の需要が高く、これを当て込んだ製紙への新規参入も目立った時期であったが、そうした中で三木は創業当初から絶縁紙に取り組んだ。絶縁紙は送電設備に使用される紙で、戦後の送電網復興には欠かせない製品であった。このほか帽子に用いる抄繊紙や、着物に用いる金箔原紙など、特殊用途向けの紙製造に取り組み、1953年には株式会社化とともに社名を三木特種製紙に改めた。社名の「種」はあらゆる原料（種）を紙にしていく、という思いを込めたものである。








</doc>
<doc id="2776240" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2776240" title="岡田紙業">
岡田紙業

岡田紙業株式会社（おかだしぎょう）は、大阪府大阪市中央区に本社を置く医薬品・食品等包装材の加工販売会社。





</doc>
<doc id="2786350" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2786350" title="トータルパッケージ">
トータルパッケージ

トータルパッケージ株式会社は、東京都墨田区に本社を置く、包装資材の製造・販売会社。





</doc>
<doc id="2934972" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2934972" title="封筒屋どっとこむ">
封筒屋どっとこむ

封筒屋どっとこむ（ふうとうやどっとこむ）とは、大阪府大阪市平野区に本社を置く株式会社タクセルが運営する封筒専門のネットショップウェブサイトである。

平野区の老舗紙袋メーカーである緑屋紙工株式会社（1962年操業）が本サイトを開設するにあたりネット専門の新業態会社として設立した。元々は大手メーカーの下請けとして操業していたが、下請け脱却を図るため、2004年頃から準備に取りかかり、大阪産業創造館にてオンラインショップに関する講習を受け、2007年にタクセル設立とともに封筒屋どっとこむを開設した。
封筒専門の印刷会社が運営するネットショップのため、非常に人気がある。



</doc>
<doc id="3036561" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3036561" title="大分製紙">
大分製紙

大分製紙株式会社（おおいたせいし）は、大分県大分市錦町に本社を置く製紙会社。再生紙を原料としたトイレットペーパーの製造等を行っており、九州でのトイレットペーパーの生産では60%超のシェアを有する。また全国規模で見た場合でも、2010年の東京商工リサーチによる調査では前回調査時に引き続き生産量日本一として認定された。





</doc>
<doc id="349773" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=349773" title="北越コーポレーション">
北越コーポレーション

北越コーポレーション株式会社（）は、日本第5位の製紙会社である。製品は洋紙（コート紙・印刷用紙など）、白板紙、特殊紙など。製紙業界の中でも、生産効率の高い会社といわれている。



製紙業界ではコート紙を作る工程として、コート原紙を作る抄紙機と紙の表面に塗工するコーターを別々のラインで操業することが常識となっていた。

北越製紙は2つのラインを1つにすることで生産効率を上げるため、コーターを抄紙機のラインに組み込みコート紙を1パスで生産するシステムを6号機に導入した。当時、業界は冷ややかな目でシステム導入を見ていたが、これ以降製紙メーカー各社はコート紙の新マシンを導入する際には、オンマシンコートの技術を採用している。

製紙業で培った技術を応用し、ガラス繊維をシート化したエアフィルタの開発・生産も行っている。
同社のエアフィルタに関する技術は世界屈指のレベルであり、アジアにおける半導体・液晶・記憶媒体（HDD・フラッシュメモリなど）工場のクリーンルームで使用されているエアフィルター原料のほとんどを同社が供給している。



王子製紙が北越製紙に対して経営統合を提案したうえで敵対的買収を試みるも、ホワイトナイトとして三菱商事及び日本製紙が登場し、失敗に終わった。王子製紙は、秘密裏に株式を買い集めて突如としてTOBを仕掛けるのではなく、まずは経営統合案を提示して友好的な買収を志向するという、「和洋折衷」的な手法を採ったものの、そのために、結果としては、北越製紙の経営陣に反撃の機会を与えることとなったと言われている。
本件においては、従前のタブーを破って国内系の証券会社及び商社が敵対的買収に関与したこと、そして、各プレーヤーに一流の証券会社と法律事務所がそれぞれフィナンシャル・アドバイザー（FA）及び法律顧問として関与したことで、注目を集めた。



</doc>
<doc id="3530048" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3530048" title="キングコーポレーション">
キングコーポレーション

株式会社キングコーポレーションは、愛知県名古屋市中区丸の内に本社を置く、日本の紙製品メーカーである。

1932年の創業以来、企業活動向けの名刺や封筒、DMなどの紙製品を製造・販売している。企業から受注した印刷会社から封筒・名刺の製作を請け負う形で業務展開し、印刷会社の顧客は数千社に及ぶ。また、一般家庭向けのパック封筒や年賀状、カレンダーなども製造・販売している。この他、名刺作成ソフトなどのソフトウェア開発やレーザープリンタなどのシステムOA機器、ノベルティグッズも取り扱っている。名古屋を拠点とする本社、3つの工場、全国15ヶ所に支店・営業所を展開する。

1932年創業。1950年の株式会社化後は急速に発展し、全国に支店網を形成した。1959年から使用するポーラ断裁機は業界初の導入であり、1972年から使用する西ドイツ製製袋機も日本で一台しかない機種であるなど、積極的な技術導入を進めた。

1989年には、郵政省が絵入りのはがきを通常のはがきと同額で販売しているのは不当廉売であるとして、販売差し止めと損害賠償を求める訴訟をヤマガタなど同業他社とともに起こしたが、大阪地裁は請求を棄却した。





</doc>
<doc id="3650055" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3650055" title="豊通ニューパック">
豊通ニューパック

豊通ニューパック株式会社（）は、愛知県みよし市打越町石坂に本社を置く、総合梱包用品（段ボール等）の製造・販売を手掛ける豊田通商とレンゴーによる合弁会社。







</doc>
<doc id="3871589" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3871589" title="ダンボールワン">
ダンボールワン

株式会社ダンボール・ワンは、段ボール・梱包資材のインターネット通販サイト「ダンボールワン」を運営する日本の企業。

石川県七尾市に本拠を置く1978年設立の段ボール、梱包資材メーカー。旧社名は能登紙器株式会社。石川県能登地方で唯一の段ボールメーカー。2011年に現在の社名に変更。2005年にネット通販事業を開始。2013年にはプラダン（プラスチックダンボール）の販売開始。「ダンボールワン」、「プラダン専門店」、「梱包資材専門店」を運営する。

2002年には、それまで受注生産が常識であった業界で、人気のサイズ10種類を規格品として販売開始した。小ロットでも安価で購入できるよう工夫したところ個人客、小規模事業者が増加、引っ越しセット、自社広告の入った割安段ボールなど、既製品のダンボール・梱包資材500種以上を開発・販売。WEB上でオーダーメイドのオリジナルサイズ段ボールの見積り・注文が可能な自動見積システムを導入し、最短で即日出荷に対応する。

これらが功を奏し個人客の売上げを30％にまで引き上げ、ネットショップ開設から5年で売上を20倍以上に拡大した。2018年度には、段ボール通販サイト4部門（売上、売上高伸び率、アクセス数、レビュー数）で1位獲得（東京商工リサーチ調べ 2018年度調査）。




</doc>
<doc id="439091" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=439091" title="伊藤忠紙パルプ">
伊藤忠紙パルプ

伊藤忠紙パルプ（いとうちゅうかみ－）は、東京都に本社置く企業。伊藤忠商事の関連会社。






</doc>
<doc id="463300" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=463300" title="三菱製紙">
三菱製紙

三菱製紙株式会社（みつびしせいし）は、三菱グループの製紙会社。日本の製紙業界では6位。塗工紙（高級光沢紙）などの印刷用紙を中心に、情報用紙、ティッシュペーパー、製紙用パルプ、写真、フィルター、感光剤などを製造し、近年は、不織布・ガラス繊維ペーパー、リチウムイオン電池セパレーターなどに注力している。三菱金曜会・三菱広報委員会の会員企業である。

2005年（平成17年）1月31日に中越パルプ工業との合併を発表したが、その後同年5月16日に合併は白紙撤回された。




三菱製紙グループは2012年（平成24年）3月31日現在、子会社36社、関連会社12社で構成されている。





</doc>
<doc id="476855" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=476855" title="トーモク">
トーモク

株式会社トーモク（英文社名 "Tomoku Co.,Ltd."）は、日本の段ボール・紙器製造業者。



子会社のスウェーデンハウス株式会社（英文社名 "SWEDEN HOUSE Co.,Ltd."）が木造組立住宅の設計・施工・販売を行っており、使用する部材はスウェーデンにある系列会社トーモクヒュースABが製造している。グループ全体で見れば一貫製造販売である。




</doc>
<doc id="485171" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=485171" title="ザ・パック">
ザ・パック

ザ・パック株式会社（）は、大阪市北区にある大手パッケージメーカー。紙袋を主に商業包装用紙全般を取り扱う。広報として包装の話題を扱う「四季包」を発行している。総合商社双日とは旧ニチメン時代から関係が強い。

売上高は約858億円（連結、2014年12月期）。事業セグメントは紙袋・紙器・段ボールなどの部門からなる「紙加工品事業」、衛生用紙・おむつ・ナプキン用製品の部門からなる「化成品事業」と、「その他事業」を加えた3つ。各セグメントの売上高が全売上高に占める割合は、それぞれ約60%・20%・20%である。

みどり会の会員企業であり三和グループに属している。







</doc>
<doc id="522894" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=522894" title="日本大昭和板紙">
日本大昭和板紙

日本大昭和板紙株式会社（にっぽんだいしょうわいたがみ、英文社名 "NIPPON DAISHOWA PAPERBOARD Co. Ltd."）は、かつて存在した日本製紙グループの板紙メーカーである。

日本製紙グループの再編に伴い、2012年10月1日付で日本製紙に吸収合併され、同社の板紙事業部となった。

主要製品は板紙と洋紙の2種類である。

板紙部門では、段ボールの原紙（ライナー・中芯）や建材（石膏ボード）用の紙、紙管の原紙、耐水性を持つ特殊原紙、白板紙（高級白板紙・特殊白板紙・コート白ボール）などを生産している。洋紙部門では、上質紙、中質紙、微塗工紙のような印刷用紙やコピー用紙、画用紙、包装用紙（白ロール紙）を生産している。



土佐紙

足利製紙


千住製紙


日本大昭和板紙東北

日本大昭和板紙関東

日本大昭和板紙吉永

日本大昭和板紙西日本




</doc>
<doc id="547625" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=547625" title="山櫻 (文具メーカー)">
山櫻 (文具メーカー)

株式会社山櫻（やまざくら）は、東京都中央区新富に本社を置く、日本の紙製品メーカーである。


大正から昭和にかけて、名刺の台紙の銘柄には木や花の名前を用いる習慣があったことから、創業当初は「櫻名刺本舗」という商標を使用していた。

現社名は、昭和23年の改組に際し、桜の中でもとりわけ日本的で、桜の中の桜といわれ、本居宣長の歌「しきしまの 大和心を 人とはば 旭ににほふ 山櫻花」でも知られる「山櫻」を採用した。

デザインコンセプト

旧字体の「櫻」を生かしつつ、現代的に単純化した造形をシルバーで表現し、コーポレートカラーの『さくら色』をシンプルな正方形で添えている。

この2つのコンセプトは、伝統に立脚しつつ、次の時代に踏み出してゆく「新しい山櫻」のブランドイメージを表現している。

『さくら色』の四角

「さくら色の四角」は山櫻を生ける「花器」。その形を「名刺」や「封筒」に見立てている。

「『名刺』や『封筒』は、そこに情報を印刷したり中に物を入れたりして使います。花器は生けられる花が主役ですが、花をより美しくみせるのも花器です。当社もお客様にとって、そんな花器のようでありたい」という思いも「さくら色の四角」に込めている。

旧シンボルマークには「さくら」のデザインが使われていた。


1967年（昭和42年）にテレビCMを開始、根岸こみちが1965年にデザインした「やまちゃん」と、同じく1967年に生まれた「さくらちゃん」の登場する人形アニメーション、作画によるアニメーション等、歴史とともにさまざまなCF作品が生み出された。CMソングの歌唱は熊倉一雄である。




テラスをもつ建物であり、客やデザイナー、地域住民との出会いの場を提供。墨田区3M運動の「名刺と紙製品の博物館」にも認定されている。常設にて名刺の歴史や成り立ちを「よもやまばなし」で知ることができる。また年3回の企画展では、「名刺」のほか、「桜」や「和紙」、「様々な紙製品」に関する展示を楽しむことができ、展示に関するトークショーなども行っている。



</doc>
<doc id="562930" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=562930" title="紀州製紙">
紀州製紙

紀州製紙株式会社（きしゅうせいし、）は、かつて存在した印刷用紙（色上質紙など）や包装用紙（純白ロール紙など）、情報用紙を中心に製造する日本の製紙会社である。北越製紙（現・北越コーポレーション）に完全子会社化されたのち、2011年に吸収合併された。






</doc>
<doc id="626720" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=626720" title="特種製紙">
特種製紙

特種製紙株式会社（とくしゅせいし、英文社名 "Tokushu Paper Mfg. Co., Ltd."）は、かつて存在した特種東海ホールディングス傘下の製紙会社。ファンシーペーパーや機能紙など付加価値の高い特殊紙を生産していた。2010年4月に特種東海ホールディングスと合併、特種東海製紙となった。






</doc>
<doc id="631140" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=631140" title="日本製紙グループ本社">
日本製紙グループ本社

株式会社日本製紙グループ本社（にっぽんせいしグループほんしゃ、英文社名 "Nippon Paper Group, Inc."）はかつて存在した日本製紙グループの持株会社。

2013年4月1日、子会社であった日本製紙株式会社に吸収合併された。




日本製紙グループは2007年（平成19年）9月30日現在、子会社146社および関連会社51社で構成されていた。




</doc>
<doc id="681754" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=681754" title="巴川製紙所">
巴川製紙所

株式会社巴川製紙所（ともえがわせいししょ、英文社名 "TOMOEGAWA CO., LTD."）は、プラスチック加工事業、製紙・塗工紙関連事業などを手がける企業である。

かつては電気絶縁紙や電気通信紙などの特殊紙を得意とする製紙会社であったが、事業の主体を電子材料製造などのエレクトロニクス部門に移している。


薄くて軽く、裏抜けしにくいことが特徴である。

その特徴を活かして、一日一ページのスケジュール欄を特徴とする「ほぼ日手帳」のほか、
システム手帳用のリフィル用紙としてレイメイ藤井「Davinci」などにもトモエリバーが使われている。






</doc>
<doc id="731191" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=731191" title="ニッポン高度紙工業">
ニッポン高度紙工業

ニッポン高度紙工業株式会社（ニッポンこうどしこうぎょう）は、高知県高知市に本社を置く電池・コンデンサのセパレータやフレキシブルプリント基板を中心とした製紙メーカー。ジャスダック上場企業。コンデンサ用絶縁紙の最大手。





</doc>
<doc id="731196" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=731196" title="ハビックス">
ハビックス

ハビックス株式会社は、岐阜県岐阜市に本社を置く、不織布と衛生用紙を製造する製紙メーカー。JASDAQ上場企業。





</doc>
<doc id="733532" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=733532" title="岡山製紙">
岡山製紙

株式会社岡山製紙（おかやませいし）は、岡山県岡山市南区に本社を置き、板紙や美粧段ボール（果物用贈答箱など）を製造するJASDAQ上場企業である。




</doc>
<doc id="751261" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=751261" title="中越パルプ工業">
中越パルプ工業

中越パルプ工業株式会社（ちゅうえつパルプこうぎょう、）は、業界7位の製紙会社である。王子製紙系。

新聞用紙、印刷用紙、包装用紙、特殊紙、製紙用パルプなどを製造している。
2009年からは環境配慮型製品として国産竹100％を原料とした紙の製造販売を行っている。






</doc>
<doc id="763094" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=763094" title="イムラ封筒">
イムラ封筒

株式会社 イムラ封筒（イムラふうとう）は、大阪府大阪市中央区に本社を置く封筒を製造する企業である。国内最大手でシェア2割強、封筒業界唯一の上場企業である。ダイレクトメール向けなどの窓封筒に強く、封筒部門の売上げの88%はオーダーメイド製の封筒である。








</doc>
<doc id="772554" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=772554" title="五條製紙">
五條製紙

五條製紙株式会社（ごじょうせいし）は、静岡県富士市にある製紙会社。高級板紙、特殊加工紙など付加価値の高い紙を生産している。

　　　　　代表取締役社長　川口幸一郎




</doc>
<doc id="820699" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=820699" title="コアレックス道栄">
コアレックス道栄

コアレックス道栄株式会社（こあれっくすどうえい）は、北海道虻田郡倶知安町にある製紙会社。トイレットペーパー、ティッシュペーパーなどの家庭紙を中心に生産している。日本紙パルプ商事の連結子会社コアレックスホールディングス株式会社の一員。







</doc>
<doc id="849496" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=849496" title="日本製紙パピリア">
日本製紙パピリア

日本製紙パピリア株式会社（にっぽんせいしパピリア）は、日本製紙グループの特殊紙メーカーである。工業・食品用特殊紙や書籍用の薄葉紙を中心に生産している。
2008年の日本製紙グループ事業再編に伴い、三島製紙株式会社(みしませいし、英文社名："MISHIMA PAPER CO.,LTD")から社名を変更した。






</doc>
<doc id="854283" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=854283" title="朝日印刷">
朝日印刷

朝日印刷株式会社（あさひいんさつ）は、富山県富山市に本社を置く包装資材製造メーカー。




</doc>
<doc id="913413" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=913413" title="旭紙業">
旭紙業

旭紙業株式会社（あさひしぎょう、"Asahi Sigyo Inc."）は、梱包用段ボールなどを製造する日本の製紙会社である。 




</doc>
<doc id="921895" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=921895" title="本州製紙">
本州製紙

本州製紙株式会社（ほんしゅうせいし）は、かつて存在した日本の大手製紙会社である。王子製紙（初代）の後継会社の一つとして1949年に設立。同じく後継会社である新王子製紙と1996年に合併、3代目の王子製紙（現・王子ホールディングス）となった。

紙パルプ業界では、売上高ベースで国内第2位（1991年度時点）の大手企業であった。印刷用紙・段ボール原紙・白板紙などの洋紙・板紙の製造・販売や、段ボール・紙製容器（紙器）の加工・販売などを手がけた。

本州製紙は1949年8月、王子製紙（初代、以下旧王子製紙）の後継会社の一つとして発足した。

前身の旧王子製紙は明治初期の1873年に設立された当時の大手製紙会社である。1933年に富士製紙と樺太工業という大手製紙会社を合併し、計33工場を擁し国内市場の8割強を占める巨大製紙会社となっていた。太平洋戦争後、旧王子製紙は財閥解体の対象となり、最終的に1949年8月過度経済力集中排除法が適用されて3社に解体された。

後継会社3社は苫小牧製紙（後の2代目王子製紙→新王子製紙→3代目王子製紙→王子ホールディングス）、十條製紙（現日本製紙）とこの本州製紙の3社である。本州製紙は旧王子製紙の工場のうち、本州、特に関東から関西地方にかけて立地する製紙工場6か所（江戸川・富士・岩渕・中津・熊野・淀川）と化学薬品工場1か所（名古屋化学）を引き継いだ。生産高のシェアは3社の中では最も低い（苫小牧17.2%・十條16.8%・本州8.5%）が、発足当初から国内第3位の製紙会社であった。発足当初は主に、上質紙を始めとする印刷用紙や、インディア紙・ライスペーパー（紙巻きたばこの巻紙）・グラシン紙などの薄葉紙、電気絶縁紙などの特殊紙、それに白板紙を生産していた。

1954年に、旧王子製紙が戦時中藤倉電線（現フジクラ）に貸与していた富士第2工場が本州製紙に返還され、製紙工場は計7か所となった。

1956年木下又三郎（王子製紙副社長のまま）代表取締役就任。会社再建を目的に、本社、各工場の設備合理化、生産能率の向上、人員の配置転換、人心の一新を講じた。さらに原木から紙までの一貫作業を行う基幹工場の新設計画が打ち出された。
①優良土地の調査。②原料は恒久的競争力を有しさらに第二第三の増設、拡大に耐えられること。③立地先は北海道、東北とする。
以上三点の視点で、釧路市への立地を決定した。

敷地面積　64万坪　建物　1万2千坪　総投資額77億円　と東洋最大の巨大製紙工場がここに実現する。（以上　本州製紙社史抜粋）

1959年、北海道釧路市で釧路工場が操業を開始した。
当時工場従業員の釧路市での確保は人口が少なく困難であることから、東京から貸切り列車　二等車、三等寝台車、船舶は三井の十勝丸で8回にわけて、大人250人、子供70人、計320人の東京からの大移動を実行し釧路工場を稼働させた。
生産品は会社の基幹製品とすべく参入した段ボール原紙である。あわせて、1959年から系列の北見パルプ（後の北陽製紙）でも生産を開始、段ボール原紙メーカーの天塩川製紙（同じく後の北陽製紙）を1968年系列とし、1970年代前半には系列の鶴崎パルプでも生産を開始するなど、段ボール原紙の生産体制を整えた。

原紙のほか段ボールそのものの加工体制もあわせて整備され、1963年の日本聯合紙器製作所（後の本州パッケージ）を系列に加えたのを皮切りに、次々と段ボールメーカーを系列に加えていった。また1972年には江戸川工場に自社では初の段ボールを設置している。加工分野は段ボールのほかにも、1964年富士加工事業所を設置して白板紙の1次加工（アルミ箔貼合・ポリエチレン加工・印刷など）を開始、1966年からは同事業所で2次加工の紙器製造も開始した。

2度のオイルショックによって紙パルプ業界では需要が激減し、業績が著しく悪化した。その影響を受けて本州製紙は、1975年度と1978年度の2回にわたって経常損失を計上した（本州製紙の赤字決算は、約50年間でこの2回だけである）。

特に段ボール原紙部門は需給ギャップが大きく、釧路工場の操業率は低下した。この対策として一部設備を印刷用紙や新聞用紙に転換することを決定、1977年と1979年の2度にわたって転換工事を実施した。また、同様に業績を悪化させていた佐賀板紙・東信製紙・福岡製紙・三興製紙などの段ボール原紙メーカーに経営参加した。段ボールメーカーの集約化も推進し、本州パッケージなど系列計10社が合併して本州ダンボール工業が1979年に発足した。

特殊紙部門では淀川工場が1974年製紙事業から撤退、その後は1971年に参入したプラスチックフィルム生産設備が稼動を続けていたが、1975年に新設の滋賀工場に移転した。

グループの競争力強化を目的に、1983年傘下の福岡製紙・東信製紙を合併した。合併により製紙工場は福岡・松本の2工場が追加され、直営の段ボール工場も1工場から9工場に強化された。同時に傘下の段ボールメーカー本州ダンボール工業は、原紙メーカーの佐賀板紙を合併した。さらに1986年、本州製紙は本州ダンボール工業を合併した。旧佐賀板紙の佐賀工場が製紙工場に加わり、直営のダンボール工場は33工場に増加した。1987年には鶴崎パルプから営業権を譲り受けて、大分工場としている。

製紙工場は計11工場となったが、そのうち福岡工場は都市計画に関連して1989年に閉鎖され、設備は大分工場に移設された。

本州ダンボール工業を合併した1986年度の売上高は、王子製紙に次いで業界第2位の規模となった。しかし財務体質の改善が課題として残されていた。そこで1988年、譲渡代金を借入金返済に充当し財務体質を強化することを目的に、子会社の本州コーポレーション（現・王子不動産）に釧路工場を譲渡した（1996年の新王子製紙との合併決定後、買い戻している）。

1996年10月1日、旧王子製紙の後継会社の一つである新王子製紙（旧苫小牧製紙）と本州製紙が合併し、王子製紙株式会社（3代目、現）が発足した（形式的には新王子製紙が存続会社で社名を変更し、本州製紙は解散している）。新王子製紙は洋紙、本州製紙は板紙を中心に事業を展開していたが、洋紙・板紙の需要変動は必ずしも一致しないため経営リスクが分散できること、その他にも国際競争力の強化、取引先との価格交渉力の強化、といった点を合併の効果として挙げている。

合併前の1994年度の時点では売上高ベースで本州製紙は業界第3位、新王子製紙は第2位であった（首位は十條製紙・山陽国策パルプの再編で発足した日本製紙）が、新王子製紙・本州製紙の再編で発足した王子製紙は日本製紙を抜いて業界首位の製紙会社となった。








</doc>
