<doc id="1116842" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1116842" title="東特塗料">
東特塗料

東特塗料株式会社（とうとくとりょう、英称 "Totoku Toryo Co., Ltd."）は、東京都墨田区に本社を置く、特殊塗料や絶縁ワニスを製造する企業である。

絶縁ワニスは世界第二位、日本第一位のシェアを持つ。









</doc>
<doc id="1192817" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1192817" title="日本海石油">
日本海石油

日本海石油株式会社（にほんかいせきゆ、英文社名 "Nihonkai Oil Co., Ltd."）は、富山県富山市に本社を置き、同市にあるオイルターミナル、富山油槽所（旧富山製油所）を運営・管理する企業である。JXTGエネルギー（旧新日本石油）の完全子会社で、JXTGグループに属する。石油精製事業からは、2009年3月末をもって撤退した。


所在地は本社と同じ富山市。神通川が日本海に注ぐ河口付近にあり、東側には北陸電力富山火力発電所がある。

各地のJXTGグループ製油所から供給された製品は、北陸地方を中心にタンクローリー・タンカー・パイプラインで発送される。富山製油所時代には、各種燃料油（ガソリン・ナフサ・灯油・軽油・A重油・C重油）やLPガス、硫黄を敷地内で生産していた。


富山製油所時代のもの。括弧内は1日当りの処理能力（2007年4月1日現在）。





</doc>
<doc id="1195090" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1195090" title="鹿島石油">
鹿島石油

鹿島石油株式会社（かしませきゆ、英文社名 "KASHIMA OIL CO.,LTD"）は、石油製品の精製を行う企業である。JXTGエネルギー（旧・ジャパンエナジー）の子会社で、東日本におけるJXTGグループの一大拠点である鹿島製油所を擁する。

石油精製事業を行う鹿島コンビナートの中核的存在として、三菱油化、東京電力、共同石油、大協石油の4社の共同出資により、1967年（昭和42年）に設立された。鹿島製油所の当初の精製能力は12万バレル/日でスタートしたが、1971年（昭和46年）には18万バレル/日になった。2008年（平成20年）に鹿島アロマティックスのアロマ製造設備が完成したことにより、精製能力は27万/日まで増強された。


鹿島製油所（かしませいゆしょ）は、鹿島港に面する茨城県神栖市にある鹿島石油の製油所である。JXグループの東日本における一大拠点であり、石油製品や石油化学製品を生産している。周辺は鹿島臨海工業地帯で、周囲の化学メーカーなどとコンビナートを形成する。

2008年（平成20年）にジャパンエナジー・三菱化学・三菱商事の3社が出資する鹿島アロマティックス株式会社 (KAC) のアロマ製造設備が完成、その操業管理を鹿島石油が受託している。


括弧内は生産能力を表す。







</doc>
<doc id="1224164" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1224164" title="和歌山石油精製">
和歌山石油精製

和歌山石油精製株式会社（わかやませきゆせいせい）は、和歌山県海南市に本社を置く潤滑油メーカー。JXTGエネルギー（旧・三菱石油→新日本石油）の子会社で、JXTGエネルギーから原料を仕入れ、潤滑油に加工し販売している。かつては富士興産の関連会社として、同社の潤滑油を製造していた。また生産拠点の海南工場は、かつての海南製油所である。


ENEOS(JXTGエネルギー)のエンジンオイル サスティナに使用されているベースオイル WBASE(ダブル・ベース)は和歌山石油精製株式会社 海南工場で製造されている。またサスティナの製造も行っている。




</doc>
<doc id="1225391" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1225391" title="昭和四日市石油">
昭和四日市石油

昭和四日市石油株式会社（しょうわよっかいちせきゆ、英文社名 "SHOWA YOKKAICHI SEKIYU CO., LTD"）は、昭和シェル石油グループの石油精製会社である。親会社の昭和シェル石油と原油委託精製契約を結び、同社の調達した原油を精製、石油製品を返却している。

本社および拠点の四日市製油所は、三重県四日市市塩浜町1番地にある。四日市製油所は255,000バレル/日の原油精製能力を保有する。




</doc>
<doc id="1309710" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1309710" title="ファインプラス">
ファインプラス

ファインプラス株式会社は、日本の工業用プラスチック製品の製造・販売メーカーである。本社、工場を富山県滑川市の滑川工業団地に置く。元「滑川プラスチック工業株式会社」。

以上の製品の製造を行っている。






</doc>
<doc id="1600711" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1600711" title="北商コーポレーション">
北商コーポレーション

北商コーポレーション（ホクショウコーポレーション、英文社名：Hokusho corporation）は、燃料及び副産品の販売を中心とした商社である。






</doc>
<doc id="1797304" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1797304" title="ニチレキ">
ニチレキ

ニチレキ株式会社（にちれき）は、東京都千代田区に本社を置く、舗装材料などを製造・販売するメーカーである。
改質アスファルト・乳剤販売でトップ。一般舗装工事の受注・施工は地域子会社が担当する。








</doc>
<doc id="1834840" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1834840" title="出光リテール販売">
出光リテール販売

出光リテール販売（いでみつリテールはんばい）は東京都中央区に本社のあるエネルギー販売会社であり、出光興産の完全子会社である。
2009年7月1日に出光興産傘下の販売会社16社を統合して設立された。

（括弧内は旧会社名を表す）
（括弧内は旧社名を表す）




</doc>
<doc id="1884414" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1884414" title="エヌ・エス ルブリカンツ">
エヌ・エス ルブリカンツ

エヌ・エス ルブリカンツ株式会社（エヌ・エスルブリカンツ　英語社名：N･S LUBRICANTS CO.,LTD.）とは、潤滑油専業メーカーの日興産業と石油元売昭和シェル石油とが共同出資した、東京都千代田区に本社を置く、工業用潤滑油専業メーカーである（昭和シェル石油は当社設立を以って自社の金属加工油営業権のすべてを当社に営業譲渡した）。

金属加工油（切削油、塑性加工油）、防錆油、洗浄油の自社ブランド製品を国内外の大手メーカーに販売している。





</doc>
<doc id="1884437" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1884437" title="Nikko Oil Products">
Nikko Oil Products

Nikko Oil Products 株式会社（にっこうオイルプロダクツ　英語社名：NNIKKO OIL PRODUCTS, INC.）とは、潤滑油専業メーカー日興産業の子会社で東京都中央区に本社を置く、潤滑油製品及び環境対策関連製品販売会社である。

国内外に日興産業、石油元売各社、潤滑油専業メーカー各社の製品を販売している。

ENEOSの1次特約店。







</doc>
<doc id="1918637" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1918637" title="JXTGホールディングス">
JXTGホールディングス

JXTGホールディングス株式会社（ジェイエックスティージーホールディングス、英称："JXTG Holdings, Inc."）は、2010年4月1日に設立されたJXTGグループ（当時はJXグループ）の持株会社。JXの名称は、ジャパンの「J」と未知を示す「X」から。TGは、子会社が吸収合併した「Tonen General」(東燃ゼネラル石油)から。

石油精製・販売大手の新日本石油株式会社（現・JXTGエネルギー株式会社）と新日鉱ホールディングス株式会社（現・JX金属株式会社）が、経営統合することを目的として共同で株式移転を実施し、設立された。経営統合の背景には、金融危機による景気後退や環境問題に端を発する石油製品の需要減といった当時の状況があり、規模拡大による生産力・販売力の強化が不可欠と判断されたためである。

国内石油卸1位の新日本石油と同6位の新日鉱ホールディングスとの経営統合は、業界内では1999年に日本石油と三菱石油とが合併して以来約10年ぶりの大型再編であった。両社合わせたガソリンスタンド数は1万3千で2位のエクソンモービル（当時）の2倍以上、燃料油販売量の国内占有率も約34%という圧倒的シェアとなった。また統合後の売上高約12兆円は国内産業界では日立製作所と肩を並べ、トヨタ自動車や三菱商事等に次ぐ日本有数の大企業誕生となり、石油会社としても世界で売上高第8位を確保した（順位および金額はいずれも当時）。なお、経営統合に伴う人事では、初代会長に新日石の西尾進路が、初代社長には新日鉱の高萩光紀がそれぞれ就任し、新日石の渡文明会長と新日鉱の清水康行会長は相談役に退いている。2012年6月には、新日鉱出身でJXエネルギー副社長（旧ジャパンエナジー社長）の松下功夫がHD社長に就任し、新日石出身でJXエネルギー社長の木村康が代表権のあるJXエネルギー会長を兼務する形で、HDの代表権のある会長に就任。これにより、たすきがけどころか、社長は新日鉱側、会長が新日石側という構図は崩れなかった。これは、経営統合から8年間たった2018年6月に新日石出身でJXエネルギー社長の杉森務がHD社長に就任するまで不変であった。中核の事業3社については、いずれも3代続けて、JXTGエネルギーは会長・社長ともが新日石側、JX石油開発が新日石側、JX金属が新日鉱出身者が就任している。石油会社としては規模的に大きく優っていた新日石と、非鉄金属メーカーから石油事業に進出した来歴を持つ新日鉱側で事業部門を棲み分けしつつ、ホールディングスにおいては新日鉱の伝統に若干考慮したトップ配分となっている。また、2018年時点においては、旧三菱石油出身者はホールディングスの役員には一人も就いておらず、新日石誕生時に期待された財閥ブランドの力は、鮎川（日産・日立）財閥の本家でもあった新日鉱との再合併によって希釈される結果となった。

当社は新日本石油の前身会社の一つである三菱石油の流れから三菱グループに属し三菱金曜会並びに三菱広報委員会の会員会社であるとともに、新日鉱ホールディングスの流れから、旧日産系（日立・日産系）の会社から構成される春光懇話会のメンバーでもある。

2017年4月1日付で、東燃ゼネラル石油との間で株式交換を実施して完全子会社化の上で、子会社のJXエネルギーが東燃ゼネラルを吸収合併。株式交換比率は、東燃ゼネラル1株に対してJXエネルギーの株式を2.55株割り当てる形となる。これに伴い、HDの社名はJXTGホールディングスに、JXエネルギーの社名は、JXTGエネルギーに改称された。常勤役員は、新日石出身者が会長以下4人（全員が日本石油出身）、新日鉱出身者が社長以下2人、東燃ゼネラル出身者が副社長以下2人となっている。
これによって同社は売上高でコノコフィリップスを抜いて世界第6位となり、スーパーメジャーに匹敵する石油会社になる。




旧新日本石油には社会人野球チームである「新日本石油ENEOS野球部」が、一方の旧ジャパンエナジーには社会人女子バスケットチームの「JOMOサンフラワーズ」があったが、グループ内の組織再編に伴い、社会人野球チームの名称を「JX-ENEOS野球部」に、女子バスケットチームの名称を「JXサンフラワーズ」（2013年4月より「ENEOS」を冠し、「JX-ENEOSサンフラワーズ」に再改称された）にそれぞれ改称された。

また、旧ジャパンエナジーが主催してきた創作童話賞「JOMO童話賞」も同様に「JX童話賞」に改称した（2013年3月より「ENEOS」を冠し、JX-ENEOS童話賞に再改称された）。

さらに、旧ジャパンエナジーが協賛してきた「JOMOウインターカップ」も「JX-ENEOSウインターカップ」として行われることになった。2017年度以降も全国高等学校バスケットボール選手権大会でも協賛している。

一方で、旧東燃ゼネラル石油（旧モービル石油）が主催してきた「東燃ゼネラル児童文化賞」及び「東燃ゼネラル音楽賞」についてはそれぞれ「JXTG児童文化賞」「JXTG音楽賞」に改称した。

なお、企業スポーツ活動・創作童話賞・児童文化賞・音楽賞共に当社が所属会社となり、子会社の「JXTGエネルギー」の運営となった。一方、ウインターカップは当社・JXTGエネルギーともども特別協賛社となる。



</doc>
<doc id="1982699" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1982699" title="ONGC">
ONGC

ONGC（英語：Oil and Natural Gas Corporation Limited、日本語訳：石油天然ガス公社）は、インド・ウッタラーカンド州デヘラードゥーンに本社を置く石油・天然ガスの探査開発国有会社。

石油・天然ガスの探査・開発のために1956年8月14日に準備委員会が設立され、政府が株式の過半を所有した上で1993年6月23日に国営企業として設立された。

1960年8月に石油天然ガス委員会が結成され、その後委員会から理事会に強化される。これはインド国会で制定された1959年法を根拠により更に強化される事になる。ONGCは1959年以降インド国内と海外にて石油・天然ガスの探査・採掘に従事する。アッサム州では新資源が発見され、グジャラート州カンバート（カンベイ）湾内では新たに石油採掘区が設定された。1970年にはマハーラーシュトラ州ムンバイ沖合のボンベイハイ油田（）で原油が発見された。この巨大油田の発見以降、国家による調査で埋蔵量約50億トンの炭化水素資源が発見された。ONGCのもっとも重要な事業は自主独立での探査・生産など中核的開発活動および全地球的な競争力を保持することにある。

1990年代の経済自由化政策により株式の移管など部分的民営化事業が進められ、1993年にはインド石油公社（ムンバイに本社がある国営石油ガス会社、）とGAIL社（インド最大の国営ガス輸送会社、）と互いの株式を相互保有することに合意している。また、海外での活動も活発化し、海外事業会社ONGC Videshを設立、国外の主要投資先はベトナム、サハリン、スーダンなどとなっている。

インド国内の石油生産の約70％、天然ガス生産の約80％以上を占めておりインド企業では最も高い収益を上げている。インド国内に敷設されたパイプライン約11,000kmを管理している。




</doc>
<doc id="198583" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=198583" title="新日鉱ホールディングス">
新日鉱ホールディングス

新日鉱ホールディングス株式会社（しんにっこうホールディングス、）は、かつて存在した日本の持株会社。東京都港区虎ノ門に本社を置き、株式会社ジャパンエナジー・日鉱金属株式会社が中核となっていた新日鉱グループの持株会社であった。久原房之助から鮎川義介に引き継がれ、日立製作所や日産自動車を生んだ戦前の新興財閥の雄、日産コンツェルンの源流にあたる企業であった。

2010年（平成22年）4月1日付けで同社は、新日本石油と経営統合し、JXホールディングス（現・JXTGホールディングス）が発足した。このため、JXHD発足から3ヶ月間は、中間持株会社となっていた。さらに、同年7月1日付けで、石油精製・販売事業は、JXホールディングス傘下の新日本石油、新日本石油精製並びにジャパンエナジーの3社が合併したJX日鉱日石エネルギー（現・JXTGエネルギー）が、石油開発事業は、新日石から吸収分割により新たに発足したJX日鉱日石開発（現・JX石油開発）が、そして金属事業は、当社が当社傘下であった日鉱金属を吸収合併したJX日鉱日石金属（現・JX金属）として、それぞれ発足した。

新日鉱ホールディングスは、日本鉱業株式会社（1929年設立）の流れを汲む、石油元売大手の株式会社ジャパンエナジーと銅製錬国内首位の日鉱金属株式会社の持株会社として2002年（平成14年）9月に発足した。なお、両社はもともと日本鉱業の石油事業と金属事業が分離したものである。

日本鉱業は明治期、日立銅山を拠点とする久原鉱業に端を発し、現在の日立製作所や日産自動車を派生、昭和初期にこれらを包括する持株会社・日本産業を設立して新興財閥化（日産コンツェルン）した。

戦後解体後は単独企業に戻ったが、新たに石油事業を急拡大。その後、同社の石油販売部門を分離して設立した共同石油を吸収し、同時に発祥事業である金属部門を分離して日鉱金属を設立。石油事業のみとなった日本鉱業は日鉱共石に商号を変更し、さらにジャパンエナジーに改称する。

日立グループ、日産自動車グループ、その他の旧日産系各社とは現在資本関係はほとんど無いが、相互の取引を若干優先する程度の意識的なつながりはある（日産生命破綻のときなども社員の契約が多く問題化した）。

2003年（平成15年）4月、グループ事業の再編が行われ、ジャパンエナジーがジャパンエナジー電子材料（JE電子）に社名を変更、石油事業を分割し2代目となる株式会社ジャパンエナジーを設立した。これにより、新日鉱ホールディングスの傘下には日鉱金属とJE電子が並び、JE電子の下にジャパンエナジーと日鉱マテリアルズが置かれる形となった。

同年10月、JE電子が新日鉱ホールディングスに合併し、JE電子の傘下であったジャパンエナジーと日鉱マテリアルズが直接の子会社になった。また同時に日鉱金属から金属加工部門が日鉱金属加工株式会社として独立し、新日鉱ホールディングスの傘下にジャパンエナジー（石油事業）、日鉱金属（金属事業）、日鉱マテリアルズ（電子材料事業）、日鉱金属加工（金属加工事業）の4社が並ぶ体制となった。

2006年（平成18年）4月、金属事業3社が再編が行われた。初代の日鉱金属は日鉱マテリアルズに事業を譲渡した上で新日鉱ホールディングスに合併。日鉱マテリアルズは2代目となる日鉱金属株式会社に社名を変更、日鉱金属加工を合併した。この結果、グループの企業は石油事業のジャパンエナジー、金属事業の日鉱金属の2社となった。

一時期コンビニエンスストアのam/pm（現・ファミリーマート。法人としてはユニー・ファミリーマートホールディングス）を子会社として展開。GS併設用から始め、その後は都心コンビニの先駆となったが、その後全株式をレックス・ホールディングスに売却しグループから離脱した。

2008年（平成20年）12月4日、石油元売首位の新日本石油株式会社との間で、経営統合の覚書を締結し、その旨を発表。2009年（平成21年）10月30日には、新日本石油との経営統合契約を締結した。

2010年（平成22年）4月1日に共同で株式移転を行い持株会社・JXホールディングス株式会社を設立、その傘下子会社となる形で経営統合し、JXグループ（現・JXTGグループ）が発足した。これに伴い、新日鉱ホールディングスは中間持株会社となった。さらに同社は、2010年（平成22年）7月1日に日鉱金属を吸収合併し、存続会社として事業会社へ転換し、JX日鉱日石金属株式会社となった。

本社として利用していた新日鉱ビルは、経営統合完了後、「虎ノ門ツインビルディング」に改称されている。





</doc>
<doc id="199591" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=199591" title="富士石油">
富士石油

富士石油株式会社（ふじせきゆ、英文社名 "Fuji Oil Company, Ltd." ）は、石油や石油製品の販売、石油精製を行う企業である。

京葉工業地域に製油所を持ち、燃料油は昭和シェル石油、JXTGエネルギー、日本航空へ、ナフサ等の石油化学原料は隣接する住友化学へ、重油は東京電力フュエル&パワーへ、石油ピッチは新日鐵住金の主要工場へ供給している。子会社にアラビア石油がある。

1963年（昭和38年）静岡県の太平洋沿岸の埋立地（三島市中郷地区）が最初の候補地となり設計図が出来上がり製油所の名前も地元の富士山にちなんで「富士石油」と決められた。県当局と企業との一体化した誘致を行ったが、三島市・沼津市・清水町住民によるコンビナート進出反対運動が起きた。その後、千葉県袖ケ浦市の石油化学コンビナート建設計画に姿を変えて実現した。しかし製油所の名前はそのまま「富士石油」が踏襲された。

2018年9月末現在



AOCホールディングス株式会社（エーオーシーホールディングス、"AOC Holdings, Inc."）は、アラビア石油と富士石油の共同株式移転によって、2003年（平成15年）1月31日に設立された持株会社である。2013年10月1日にAOCホールディングスは富士石油を吸収合併し、同時に富士石油株式会社に商号変更した。
社名のAOCはARABIAN OIL COMPANY（アラビア石油）の略。

グループは連結子会社8社及び持分法適用会社3社で構成される。石油・天然ガスの開発・生産事業、関連する技術サービス、石油精製・販売事業などを主な事業内容としてきたが、2012年（平成24年）12月に、石油・天然ガスの開発・生産事業（石油上流事業）からの事実上の撤退を発表。

2013年（平成25年）4月1日、傘下のアラビア石油は、会社分割によりJX日鉱日石開発テクニカルサービス株式会社を設立し、石油上流事業関連の人員を承継した上で、その全株式をJX日鉱日石開発（現・JX石油開発)に譲渡、以降は、傘下の富士石油が営む石油精製・販売事業（石油下流事業）がグループの主要事業となる。これを受けて、2013年10月1日にAOCホールディングスは富士石油を吸収合併し、同時に富士石油株式会社に商号変更した。

計11社。





</doc>
<doc id="2061516" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2061516" title="新日本石油">
新日本石油

新日本石油株式会社（しんにほんせきゆ、英文社名 ）は、かつて存在した石油製品や石油化学製品の販売を行う、日本の石油元売最大手の企業である。略称は「新日石」や「NOC」などであった。

グループで合計8か所の製油所を保有し、系列のサービスステーション（ガソリンスタンド）は国内におよそ9,579か所（2010年2月末現在）ある。1888年（明治21年）に創業し、2002年（平成14年）にこの社名になった。

2001年（平成13年）に制定されたサービスステーションのブランド名「ENEOS」（エネオス）は、「"ENERGY"」（エネルギー）と、ギリシア語で「新しい」意を表す「"NEOS"」を組み合わせた造語である。現在のキャッチコピーは、「エネルギーを、ステキに。ENEOS」。

2010年4月1日に、同社と新日鉱ホールディングスが経営統合し、JXTGホールディングス（現・JXTGホールディングス）が発足した。さらに同年7月1日には、JXホールディングス傘下の同社と新日本石油精製、並びにジャパンエナジーの3社が統合し、石油精製・販売事業の新会社JX日鉱日石エネルギー（現・JXTGエネルギー）が発足した。なお、サービスステーションのブランドは、旧新日石の「ENEOS」ブランドが存続し、旧ジャパンエナジーの「JOMO」ブランドが置き換えられることになった。

本項目では、源流である日本石油株式会社時代、ならびに三菱石油株式会社と合併以後の「日石三菱→新日本石油」時代について記す。

新潟県にあった尼瀬油田の石油開発ブームを受けて創立された有限責任日本石油会社が前身。1999年（平成11年）に日本石油と三菱石油が合併し日石三菱株式会社（にっせきみつびし、略称・"NMOC"）が発足、2002年（平成14年）に同社は新日本石油に社名を変更した（略称は新日石、英文社名は、合併前の日石のものに復した）。

石油元売の一つであるコスモ石油とは業務提携関係にあり、原油調達・石油精製・物流・潤滑油の各部門で1999年より提携している。2004年（平成16年）には、互いに相手方の対象特許を使用して燃料油の製造・販売することを可能とするクロスライセンス契約を締結した。これらのほか、2002年（平成14年）には出光興産と精製部門で提携、2006年（平成18年）にはジャパンエナジーと開発・精製・物流・燃料電池・技術開発の分野における業務提携を結んだ。日本国外の企業では大韓民国のSKと提携関係にあり、中華人民共和国の中国石油天然気集団公司と協力関係にある。

メインバンクはみずほコーポレート銀行で、他に取引行として三井住友銀行、三菱東京UFJ銀行があるが、三菱グループの一員である。

グループの事業セグメントは、「石油精製・販売」、「石油・ガス開発」、「建設」、「その他事業」の4種類に分類される。中核事業は石油精製・販売であり、グループ売上高の約90%を占める（2008年3月期現在）。

グループのトップである新日本石油が担うセグメントは、中核事業の石油精製・販売部門である。主な製品は、燃料油（ガソリン・軽油・灯油・ジェット燃料・重油など）やアスファルト、液化石油ガス、潤滑油（製品名は旧日本石油時代からの名称を使用している）といった石油製品や、ベンゼン・トルエン・キシレン・ナフサなどの石油化学製品である。これらの製品の精製・製造は、子会社で製造拠点を保有する新日本石油精製（現・JXTGエネルギー）などに委託している。

石油・石油化学以外のエネルギー事業では、液化天然ガスや石炭の輸入販売や燃料電池・エネファームの開発を進めるほか、製油所・製造所併設の発電所や油槽所に設置した風力発電設備などを使用した電力卸供給事業 (IPP) や電力小売事業 (PPS) を展開している。

括弧内は1日当りの原油処理能力。



新日本石油株式会社は、2002年（平成14年）に日石三菱株式会社が社名を変更して発足した。その日石三菱は、1999年（平成11年）に日本石油株式会社と三菱石油株式会社が合併して発足した会社である。

日本石油は、1888年（明治21年）に内藤久寛・山口権三郎らが尼瀬油田の石油開発ブームを受けて設立された。本社および製油所（製油場）は油田近くの新潟県三島郡尼瀬村（現・三島郡出雲崎町尼瀬）に置かれていた。設立時は有限責任日本石油会社を名乗ったが、1894年（明治27年）に日本石油株式会社となった。1899年（明治32年）には柏崎に2番目の近代的製油所を建設、以降新潟県や秋田県、北海道に製油所を建設していった。社章は、「日本」の文字をコウモリで模った「コウモリ印」を使用していたが、これは創立記念式典の会場内に一羽のコウモリが舞い込んで来たことに由来している。

1921年（大正10年）、日本の二大石油会社であった日本石油と宝田石油が合併した。宝田石油は1893年（明治26年）、新潟県長岡町で東山油田をもとに創業した。合併時、宝田石油は新潟県や秋田県、そして台湾にも製油所を有していた。1941年（昭和16年）には、日本石油は国内2位の小倉石油と合併した。

太平洋戦争後、日本石油はアメリカのカルテックス社（スタンダード・オイル・オブ・カリフォルニア社（通称ソーカル（SOCAL）。2005年に現在の社名であるシェブロン（Chevron）に社名変更）と、2000年にカルテックス社の株式を100％取得したものの、社名変更から数ヵ月後のシェブロン社によって吸収合併されたテキサコ社（TEXACO）（合併からの一時期はシェブロンテキサコ（ChevronTexaco）の社名だったが、現在はカルテックス共々ブランド名にその名を残すだけになっている。）の折半出資により設立。因みに、英語表記はCALTEXであり、SOCALとTEXACOのCALとTEXの3文字をそれぞれ捩って付けられた。）と業務提携、1951年（昭和26年）に折半出資で両社の石油精製事業を担当する日本石油精製（現在のJXTGエネルギー）を設立し、カルテックスグループの一員となった。以降、1996年（平成8年）に日本石油精製のカルテックス保有分株式の100%取得及びカルテックスオイル・ジャパンを合併した事により提携を解消して、カルテックスグループを離脱するまで、日本石油は外資系と言われた。

一方の三菱石油は、1931年（昭和6年）に三菱合資会社・三菱鉱業・三菱商事の三菱グループ3社と、アメリカのアソシエーテッド・オイル（後にタイドウォーター石油と合併してタイドウォーター・アソシエーテッドへと社名を変更したが、ゲティ・オイルにより買収。なお、ゲティ・オイルは1984年テキサコによって買収された。しかし、そのテキサコも2005年にシェブロンよって買収された）の折半出資により設立。石油業界初の外資提携であった。

三菱石油の年表については三菱石油#沿革を参照。


インターナショナル石油


宝田石油



小倉石油

愛国石油



※新日本石油精製移管および移管後の閉鎖を除く。なお、上海・高雄・末武の3製油所は操業に至らなかった。


旧・日本石油のコマーシャルソングとして、冬季のストーブ用灯油のCMでの『日石灯油だもんネ』（作詞：五木寛之、作曲：越部信義）がある。この曲は、三菱石油との合併後も歌詞の一部を変更して（日石灯油→日石三菱→ENEOS灯油にそれぞれ差し替え。）引き続き使用されている。60年代頃のCMソングとして『日本石油の唄』『ハイ・ハイ・ハイオクタン』（いずれも作詞・作曲：三木鶏郎）もあった。1988年には日石100周年記念ソングとしてサーカスといずみたくファミリーの合作『輝くオイルロード』が制作され、1987年及び1992年の2度に渡って日本石油グループの企業CM内でCMソングとして使用していた。。また、30年以上の長きにわたって販売されていたエンジンオイルのPANシリーズに代わり新たに1995年に登場したZOAシリーズのCMでは、X JAPANの『CRUCIFY MY LOVE』『White Poem I』の2曲が使用されていた。

なお、旧三菱石油時代の出演者については"こちら"を参照。




テレビ

ラジオ

なお、2001年一時期はJX時代の「ENEOS」として提供クレジットされていた。

2010年度のJXホールディングス発足により、同部は「JX-ENEOS野球部」に改称された。





</doc>
<doc id="2145550" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2145550" title="JXTGエネルギー">
JXTGエネルギー

JXTGエネルギー株式会社（ジェイエックスティージーエネルギー、）は、石油製品の精製及び販売等を行う日本の企業。持株会社JXTGホールディングスの傘下であり日本の石油元売として最大手、世界では第6位の規模を持つ。略称はNOEまたはJXTGエネ。

2010年（平成22年）4月、新日本石油と業務提携関係にあったジャパンエナジーの持株会社である新日鉱ホールディングス（JX日鉱日石金属→JX金属）が経営統合して、共同持株会社のJXホールディングスが発足した。そして、同年7月にグループ内の再編により、新日本石油が行っていた子会社管理等の管理事業をJXホールディングスへ、石油開発事業をJX日鉱日石開発（現JX石油開発）へそれぞれ継承すると共に、新日本石油が新日本石油精製とジャパンエナジーを吸収合併して、JX日鉱日石エネルギーに商号変更した。

そして、経営統合から5年半が経過した2016年（平成28年）1月、JXブランドが浸透したことで「日鉱日石」を商号から外す時期と判断し、JXエネルギーに商号変更した。

2017年4月1日、親会社のJXホールディングスが、東燃ゼネラル石油を株式交換によって子会社化の上で、同時に当社が東燃ゼネラルを吸収合併し、商号をJXTGエネルギーに変更。HDも、同時にJXTGホールディングスに商号を変更した。

石油元売の一つであるコスモ石油とは業務提携関係にあり、原油調達・石油精製・物流・潤滑油の各部門で1999年（平成11年）より提携している。2004年（平成16年）には、互いに相手方の対象特許を使用して燃料油の製造・販売することを可能とするクロスライセンス契約を締結した。これらのほか、2002年（平成14年）には出光興産と精製部門で提携、2006年（平成18年）にはジャパンエナジーと開発・精製・物流・燃料電池・技術開発の分野における業務提携を結んだ。日本国外の企業では大韓民国のSKと提携関係にあり、中華人民共和国の中国石油天然気集団公司と協力関係にある。

メインバンクは、旧新日本石油の前身である日本石油時代からの流れによりみずほ銀行で、他に取引行として三井住友銀行や三菱UFJ銀行があるが、旧日本石油と旧三菱石油が合併した流れから、三菱グループの一員であり、三菱金曜会と三菱広報委員会に所属している。

社長は、NOE発足以降、3代続けて新日石側から出している（同様に、HDおよびNMMは新日鉱出身者、NEXは新日石出身者からいずれも3代続けて出している）。JXTGエネルギーに改称後は、JXエネルギーの杉森務社長（日本石油出身）は社名変更後もそのまま留任し、代表権のある副社長は、東燃ゼネラル石油の代表権のある副社長で同社子会社のEMGマーケティング合同会社（同社は、2017年1月1日に東燃ゼネラルに吸収合併され消滅）社長（正確には、代表社員職務執行者を社長として扱っていた）だった廣瀬隆史（東燃ゼネラルの前身のひとつであるモービル石油出身）が就任する形を取った。

2017年（平成29年）9月5日、エネオス、エッソ、モービル、ゼネラルの4ブランドを統合し、ブランド名をエネオスに統一すると発表した。

JXグループ（現・JXTGグループ）の中核事業会社の一つとして発足した当社は、石油精製・販売部門を手がける。主な製品は、燃料油（ガソリン・軽油・灯油・ジェット燃料・重油など）やアスファルト、液化石油ガス、潤滑油（製品名は旧日本石油時代からの名称を使用している）といった石油製品や、ベンゼン・トルエン・キシレン・ナフサなどの石油化学製品である。

石油・石油化学以外のエネルギー事業では、液化天然ガスや石炭の輸入販売や燃料電池・エネファームの開発を進めるほか、製油所・製造所併設の発電所や油槽所に設置した風力発電設備などを使用した電力卸供給事業 (IPP) や電力小売事業 (PPS) を展開している。

「ENEOS」（エネオス）は、サービスステーション等のブランド名で、「"ENERGY"」（エネルギー）とギリシア語で「新しい」意を表す「"NEOS"」を組み合わせた造語である。旧日石三菱時代の2001年（平成13年）に、それまでの「NISSEKI」（日本石油）、「三菱石油」ブランドに代わる新ブランドとして制定された。2008年に九州石油が展開していた「STORK」ブランドを併合。さらにJX日鉱日石エネルギーの発足後は、ジャパンエナジーが展開していた「JOMO」ブランドも併合された。キャッチコピーは、「エネルギーを、ステキに。ENEOS」。

「Esso」（エッソ）、「Mobil」（モービル）は、東燃ゼネラル石油がエクソンモービルとのライセンス契約で使用していたブランド。合併後も契約で使用していたが、「ENEOS」ブランドに統一される。

「ゼネラル」は、東燃ゼネラル石油が使用していたブランド。米国ではソコニー・バキューム社が保有していた商標である。日本では戦前、スタンバック社と販売代理契約を結んでいた三井物産が財閥解体で解散され、その元社員らによって設立されたゼネラル物産が使用した商標である。戦前の三井物産も「ゼネラルガソリン」として販売していた。

東燃ゼネラル石油の前身だったゼネラル石油が使用していたものを、合併後も使用していたが、「ENEOS」ブランドに統一される。

「Express」（エクスプレス）は、東燃ゼネラル石油が使用していたセルフサービスのガソリンスタンドのブランド。「Esso Express」「Mobil Express」「ゼネラル Express」の3種類がある。2001年からブランド使用を開始し、「もっとも素早く、簡単なサービスを最もきれいで心地よい設備で提供する」がコンセプト。エクスプレスの由来は、このコンセプトの「素早い」から。セブン-イレブンや、ドトールコーヒーを併設する店舗や、オイル交換などを行うモービル1センターを併設する店舗もある。

東燃ゼネラル石油が使用していたものを、合併後も使用していたが、「ENEOS」ブランドに統一され、コンセプトを引き継いだ新ブランド「EneJet」に転換される。


括弧内は1日あたりの原油処理能力。


2010年（平成22年）に新日本石油・新日本石油精製・ジャパンエナジーの3社を統合し発足した。前身の1つである新日本石油株式会社は、2002年（平成14年）に日石三菱株式会社が商号を変更して発足したが、さらに前身となる日石三菱は、1999年（平成11年）に日本石油株式会社が三菱石油株式会社を合併して発足した会社である。



現在

日本石油・新日本石油時代の出演者については"こちら"を、三菱石油時代の出演者については"こちら"を、共同石油・ジャパンエナジー時代の出演者については"こちら"を、東燃ゼネラル石油・エッソ石油・モービル石油時代の出演者については"こちら"を参照。

※声のみ

旧日本石油のコマーシャルソングとして、冬季のストーブ用灯油のCMでの『日石灯油だもんネ』（作詞：五木寛之、作曲：越部信義）がある。この曲は、三菱石油との合併後も歌詞の一部を変更して（日石灯油→日石三菱→ENEOS灯油）引き続き使用されている。

ここではJXに統合された2010年7月以降のスポンサー番組のみ掲載する。日本石油・新日本石油時代のスポンサー番組については"こちら"を、三菱石油時代のスポンサー番組については"こちら"を、共同石油・ジャパンエナジー時代のスポンサー番組については"こちら"を参照。

2018年4月現在
※ 2010年（平成22年）7月の統合以降、JXTGエネルギーのスポンサークレジットはブランド名の「ENEOS」に変更されている。CM本編には社名の「JXTGエネルギー」とそのロゴ（CI）が表示されている。

過去

※ 2010年（平成22年）7月以降、イチローか竹内のどちらかが出演する内容のCM（経営統合をPRするもの）を放送するパターンが増えた。なお同年10月以降は新日本石油時代から提供していたエネファーム（ENEOS時代から引き続き、水川が出演）のCMが追加された。
過去








</doc>
<doc id="2284692" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2284692" title="徳島石油">
徳島石油

徳島石油株式会社（とくしませきゆ）は、徳島県徳島市に本社を置く石油や石油製品の販売、石油精製を行う企業。
直営サービスステーション32ヶ所、系列販売店28店およびLPG部、直売部を東四国地域に展開している。

徳島県下の石油販売会社。かつてはシェルSSとモービルSSの二つを給油所網に持っていたが、現在はシェルSSに統一している。





</doc>
<doc id="2292402" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2292402" title="バシネフチ">
バシネフチ

バシネフチ（）は、ロシア連邦バシコルトスタン共和国に本拠地を置くロシアの国営石油会社。

バシコルトスタン共和国、タタルスタン共和国、ロシア連邦沿ヴォルガ連邦管区オレンブルク州などにある160箇所以上の油田・ガス田で生産を行っており、2008年の原油生産量は1154万トン、天然ガス生産量は3億5400万mであった。これらの油田の平均含水率は90%、硫黄分も2%であり、生産される原油の量も少なく質も低い。

2009年3月、ロシアの新興財閥系企業システマがバシネフチ株を25億ドルで取得し、支配株主となった。
2010年2月にはモスクワを本拠地とするサッカークラブチームPFC CSKAモスクワのスポンサーにもなった。



</doc>
<doc id="2308531" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2308531" title="ノヴァテク">
ノヴァテク

ノヴァテク（、、ノバテクとも）は、ロシア連邦の独立系天然ガス生産・販売会社。天然ガス生産量はガスプロムに次いでロシア国内2位であり、2010年の生産量は対前年比15.2％増の376.54億mであった。西シベリアチュメニ州ヤマロ・ネネツ自治管区タルコ=サレに本社があり、モスクワにメンテナンス・セールス事務所を持つ。

ノヴァテクの主要株主はプーチン大統領の旧友でもある石油トレーダーのの所有するルクセンブルクのファンド、ヴォルガ・リソーシーズで、同社株の20.77％を保有する。次いでガスプロムが10%の株式を保有する。さらに9.4%の株式をガスプロムバンクが所有するが、ノヴァテク社CEOのレオニード・ミケルソンとゲンナジー・チムチェンコがこの株式を購入する権利を有している。 

ノヴァテクの操業する主要なガス田は北極圏のYurkharovskoyeガス田である。
2009年5月27日、ノヴァテクはヴォルガ・リソーシーズから南タンベイスコエ鉱床を所有しているヤマルLNG社株51%を取得した。
2010年7月2日、北極圏のMalo-Yamalskoye鉱床の採掘権をもつタンベイネフチガス社を買収した。同鉱床はヤマル半島にあり、天然ガス埋蔵量1610億m、コンデンセート埋蔵量1億4400万トンと推定されている。ノヴァテクとガスプロムはヤマル半島に天然ガスプラントを建設する計画である。また仏トタル社と共同でヤマロ・ネネツ自治管区のTermokarstovoye鉱床の開発を計画している。

2010年12月、ノヴァテクはガスプロムバンクからシブネフチガス社株51%を取得した。2011年1月、残る49％の株式を所有する株主（うち最大は社）に対して買収の申し入れを行った。シブネフチガスはヤマル-ネネツ地域（Beregovoye鉱床、Pyreinoye鉱床、Zapadno-Zapolyarnoye鉱床、Khadyryakhinskiy地域）の開発・生産権を持ち、全体で3953.3億mの天然ガスと844万トンのガスコンデンセート埋蔵量が推定される。

更に、ノヴァテクは下記の会社の取得を計画している:


</doc>
<doc id="2807831" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2807831" title="ユシロ化学工業">
ユシロ化学工業

ユシロ化学工業株式会社（ユシロかがくこうぎょう、）は、切削油や潤滑剤などの金属加工油剤、およびワックスや洗剤などのビルメンテナンス用品の製造を行う企業。本社を東京都大田区に置く。




2003年12月19日、スティール・パートナーズは株式公開買付け（TOB）によりユシロ化学工業の発行済み株式の89%に当たる13,489,065株を1株あたり1150円で買い付けると発表した。これに対しユシロ側は2004年1月15日、2004年3月期の1株あたりの配当金を前年度の14円、当初計画の19円から200円に増額すると発表。配当金獲得を目的とした投資家の買い注文が集まり、株価は上昇した。スティールの買い付け価格は1550円になったが、TOBに応じた株主は現れなかった。最終的にスティールはTOBを断念。2008年12月25日に市場外取引により、保有していた185万6800株（発行済み株式の12.22%）全てを売却した。ユシロは同日市場内時間外取引により自社株式192万8000株を1株1169円で取得しており、ユシロの買い付けにスティールが応じたものと見られている。

1944年の創業時、創業者の森本貫一が油脂（ユシ）と蝋（ロウ）の精製を目的として会社を設立したことによる。



</doc>
<doc id="2945272" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2945272" title="JXリテールサービス">
JXリテールサービス

JXリテールサービス株式会社（ジェイエックスリテールサービス）は、全国の特約販売店（サービスステーション）に石油製品を卸売するJXTGグループの石油商社。JXTGエネルギー（ENEOS）の100％出資会社（完全子会社）。

JXTGエネルギーの完全子会社のひとつであり、「ENEOS」ブランドのサービスステーションを経営する全国約300の特約店向けに、ガソリンや軽油、灯油、潤滑油などリテール向け各種石油製品の販売（卸売）事業を行っている。また、サービスステーションの経営について診断、助言、指導をする経営コンサルタント事業も行っている。かつては、グループ会社がサービスステーションを直接経営していたが、ナリタSS除いてENEOSネット（旧JOMOネット）に移管された。







</doc>
<doc id="2945496" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2945496" title="ENEOSサンエナジー">
ENEOSサンエナジー

株式会社ENEOSサンエナジー（エネオスサンエナジー、英: ENEOS Sun-Energy Corporation）は、石油製品や石油化学製品等を供給するJXTGグループの石油商社。JXTGエネルギー（ENEOS）の100％出資会社。

JXTGエネルギーの完全子会社のひとつであり、JXTGグループの産業用石油製品や石油化学製品、内航・外航船舶用石油製品の販売と、航空機燃料油給油事業などを担当している。

主な製品は、産業用燃料油（重油・軽油・灯油・ガソリン等）や潤滑油などの石油製品と、溶剤（ベンゼン・トルエン・キシレン等）や洗浄剤などの石油化学製品である。また、石油・石化事業以外の新エネルギー事業では、太陽光発電やエネファームなどの開発・販売を行っている。羽田空港や新千歳空港などでは航空機燃料油の給油を行っており、稚内・大館能代・庄内の3空港では、航空機へ給油作業のほか給油施設の管理も行っている。

設立当時は産業向け石油・石化事業のみを行っていたが、1999年に株式会社ジャパンエナジーの完全子会社となると、名称も株式会社JOMOサンエナジーに改め、新エネルギー事業も行うようになった。また、株式会社ペトロマリンサービスの船舶向け石油販売部門の譲り受けにより、海上向け石油事業も行うようになった。

2010年に新日本石油株式会社と新日鉱ホールディングス株式会社が経営統合したことに伴い、2011年9月、JX日鉱日石サンエナジー株式会社に改編した。

2015年には株式会社ENEOSフロンティアから直売事業・航空機燃料油給油事業・新エネルギー事業を承継し、株式会社ENEOSサンエナジーに商号変更した。








</doc>
<doc id="3231827" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3231827" title="JXジュンテック">
JXジュンテック

JXジュンテック株式会社（ジェイエックスじゅんてっく、英: JX Nippon JUNTECH Corporation）は、石油製品や石油化学製品等を供給し、工場等の油圧機器のオイル交換・フラッシング作業も担うJXTGグループの石油商社。JXTGエネルギー（ENEOS）の100％出資会社。

JXTGエネルギーの完全子会社のひとつであり、JXTGグループの産業用石油製品や石油化学製品を使用した技術作業サービス提供がメイン事業となっている。 詳細は以下の通り。

















</doc>
<doc id="3417089" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3417089" title="中央油化">
中央油化

中央油化（中央油化株式会社）とは、グリース・さび止め油・加工石油製品を中心とした製造販売会社である。

潤滑用グリースの中でも特殊用途グリース、特殊用途加工潤滑油の分野を得意とし、各自動車メーカーや防衛省などが主要販売先に含まれる。
防錆グリースでの特許取得もあるほか、研修会へ講師として参加した事もある。




</doc>
<doc id="3582516" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3582516" title="モロフジ (みやま市の企業)">
モロフジ (みやま市の企業)

モロフジ株式会社（英称：Morofuji co.,ltd.）は福岡県みやま市に本社を置く、ポリ袋・不織布バッグ・保冷袋などの包装資材メーカー。

1953年（昭和28年）に諸藤紙店として紙袋製造販売業を創業し、1974年（昭和49年）に諸藤商事株式会社を設立。ポリエチレン製品製造販売、販売促進用縫製品・ノベルティグッズ製造販売、アッセンブリー業務、トータルロジスティックサービス、生花販売事業などを手掛けている。


自社出資100%の海外工場を二拠点保有。



</doc>
<doc id="3713075" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3713075" title="日本ジーバート">
日本ジーバート

日本ジーバート（日本ジーバート株式会社）とは、自動車及び鋼材の防錆業務に特化した販売会社である。

アメリカで開発され世界30カ国で使用されている「ジーバート防錆剤」の輸入販売や、施工方法の技術研修などを行なっている。各自動車メーカーや防衛省、米国海軍などの他にも電力会社や運送会社、架装メーカーなどが主要販売先に含まれる。主要仕入先は「」。

ジーバート防錆剤は、塩害や凍結防止剤などによる鋼材の腐食への対策を念頭に開発されている防錆剤で、MIL規格に準拠している。自動車への施工が主で、乗用車以外にもフォークリフトやトラック、消防車、ホイールローダー、ミキサー車、タンクローリー、特装車などへの施工事例が多い。屋外に設置された発電設備に使用される事もある。





</doc>
<doc id="3784024" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3784024" title="豊通石油販売">
豊通石油販売

豊通石油販売株式会社（）は、愛知県名古屋市中区松原に本社を置く、豊田通商グループのエネルギー専門商社である豊通エネルギーと石油元売の昭和シェル石油による合弁企業。

愛知県を中心に岐阜県・静岡県・長野県下でガソリンスタンド運営を行っている。




</doc>
<doc id="40453" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=40453" title="コスモ石油">
コスモ石油

コスモ石油株式会社（コスモせきゆ、英語：Cosmo Oil Co., Ltd.）は、石油製品を精製・販売する石油元売大手企業の一つ。コスモエネルギーホールディングス株式会社の子会社。みどり会（旧:三和銀行系）構成企業に属する。コーポレート・メッセージは「ココロも満タンに、コスモ石油」。

大協石油（だいきょうせきゆ、商標は「大」の文字を桜の形に似せたもの）、丸善石油（まるぜんせきゆ、商標はツバメ印）、旧:コスモ石油（大協と丸善の石油精製合弁会社、通称・精製コスモ）の3社が合併して、1986年に発足した。コーポレートブランドは「"cosmo"」で宇宙のcosmosと世界市民のcosmopolitanから。

JXTGエネルギーとコスモ石油の両社は、現在、業務提携を結び、販売を除く特許、石油輸送、製油所の共有などを図り、日本最大の石油元売グループを築いている。



かつては愛媛県松山市にも旧:丸善石油が製油所を置いていたが設備が小規模のため生産を停止した。現在はグループ企業、コスモ松山石油が油槽所とその他石油製品の製造基地として使用している。また旧:アジア石油時代から稼働していた坂出製油所（香川県坂出市）も2013年7月に廃止され、坂出物流基地となっている。



コスモ石油でのガソリンスタンドの名称はサービスステーションで、現在もフルサービスが主流であり、タイヤ・バッテリーなどのカー用品販売をコスモ・ザ・カードのガソリンマイル（ポイントサービス）キャンペーンを用いて積極的に行っている。また、大規模な車検場を設けた「Auto B-cle（オートビークル）」店舗も設置している。
なお、有料道路（高速道路を含む）にあったSSは、廃止又は他社に置き換えられたため、現在は存在しない（2014年10月現在）。

いずれのカードも会員価格で給油が可能である。
サービスステーション・デニーズなどの加盟店で使えるハウスカード「コスモ・ザ・カード・ハウス」を1987年から発行している。<br>
2001年4月からはETC機能が搭載された「―・ETC機能付」や、年会費と別に500円を徴収してコスモ石油が協賛する環境保全活動資金に充当される「―・エコ（ETC機能付）」の発行も行われている。

ハウスカード事業はセントラルファイナンス（現:セディナ）へ信用保証委託を行い、石油業界では唯一自社（コスモ石油）で発行する形態を採ってきた。しかし、2009年9月にコスモ石油とセディナは新たな提携合意の締結を発表し、2009年12月1日付けの会員規約改正からセディナが発行元となるコスモ石油との提携カード形態へ移行した。2011年4月を目処に新ハウスカードの発行開始を予定している。

カードセンターは、1999年6月から2007年9月まではインテックへ、2007年10月以降はプロセント（セディナのプロセシング部門子会社）へアウトソーシング委託の上運営されている。

2001年からオーパス発行開始まで、サービスステーションの一部で30分で審査の上、店舗内で発行を行う即時発行サービスを実施していた。

セディナCF（旧:セントラルファイナンス）発行の国際ブランド付帯の提携カードである。<br>サービス内容は<ハウス>と大きく異なり、月々のカードショッピング金額に応じて給油代金のキャッシュバック金額が決まるという、一部のCFカードで実施されているサービスに準拠した形となっている。
法人での経費決済用途のコーポレートカードであり、ハウスカード単体と、JCBコーポレートカードに一体化されたものがある。発行会社はいずれもジェーシービーである。

イオン銀行との国際ブランド付帯の提携カードであり、2006年6月より募集開始されている。年会費は無料。ハウス版と同一券面で毎年500円を徴収する「―・エコ」も募集している（イオンVISAのみ）。

入会当初（3か月以内）から50リットル給油分まで、1リットルあたり10円値引く入会特典がある。

2011年7月以降に発行するカードにはイオングループの電子マネー「WAON」が搭載されており、イオンカード同様カード左下（「―・エコ」は裏面）にワオンが描かれている。ただしクレジットカードは「イオンクレジットマークがあるカード」ではあるが「イオンカード」ではないため、イオンで行われている「お客さま感謝デー」「―わくわくデー」はWAONでないと適用されなかったが、現在では「―感謝デー」は「イオンクレジットマークがある全てのカード」で適用されるためにこのクレジットカードでも適用されるようになった。





近年では植物・農業分野への事業にも進出しており、ALA（5-アミノレブリン酸）を利用した家庭園芸用・業務用の液体肥料を子会社等を通じて販売している。また、坂崎千春がデザインしたキャラクター「ALAちゃん」が出演するテレビCMも放映している。

旧・丸善石油時代の1969年に放送した「丸善ガソリン100ダッシュ」のCMで、レースクイーンに扮した小川ローザが発した「オー・モーレツ」のセリフは、昭和40年代を象徴するキャッチフレーズとなった。CMソングはしばたはつみとハニー・ナイツが歌唱。<br>

1990年代から使われているコーポレートメッセージ「Heart-Full。ココロも満タンに、コスモ石油」は、コピーライターの仲畑貴志が考案した。なお、ラジオやテレビ地上波放送の他、BSデジタル放送やCS放送などでもスポットCMで流れている。また、新聞や雑誌広告にも出稿している。このCMは好評で2007年7月から2007年12月まで、ラジオCM好感度調査でコスモ石油が6か月連続で1位に輝いている。使用されている曲は菅野よう子作曲「Seeds of life」。


エフエム東京及びJFN系列FM局にて、三菱電機（ダイヤトーン）の跡を受け、一社提供番組『コスモ ポップス ベスト10』が1992年から2017年まで放送されていた。終了後、2017年4月1日より『COSMO POPS STATION』で引き続き提供を行っている。これに合わせて共同でキャンペーン『コスモ アースコンシャス アクト』を展開している。また毎年末には、各都道府県から1店ずつ系列ガソリンスタンドを選び、店長に「x県のコスモ石油を代表して（利用）お礼申し上げます」というメッセージを語らせ放送している。FM東京ではコスモ以外の石油元売のCMは流れない（例外として新日本石油(現・JXTGエネルギー)をエネファームのみ出している）。その他、TBSラジオ『笹川友里 プレシャスサンデー』内で放送の『コスモ石油presents パパとママのごきげんドライブ』（パーソナリティは照英と内包先の番組でもパーソナリティを務めるTBSアナウンサーの笹川）にも提供している。

その他、FM放送における単独提供番組としては、首都圏の独立FM局であるエフエムナックファイブ、横浜エフエム放送、ベイエフエムで放送中の「コスモ ディスカバリーアース」がある。なお、同番組はコスモ石油ウェブサイト上にて、PC向け並びにPodcastにても配信中（番組内容の著作権はエフエムナックファイブに帰属）。

旧・丸善石油は1970年代に文化放送から全国ネットの平日（途中までは土曜日も）帯ベルト「夕焼けに歌おう」のスポンサーであった。（ただし、「大相撲熱戦十番」の期間中は放送時間がずれたりもしくは文化放送・ラジオ大阪への放送はお休み。ラジオCMのみ『大相撲熱戦十番』の番組内で流す処理をしてその他のネット局には裏送りで場所期間中は流していた。）

旧・大協石油は1970年代に文化放送で夕方5時から当時放送していた「大相撲熱戦十番」のスポンサーであった。

TBSラジオの「JRNナイター」（末期は『TBSラジオ エキサイトベースボール』※2017年シーズンで終了）の提供

イメージキャラクターとして女性タレントを起用し、「―ザ・カード」等とサービスステーションの販売プロモーション活動が行なわれていた。1991年度は田村英里子、1993年度は内田有紀、2001年度は菊川怜、2006年度は吉岡美穂、2007年度は榮倉奈々、2009年度は加藤夏希、2016年度は清水富美加、2017年度は桜井日奈子をそれぞれ起用している。なお、1994年度から松村邦洋と松本明子の電波少年コンビを起用していたこともあった。

石油会社の中では積極的に環境保護に対して取り組む姿勢を見せている。前述の「コスモ アースコンシャス アクト」における「クリーンキャンペーン」や、「コスモ・ザ・カード（エコ）」及び「コスモ・ザ・カード・オーパス（エコ）」加入者からの寄付（年500円）ならびにコスモ石油グループ内からの寄付金を元に「コスモ石油エコカード基金」を設立し、様々な環境活動を支援するなどの活動を行っている。

前身企業の一つである丸善石油が、同社から石油化学部門を分離独立させて丸善石油化学を設立した1959年から千葉製油所が操業を開始する1963年までの時期に石油に関する短編映画3本、『ガソリン』・『潤滑油』・『マリン・スノー -石油の起源-』を企画している。

このうち『ガソリン』と『潤滑油』はタイトルで示された石油製品各々の働きについて映像を使って解説しており、残る『マリン・スノー -石油の起源-』は石油の起源として今日有力視されている有機説に基づいて石油の成り立ちを探っている。

何れも東京シネマが制作しており、現在は科学映像館（NPO法人・科学映像館を支える会）のWebサイト上に於いて無料公開されている。



輸送

備蓄

物流

潤滑油製造・販売

製造

石油製品販売

SS資産管理


コスモ・ザ・カード関係






</doc>
<doc id="40454" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=40454" title="ジャパンエナジー">
ジャパンエナジー

株式会社ジャパンエナジー（英文社名 "Japan Energy Corporation"）は、かつて存在した石油類の精製・販売を行う日本の企業。

2010年3月31日までは、新日鉱ホールディングスの中核企業であったが、同年4月1日付けで、新日鉱ホールディングスが新日本石油と経営統合したJXホールディングス（現・JXTGホールディングス）傘下となった。さらに同年7月1日付けで同社は、JXホールディングス傘下の新日本石油・新日本石油精製の両社と統合し、JX日鉱日石エネルギー（現・JXTGエネルギー）となった。

ガソリンスタンドのブランド名として「JOMO」（ジョモ、"Joy of Motoring"の略）を展開していたがJX日鉱日石エネルギーが発足したことで、旧新日本石油のENEOSブランドへ統合されることになった。

国内ではENEOSブランドに統合されJOMOブランドは用いられる事は無くなった。ただし国外においては中国のJXTG関連企業である山西日本能源润滑油有限公司の潤滑油ブランドとして存続している。

創業は1905年12月。日鉱金属（現・JX金属）とともに、日立製作所、日産自動車をはじめとする日産コンツェルンの源流となった企業である。ジャパンエナジーという商号での営業は1993年からであり、このときから「JOMO」というブランドを使用している。経営統合前の法人は、持株会社下の子会社間の業務整理に伴って、2003年4月1日に旧ジャパンエナジーを分割する形で新設された会社である。

主な事業は、石油資源開発・石油精製・石油販売・LPガス・潤滑油・石油化学の6部門。主要製品には、サービスステーションを通じて販売される自動車用燃料油（ガソリン、ハイオクガソリン：ブランド名「GP-1プラス」、バイオガソリン、軽油）やエンジンオイル、灯油などのほか、重油（A重油およびC重油）、ナフサ、ジェット燃料、アスファルト、工業用潤滑油、グリースなどの石油製品がある。LPガス事業では、輸入あるいは精製過程で発生したLPガスを販売している。石油化学製品は、ベンゼンなどの芳香族化合物やパラフィン、プロピレン、工業用溶剤などを販売している。なお、石油資源の開発はグループのジャパンエナジー石油開発が行っている。

主要特約店として、ジャパンエナジーの完全子会社のJOMOネット、最大手の伊藤忠エネクス、他に大型サービスステーションを全国展開する宇佐美グループ等が挙げられる。2006年6月20日には新日本石油（ENEOS）と蒸溜・精製・物流・燃料電池・技術開発の5分野における業務提携を結んだ。





ジャパンエナジーの前身である日本鉱業の歴史は、1905年に久原房之助が日立銅山（買収以前は赤沢銅山）を買収したことに始まる。その後、日立（茨城県）や佐賀関（大分県）に製錬所を設け、金属製錬事業を拡大していった。ところが久原鉱業は第一次世界大戦後の不況で経営危機に陥り、久原自身の健康も害したため、経営再建を鮎川義介に託した。鮎川は久原鉱業の持株会社化を図り1928年に日本産業株式会社に商号を変更、翌年にはその鉱業部門を独立させ日本鉱業株式会社が発足した。日本鉱業は、東京都芝区田村町1丁目2に本社を置いていた。

1933年、雄物川油田で大噴油が起こり、ジャパンエナジーへと続く石油事業が開始された。この大噴油は、1914年からの石油探鉱が実を結んだ結果であった。1939年には早川石油（後の昭和石油、現在の昭和シェル石油）から船川製油所を買収し、石油精製事業に進出した。

太平洋戦争後も事業を拡大し1950年には金属加工事業を始め、石炭から石油へのエネルギー革命の波に乗り1961年には大規模製油所である水島製油所（岡山県倉敷市）を建設。1985年にはエレクトロニクス部門にも進出、電子材料事業を本格的に開始した。

なおガソリンのブランド名は「カクタス（サボテンの英名）」を使用していた。現在でも関連会社「カクタス航空」などにその面影を残している。東京証券取引所などでは、略称を日本航空のニッコウと区別するためにヤマニッコウと呼んでいた。


1960年代、通産省は石油産業において外資系企業に対抗しうる民族系石油企業を育成することを意図した。1965年、国策に沿う形で日本鉱業を筆頭に東亜石油、アジア石油の民族系石油企業3社の販売部門統合のため共同石油株式会社（略称「共石」）が発足、1966年に営業を開始した。同年には富士石油、翌1967年には鹿島石油が参加している。企業スローガンは「心のかようおつきあい」であった。このスローガンは、長きに渡りテレビ・ラジオCMで使われ、「♪心のかようおつきあい 共同石油～」と歌われるオリジナルCMソングも放映されていた（詳細は提供番組の「CMソング」を参照）。

しかし、1970年代のオイルショックにより共同石油および共石グループの各社は経営悪化に陥り、1979年に東亜石油、1981年にアジア石油がグループを離脱、共石グループは実質的に解体された。


1992年、金属事業を日鉱金属として分離し、石油精製事業のみとなった日本鉱業と、石油販売事業を行う共同石油が合併し、株式会社日鉱共石が発足。翌1993年には社名を変更し、石油精製・石油販売・電子材料事業を行い日鉱金属を傘下に持つ株式会社ジャパンエナジーが発足した。ブランドネーム「JOMO」の使用もこの時から。

2002年から翌2003年にかけて、グループの事業再編が行われた。初めに共同持株会社として新日鉱ホールディングスが発足、同社の傘下に日鉱金属とジャパンエナジーが置かれ、ジャパンエナジーの傘下に日鉱マテリアルズが置かれた。

次に、初代のジャパンエナジーがジャパンエナジー電子材料に社名を変更、石油事業を2代目の株式会社ジャパンエナジーとして分割した。これにより、新日鉱ホールディングス傘下のジャパンエナジー電子材料の下に、ジャパンエナジーと日鉱マテリアルズが並ぶ形となった。その後、ジャパンエナジー電子材料は新日鉱ホールディングスに合併し、傘下の2社は新日鉱ホールディングスの子会社となった。なお、2006年に日鉱金属単独の事業再編が行われ、新日鉱ホールディングスの下にジャパンエナジーと日鉱金属が並ぶ現在の体制になった。










</doc>
<doc id="40456" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=40456" title="昭和シェル石油">
昭和シェル石油

昭和シェル石油株式会社（しょうわシェルせきゆ）は、日本の石油元売企業である。2019年 (平成31年）4月1日、出光興産の完全子会社となっている（後述）。2016年12月18日まではオランダに本拠を置くロイヤル・ダッチ・シェル傘下のシェル・ペトロリウム（The Shell Petroleum Company Limited）が筆頭株主であった。現在は、同社のライセンシーである。

グループで合計4か所の製油所を保有し、系列のサービスステーション（ガソリンスタンド）は国内におよそ4,900か所ある。サービスステーションの名称は「Shell」（シェル）、「Fantasista」（ファンタジスタ、商業施設等に併設されているセルフ式スタンド）。

昭和シェル石油は、石油元売の一つであった昭和石油と、石油製品の輸入・販売業務を行っていたシェル石油が、1985年（昭和60年）1月1日に合併して発足した。

有価証券報告書によれば、昭和シェル石油グループの事業は「石油事業」、「エネルギーソリューション事業」、「その他事業」に3つに分類される。石油事業が中核事業であり、平成24年度の売上高はグループ全体の売上高の約96.5%を占めている。

石油事業における主な製品は、ガソリン・軽油・灯油・軽油・重油・ジェット燃料のような各種燃料油や各種潤滑油、アスファルト、ナフサ、液化石油ガスなど。これらの石油製品は、子会社の昭和四日市石油および東亜石油に委託し精製するほか、グループの西部石油や日本グリースから購入している。一般消費者や大口需要家への製品販売はグループ企業は系列特約店を通じて行われる。ベンゼン・キシレン・プロピレンなどの石油化学製品も製造しているが、これらはシェルグループのシェル ケミカルズ ジャパンに販売される。

不動産事業の内容は、昭和シェル石油が行うビルなどの不動産の賃貸・管理であり、その他事業の内容は、グループ会社が行う天然ガス火力発電所の運営や太陽電池モジュールの製造販売などである。

子会社ソーラーフロンティアを中心に太陽光事業を積極的に推進しており、2007年から宮崎工場を稼働させ、2009年の民主党政権による余剰価格買取制度、さらに固定価格買取制度成立を追い風に、2011年には年間生産能力は単一工場としては世界最大級（公称生産能力900メガワット）の国富工場も稼動させるなど、次々と工場を増設、民主党政権が終わり、FIT法が改正され買取額の低下や電力各社による新規買い取り停止が進む中でも、東北工場を新設しCIS薄膜太陽電池の生産を拡大している。

2015年に出光興産と経営統合をすることを発表したが、出光創業家の反対により統合自体が頓挫していた。2016年12月19日までに公正取引委員会の審査が完了し、同日をもってロイヤル・ダッチ・シェルは議決権所有割合ベースで31.2%の株式を出光興産に譲渡。出光興産が筆頭株主及びその他の関係会社となった。

2018年7月10日には出光興産と経営統合に関する合意書を締結、株式交換による経営統合を実現するとした。

2018年10月16日、2019年4月1日付で、出光興産を完全親会社とする株式交換による経営統合を行うことを発表。出光興産と昭和シェル石油は2019年4月1日に経営統合され、昭和シェル石油の株式は2019年3月27日に上場廃止となった。

経営統合及びトレードネーム「出光昭和シェル」の使用開始後のキャッチコピーは、出光興産と共通で「人は、無限のエネルギー」である。
トレードネーム使用開始前は、「ずっと走ろう、シェルと走ろう」などのキャッチコピーを使用していた。

なお、昭和石油とシェル石油の合併時のキャッチフレーズは、「1985年・昭和シェル年」であった。これは合併前日の1984年（昭和59年）12月31日付けの全国紙・地方紙に、さらに合併当日の燃料油脂新聞に掲載していた全面広告で使用されたもので、その文字が筆文字で大きくアピールされていた。















</doc>
<doc id="40460" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=40460" title="太陽石油">
太陽石油

太陽石油株式会社（たいようせきゆ、"Taiyo Oil Company, Limited"）は、東京都千代田区内幸町二丁目2番3号（日比谷国際ビル）に本社を持つ、石油精製・販売等をおこなっている石油元売会社である。国内市場占有率は5位。

現在のコーポレートスローガンは、「この星と人のチカラに。」。

民族系石油元売会社の1つで、愛媛県を地盤とし、主に西日本（特に、近畿・四国地方）をメインに展開している。ガソリンスタンドの現在のブランド名は、SOLATO（ソラト）である（2008年9月まではTAIYO）。ブランド名の由来は太陽を意味する「ソーラー」と明日を意味する「トゥモロー」からきている。また、ソ連やルーマニアから日本で初めて石油の輸入を行うなど、東側諸国からの石油輸入に積極的であった。

なお、石油販売を中心に行っている太陽鉱油とは別会社である。










2006年1月17日午後2時頃、太陽石油四国事業所で敷地内の原油貯蔵タンク内で火災が起こり、原油の抜き取り作業をしていた作業員7人のうち5人が全身火傷などで殉職する事故が起こった。太陽石油の規定ではタンク内での作業には社員が立ち会うことになっていたが、火災当日は一度も社員が現場におらず、作業マニュアルの任意提出を求め、安全管理に問題がなかったかどうか事情聴取を進めている。
関係者は、作業員らはタンク内でスタンド式の照明3基を使っており、ライトが倒れた後出火したと供述していることから、愛媛県警察はアスファルト状の原油かすが、タンク底から高さ20～30cm程度まで残っていたため、何らかの原因でこの原油かすなどに火がついた可能性があるとして捜査を進めている。

また、この事件を重く見た消防庁や経済産業省、厚生労働省などの職員も、原因調査のため現地入りしている。




</doc>
<doc id="40550" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=40550" title="東燃ゼネラル石油">
東燃ゼネラル石油

東燃ゼネラル石油株式会社（とうねんゼネラルせきゆ、英文社名:"TonenGeneral Sekiyu K.K"）はかつて石油製品の精製・販売、石油化学製品の製造・販売を主に行っていた企業である。2000年（平成12年）7月に東燃とゼネラル石油が合併して発足した。この合併は、それぞれの大株主であった、エクソンとモービルが前年に合併し、両社の持株の過半数をもったことを契機として行われた。

2017年（平成29年）4月にJXエネルギーと合併し、JXTGエネルギー株式会社となった。

エクソンモービルと提携する企業で、原油の輸入から精製、販売までを手がけた。「エッソ」・「モービル」・「ゼネラル」の３ブランドでガソリンスタンドを展開していた。主取引行は三井住友銀行で、その他の取引行を三菱東京UFJ銀行、三井住友信託銀行、みずほ銀行であった。

石油事業に次ぐ中核事業である石油化学事業では、ベンゼン・キシレン・トルエンなどの芳香族製品を生産していた。また、エチレン・プロピレンなどのオレフィン類の原料となるナフサは、グループの東燃化学に販売された。なお、東燃ゼネラル石油および東燃化学の石油化学製品は、エクソンモービルを通じて需要家に販売されていた。

日本国内に４つの製油所（千葉・川崎・堺・和歌山）を有していた。もともと外資であった影響による効率的な経営と配当性向が高いことでも有名だった。

1998年（平成10年）に消防法改正によってセルフサービスステーションが解禁になったのを受け、「エクスプレス (Express)」というブランドでセルフ給油所を展開していた。

2015年12月にJXグループとの経営統合を合意し、2016年8月31日にJXホールディングスとの経営統合契約を締結。経営統合の方式としては、2017年4月1日にJXホールディングスが東燃ゼネラルの株主と株式交換を行って「JXTGホールディングス」となり、東燃ゼネラル石油自体はJXエネルギーと合併して消滅し、JXエネルギーの社名を「JXTGエネルギー」に変更することにより事業統合を果たした。

JXTGHDの副社長に就任した武藤潤は、旧・ゼネラル石油出身、JXTGエネルギーの副社長に就任した廣瀬隆史（旧・EMGマーケティング社長）は、旧・モービル石油出身である。




ゼネラル石油精製


キグナス石油精製



東燃ゼネラル石油グループは2014年（平成26年）12月末現在、連結子会社9社および持分法適用関連会社5社で構成されている。






</doc>
<doc id="554862" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=554862" title="コスモ松山石油">
コスモ松山石油

コスモ松山石油株式会社（コスモまつやませきゆ、英文社名："Cosmo Matsuyama Oil Co., Ltd."）は、愛媛県松山市に拠点を置くコスモ石油グループの企業。仕入れた原料をもとに、ガソリン・灯油などの各種燃料油や石油化学製品を生産している。

コスモ松山石油の拠点は、旧丸善石油松山製油所であった松山製油所である。

石油製品はガソリン・灯油・重油・軽油・ジェット燃料・ナフサ・LPガスを生産し、石油化学製品はベンゼン・トルエン・キシレン・ペンタン・ノルマルヘキサンなどを生産する。これらの製品は、親会社のコスモ石油または丸善石油化学に販売される。




</doc>
<doc id="614017" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=614017" title="富士興産">
富士興産

富士興産株式会社（ふじこうさん）は、アスファルトや油脂類の販売を手がける会社である。2001年に石油精製部門から撤退、現在では主要株主であるJX日鉱日石エネルギー（旧三菱石油）及びその系列会社等から燃料油やアスファルトなどの製品を調達している。




</doc>
<doc id="679836" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=679836" title="ペトラス">
ペトラス

ペトラスは、イオン、三菱商事、三菱商事エネルギーの合弁会社であるメガペトロ株式会社が運営するガソリンスタンド。

店舗形態はセルフ式またはセミセルフ式。イオングループが運営するショッピングセンターの駐車場内に併設される形で展開しており、単体での出店はしていない。

イオンカードおよび提携カード以外のクレジットカードは利用出来ないが、一部の店舗では、電子マネー「WAON」が利用可能である。

給油価格が割引になるイベントを実施する場合、割引コードを従業員に提示またはパネルに入力することによって優待を受けることができるを











</doc>
<doc id="68689" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=68689" title="三菱石油">
三菱石油

三菱石油株式会社（みつびしせきゆ）は、かつて存在した日本の企業である。現在ガソリンスタンドのENEOSを全国に展開しているJXTGエネルギーの前身の一つで、1931年から1999年まで存続した三菱グループの石油会社である。

設立の経緯として三菱合資会社、三菱鉱業（現：三菱マテリアル）、三菱商事の三菱財閥3社とアソシエーテッド・オイルの合弁により設立。日本の石油会社において初の外資提携であった。

アソシエーテッド・オイルは1936年にタイドウォーターと合併しタイドウォーター・アソシエーテッド(1956年にタイドウォーターに改称)となり、さらに1967年にはゲッティ・オイルに買収されるが、同社は1984年にテキサコに買収された。それを契機にテキサコとソーカルの合弁会社であった、カルテックス（いずれも現在のシェブロン）と提携関係にあった日本石油と提携し、その後の合併への足がかりともなった。

看板は1990年代の中盤まで白地に赤いスリーダイヤの丸い看板であったが三菱商事石油（現・三菱商事エネルギー）との混同を避けるため橙地に黄色の縦長長方形に変更された。

1999年に日本石油と合併し日石三菱となり法人としては消滅した（後述）。

橙地の看板については2001年にENEOSに統一されるまで使用された。さらに翌2002年に同社が新日本石油となり企業名からも三菱の名は消えた（後述）。

なお、三菱合資会社の岩崎小弥太と日本石油の水田政吉元社長は学寮の先輩後輩の関係にあり、岩崎は三菱石油設立に当たり水田を通じて日本石油から了解を得ていた。


ここでは旧三菱石油時代のテレビコマーシャル出演者、およびスポンサー番組について示す。





</doc>
<doc id="686941" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=686941" title="日興産業">
日興産業

日興産業（にっこうさんぎょう、英語社名：NIKKO SANGYO CO., LTD.）は、自動車用・工業用潤滑油の総合メーカー。

自動車用潤滑油については、国内石油元売、国内外潤滑油メーカー、カーショップ、ホームセンター等のオリジナルエンジンオイルブランドのOEMを手掛け、工業用潤滑油については、自社 および 昭和シェル石油との合弁会社 エヌ・エス ルブリカンツを通じて国内外に販売している。








</doc>
<doc id="845953" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=845953" title="MORESCO">
MORESCO

株式会社MORESCO（モレスコ、）は兵庫県に本社を置く化学品メーカー。石油卸を主体とする松村石油から1958年に分離独立した企業であり、旧社名を株式会社松村石油研究所といった。合成潤滑油、高真空ポンプ油、難燃性作動液などの特定分野で高い市場シェアを誇り、その他ポリエチレンの滑剤や化粧品の原料となる流動パラフィン、乳化油やさび止め油の素材となるスルホネート、合板や製本、紙おむつの製造に用いるホットメルト接着剤なども手掛ける。

MORESCOが研究・開発し販売する製品には次のようなものがある。

まずMORESCOの製品の多くを占めているのが各種の潤滑剤である。それには高真空ポンプ油、難燃性作動液、ダイカスト用油剤、切削油剤、熱間鍛造潤滑油、自動車用ブレーキ液・不凍液、冷熱媒体といった特殊潤滑油と、高温用潤滑油、ハードディスク表面潤滑剤、対放射線性潤滑剤といった合成潤滑油とがある。

潤滑剤とは逆の性質を持つ、ホットメルト接着剤も同社が研究・開発する製品である。素材としては、流動パラフィンとスルホネートを扱っている。

化学品以外では廃水処理関連機器や、さらには分析試験サービスなどへも進出しているほか、大阪支店の入っているモレスコ本町ビルの賃貸にまで同社の事業の範囲は及ぶ。

MORESCOの前身である松村石油研究所は、丸善石油（のちに合併を経てコスモ石油となる）の販売部門が独立して設立された石油卸を主体とする企業であった松村石油から1958年に研究開発部門が分離独立して成立した。資本金は3億円。当時の社是は「需要家に応じて」「油の設計」「石油特殊製品」。同社は国の「新技術開発に関する融資措置」の第一号適用を受けた企業であり、これを受けて翌年竣工した当初の本社工場は西宮市芦原町10-33にあった。最初に製造されたのは高真空ポンプ油だった。

1962年、国産初の難燃性作動液を開発。水グリコール型であり、爆発や火災の危険がないこの製品は熱間圧延工場の油圧機器などに採用された。

1972年には拡散ポンプ油を開発するなど合成潤滑油分野でも拡大。日本原子力研究所と共同開発した耐放射線性潤滑油・グリースなど、放射線や高温、高圧などの特殊環境向け製品に力を入れた。

1965年、国内初の無水硫酸によるスルホン化法プラントである千葉工場を市原市五井に建設。通産省工業化試験補助金の交付を受けた。この工場では流動パラフィンとともに関連製品のスルホネートを生産しており、スルホネート製造は国内で唯一ここだけでしか行われていなかった。

1978年、後に社名となるブランド名“MORESCO”を総合商標として登録。

1986年、三番目の工場である赤穂工場を兵庫県赤穂市に建設し、ホットメルト接着剤の研究開発へも進出した。1990年末には赤穂工場の二期工事を完成させ、油圧作動液、工作油剤、特殊潤滑油などの製造機能を西宮工場から移転させた。

1990年代には国内に2つのグループ会社を設立している。1992年設立の㈱モレスコテクノは潤滑管理技術部門の分離・独立したものである。1994年には物流サービスの強化を目的に㈱モレスコサービスも設立された。
さらに1995年からは海外進出を開始、手始めにタイにMORESCO(Thailand)Co., Ltd.を最初の海外生産拠点として設立した。

2001年には神戸市中央区港島南町に新たに本社・研究センターが完成し、赤穂工場では潤滑油生産設備が増設され、大阪支店も新築のモレスコ本町ビルへと移転した。同年、ISO9001へと移行している。

21世紀に入ると同社の海外進出はますます盛んとなった。2001年、MORESCO(Thailand)Co., Ltd.の新工場が完成。中国には合併会社、無錫德松科技有限公司を設立し、翌2002年にはその新工場を完成させた。2006年にはMORESCO USA Inc.を設立してアメリカ合衆国へも進出。2009年には中国での販売拠点として無錫松村貿易有限公司を設立した。さらに2010年には中国におけるダイカスト用潤滑油剤の製造・販売拠点である莫莱斯柯花野圧鋳塗料（上海）有限公司を連結子会社化。2011年にはインドネシアに工業用潤滑油製造・販売および輸入販売を行うPT.MORESCO INDONESIAを設立し、さらに翌2012年にはホットメルト接着剤の製造・販売および輸入販売を行うPT.MORESCO MACRO ADHESIVEも設立した。

2003年にはJASDAQ市場へ株式を上場し、資本金が増資されて3億7650万円となった。その後も増資は続けられ、2008年の東京証券取引所第二部上場、2011年2月14日の東京証券取引所第一部への指定替えを経て、2013年現在では20億9057万8200円となっている。

松村石油研究所がブランド名の「MORESCO（モレスコ）」を新たに社名としたのは2009年9月1日のことである。

MORESCOは国内に以下の事業所を有している：

MORESCOには以下のグループ会社がある：

かつて存在したMORESCOのグループ会社には以下があった：



</doc>
<doc id="846596" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=846596" title="日本精蝋">
日本精蝋

日本精蠟株式会社（にっぽんせいろう）は、蠟（パラフィンワックス）の製造を主力とする企業。

日本精蠟（初代）は、1929年（昭和4年）に満鉄の子会社として設立され、山口県周南市の徳山工場は当時から操業していた。終戦に伴い、在外資産としてGHQの管理下に置かれたために閉鎖され、一旦会社は解散した。そのため、2014年現在の日本精蠟は、1951年（昭和26年）に改めて発足した2代目の会社である。


（初代）
（2代目）




</doc>
<doc id="874417" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=874417" title="富士商">
富士商

富士商株式会社（ふじしょう）は、山口県山陽小野田市に本部を置く石油を主力とした企業。昭和シェル石油（旧シェル石油系）の販売代理店。

昭和シェル石油のサービスステーション（ガソリンスタンド）の運営を行うほか、エネルギー部門を中心に複数のグループ企業を抱える。







</doc>
<doc id="889094" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=889094" title="西部石油">
西部石油

西部石油株式会社（せいぶせきゆ、英文社名 "Seibu Oil Company Limited" ）は、昭和シェル石油グループの石油精製会社。

山口県山陽小野田市に山口製油所（原油処理能力:120,000バレル/日）を保有、ガソリンなどの燃料油やベンゼンなどの石油化学製品を精製し、関連会社の昭和シェル石油やコンビナートを形成する宇部興産・中国電力・KHネオケムなどに出荷している。






</doc>
