<doc id="103449" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=103449" title="東京相和銀行">
東京相和銀行

株式会社東京相和銀行（とうきょうそうわぎんこう）は、かつて存在した第二地方銀行である。本店は東京都港区赤坂に置いていた。

山梨県北巨摩郡安都玉村（現：北杜市）に生まれた実質的創業者の長田庄一（1922年7月2日 - 2010年2月15日が、国鉄職員、応召を経て、戦後の混乱に乗じて得た資金を元手に1949年6月、西新宿の淀橋浄水場近辺に日掛け金融会社「平和勧業」を設立。その後金融当局が、合併・統合に応じた金融会社には無尽業法の正式な免許を与える方針を示したことから、1950年2月、平和勧業、東京殖産、東京興産の3社が合同して東京協和殖産無尽株式会社を設立。翌1951年10月、相互銀行法の制定・施行によって東京相互銀行として発足した。

東京相互銀発足時、長田は常務であったが、都銀からの買収攻勢や内紛、さらに行内のモラルハザードをみかねた大蔵省が天下りによって新社長を送り込もうと画策するも、それらを跳ね除け1969年5月、46歳で社長に就き、ファミリー企業を介して東京相互銀の株式を買い占め銀行オーナーの地位を盤石なものとした。しかし、営業店にゴルフ会員権やロイヤルゼリー販売の口利きをさせていたことが国会で問題となり、1975年には会長に退くも、引き続きワンマン体制を維持した。その後も長田は法に抵触しかねない、淡島ホテル、長泉山荘、東京湾トロットクルーズといったファミリー企業の経営するゴルフ場やリゾート施設の会員権を行員に融資と組み合わせて顧客に販売させるなど、公私混同も目立っていた。　　　　　　　　

出身地である山梨県は、かつて東武鉄道の根津嘉一郎、若尾銀行・東京電灯の若尾逸平、山一證券の小池国三などを輩出し、財界において俗に甲州財閥と呼ばれる一派を形成していた。長田もこうした地縁を最大限に利用し、また池田勇人元首相ら政治家の知遇を得て、中央政界や大蔵省などにも強い繋がりを持ったとされる。本店を持つ第二地方銀行がない山梨県では、東京相和銀行は県外から進出していた金融機関では最も多い5支店を置いていた。

長田は手記で、「銀行が、経済界で大きな顔をしていることが間違い。私たちは実業の手伝いをするわき役」と述べていたが、実態はファミリー企業や、交友関係のある不動産会社やアイチなどのノンバンクに対する不透明な融資に傾斜し、「東京・銀座や赤坂の飲食店のメーンバンク」と言われた。また、三井銀行と親密な関係にあったことから、度々合併が噂され、その合意寸前までいったこともある。しかし、長田自身が要求したポストは「新・三井銀行代表取締役会長」職であったため、三井側が難色を示しご破算になった。

1989年2月、普通銀行への転換により東京相和銀行となり、「東の東京相和、西の兵庫銀行」と呼ばれ、資金量などを巡って第二地銀トップの座を競った。奇しくも両行とも後に経営破綻・営業譲渡の道を歩むこととなる。

バブル景気が崩壊すると、東京相和銀行も経営不安がささやかれるようになり、1997年より2年の計3回、総額950億円に及ぶ増資を行った。しかしその3割は、取引のある消費者金融業者に増資分を経由させて、関連会社3社に迂回融資したものであり、後に裁判において架空増資との判決に至る。ただし、融資には何れも実態のある担保が設定されていたことが裁判で明らかにされている。弁護側は、「検察側が債務の帳消しを餌に消費者金融業者に見せ掛け融資であったとの偽証をそそのかした」と主張。弁護側証人となった消費者金融の社長は、供述調書を全面撤回し、涙ながら担保を入れた実態融資であったと証言しており、本事件がバブル崩壊後に金融監督庁が検察庁と手を組んで実施した国策捜査の1つとの見方もある。

1998年に入り長田と個人的なつながりがあった三井埠頭、ヤオハン等が相次いで破綻。その後の金融監督庁の金融検査の結果、1998年9月期で1189億円もの債務超過が公表された。株価下落に加え、経営不安から2000億円近い預金流出が止まらず、増資手段も力尽きていた。

1999年6月12日、金融再生委員会が東京相和銀行に金融整理管財人による業務及び財産の管理を命じ破綻認定した。時同じくして国民銀行、幸福銀行、新潟中央銀行といった、オーナー色の強い第二地方銀行が相次いで破綻しており、「ワンマン経営の結果、不良債権が積み上がる」マイナス面を印象づけた。2000年5月11日警視庁・東京地検は経営破綻した不正増資疑惑で長田ら旧経営陣6人を逮捕。2003年2月、東京地裁は長田に、懲役3年・執行猶予5年の有罪判決を言い渡した。翌04年、長田は弁護士の助言によって、東京高裁への控訴を取り下げ、一審判決が確定した。

2000年6月27日、米国のアジア・リカバリー・ファンドが中心となって組成の（仮称）「日本さわやかパートナーズ社」が創設する銀行持株会社傘下の新設銀行子会社の一つに同行の営業譲渡を行う基本合意書が締結された。2001年6月11日、アメリカの投資ファンド会社であるローンスターが設立した、株式会社東京スター銀行に営業譲渡した。同年7月23日付で金融機能の再生のための緊急措置に関する法律第22条に基づく裁判所の許可決定により解散、以後は清算会社となり、清算に9年近くもの歳月を要した末、2010年3月11日付で清算が終了し、完全消滅している。

なお、東京相和銀行の破綻処理には金銭贈与や債権買い取りで約8000億円の公的資金が使われている。

2001年には、実質子会社の東総（旧・相和不動産）が自己破産した。


普通銀行転換後の商号を「東京相和銀行」とした理由の一つに、略称を相互銀行時代と同じ「東京相銀」とする目的があったとされる。また、同様の改称を行った第二地銀として広島総合銀行（旧広島相互銀行、略称は普銀転換前後で共に「ヒロソー」、現：もみじ銀行）が挙げられる。

長田は個人的にフランスに人脈をもち、レジョンドヌール勲章を受章、ジャック・シラク前大統領と親密だと喧伝していた。東京相和銀行破綻後の2002年、仏国諜報機関対外治安総局（DGSE）が、長田との関係を調べる動きを見せていたと報道されたことがある。
また、2007年5月には、シラクが同行に口座を所有し、謎の「文化財団」から定期的に巨額の振込みを受け、預金残高が3億フラン（約65億円）に達していたとする情報当局者の証言が報道された。さらに、前述の疑惑は同年5月のフランス大統領選挙が終了した直後にも「大統領退任により免責特権が無くなったシラクに司直が及ぶのではないか?」、との報道がなされている。



</doc>
<doc id="1071566" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1071566" title="シティバンク、エヌ・エイ (在日支店)">
シティバンク、エヌ・エイ (在日支店)

シティバンク、エヌ・エイ東京支店 "(Citibank, N.A., Tokyo Branch)"とは、米国に本拠を置く金融機関（銀行）であるシティバンク、エヌ・エイが日本に展開している在外支店である。かつてはシティバンク、エヌ・エイ在日支店が存在し、2007年7月1日に日本法人シティバンク銀行株式会社に事業譲渡したが、2017年4月1日に再びシティバンク、エヌ・エイ東京支店を開設し、シティバンク銀行から事業譲渡を受けた。

1902年10月にシティバンク、エヌ・エイの前身であるインターナショナル・ バンキング・コーポレーションが横浜支店を開設したのが日本における事業の始まりである。2年後には神戸に、1920年代には東京・大阪にも出店し4店舗体制となるが、1941年、日米関係の悪化に伴いすべて閉店、日本からいったん撤退した。

戦後、1946年に東京で営業を再開、残る3店舗も次々再開。1951年には名古屋に新規出店、長らく5店舗体制が続いた。1981年には赤坂支店を開設した。

1980年代後半から、他の外国銀行支店とは一線を画す動きを見せ始める。1988年にマルチマネー口座を日本でも開始。銀行カラーは本国と同じく金地に黒文字。当時は、マルチマネー・セービングス、マルチマネー定期預金、ワールドミックス定期預金、ゴールド・セービングスの4種類から開始。

1988年に新宿南口出張所（後年、支店に昇格）を開店して以後、店舗網を拡大。国際送金を要する顧客や在日外国人のみならず、日本国内の大口個人顧客に対するプライベートバンキングなど業容を拡大した。だが、2004年には、在日支店の富裕層の資産運用を助言するプライベートバンキング部門において、融資と債権の違法な抱き合わせ販売や株価操作のための資金提供、組織犯罪関係者のマネーロンダリングの手助けや、匿名口座と知りながら大口顧客の口座開設などを行った不祥事が金融庁に摘発された。金融庁の厳しい行政処分により拠点の認可取り消しなどがされ、同部門の閉鎖、全面撤退が行われた。

このほか、日本ではそれまで外国為替銀行法に基づき、東京銀行および「外国為替公認銀行」としてシティバンク、エヌ・エイ在日支店など外国銀行支店がその任にあった外国為替業務に、東京銀行以外の日本の金融機関が次々参入している（これが、1996年の東京銀行の合併による消滅および1998年の外国為替銀行法廃止の背景でもある）。ほか、1999年には郵便局のキャッシュサービス（現：ゆうちょ銀行ATM）での入出金を開始している。

1985年に電電公社がフリーダイヤルを開始すると同時に、フリーダイヤルを用いた顧客対応を開始した（当時は行員への直通通話用のみ。テレホンバンキングを開始したのは1988年）ほか、1980年代後半には世界に広がるシティバンクのネットワークを生かしたシティバンク独自の概念を反映したアカウント口座「マルチマネー」を開始した。

1990年代には、インターナショナルキャッシュカードの発行（1991年、日本初）、ATMの24時間稼動開始、口座維持手数料の導入（当初は30万円未満の顧客を対象としていた）。1991年3月12日よりキャッシュカードでの1日当たりの引き出し限度額が、従来の100万円から300万円に引き上げられた。

1992年に東京支店が分割され、個人部門は東京支店から大手町支店に口座変更し存続、法人部門を東京支店として大手町から天王洲アイルのシティコープセンターに移転する。1998年にはインターネットバンキング「シティダイレクト」（後年「シティバンク オンライン」に改称）を開始した。2003年には銀座支店で窓口の「365日営業」を開始した。

その後、日本におけるシティグループの銀行業務を外国法人から日本法人（現地法人）へ移管することになり、シティバンク準備株式会社が2007年3月27日付で設立。2007年7月1日に在日支店の業務を、同社から改称したシティバンク銀行株式会社へ譲渡され営業開始された。これにより、預金保険の対象外であったシティバンクの円預金が預金保険の対象になった。また、シティバンク、エヌ・エイ在日支店の看板上の日本語表記については「シティバンク銀行」としていた。これは日本において銀行業務を行う場合、外国法人であっても「銀行」の文字を掲げる必要があるための措置である。それ以外の印刷物には「銀行」の文字を入れたり「シティバンク銀行」としたりすることはなかった。

なお、リテール部門をSMBC信託銀行に売却し法人業務に特化したことによる体制見直しの一環として、シティバンク、エヌ・エイは2017年4月1日に再び在日支店たる東京支店を開設し、シティバンク銀行からその事業の全部の譲渡を受けた。なお、これに伴い4支店が移管されたが、東京支店を除く3拠点は「東京支店に従たる支店」（「シティバンク、エヌ・エイ東京支店 法人金融取引総合コンプライアンス規約」第1条）とされている。また、外国銀行の支店であるため、法人預金は預金保険機構によるペイオフの対象とはならない。

2007年6月末までのシティバンク、エヌ・エイ在日支店"（Citibank, N.A., Japan Branches）"時代、以下のサービスを提供した。

1995年に日本人向けに住宅ローンの取扱いを開始。テレホンバンキングでの一部繰上返済手続とその手数料が何度でも無料という点が先駆的であったが、2002年9月30日を以て債権をUFJ銀行へ一括譲渡し、同サービスとそれに携わる部署を閉鎖し、撤退した。翌2003年にシティグループは日本においてCFJ (企業)を立ち上げ、グレーゾーン金利撤廃までは高収益であった消費者金融事業に注力することになった。その後シティバンク銀行が2008年より住宅ローンの新規取扱を開始（実質的に再開）している。

2007年7月〜2017年3月の間はシティバンク銀行であった。詳細はシティバンク銀行を参照。

2017年4月よりシティバンク、エヌ・エイ東京支店となった。

営業店の名称及び所在地



</doc>
<doc id="134179" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=134179" title="ほくほくフィナンシャルグループ">
ほくほくフィナンシャルグループ

株式会社ほくほくフィナンシャルグループ（）は、富山県富山市に本社を置く金融持株会社である。

傘下に、北陸3県や北海道を基盤とする北陸銀行と、北海道を基盤とする北海道銀行があり、総資産でふくおかフィナンシャルグループに次ぐ第2位の規模を持つ地方銀行グループである。
両行とも、平成バブルの崩壊に伴う財務悪化を引き起こし、公的資金注入を受けており、その処理が課題であった。地方銀行同士の合併や経営の統合はこれまでも数多くあるが、本店の所在地が遠隔地に在る統合は国内では初である。この為「飛地統合」などと呼ばれ、銀行の再編の新たな形として注目されている。

この「飛地統合」の実現は、
の思惑が相互補完の形で結実している。

また、北陸銀行が北海道内にも支店を設けているという事情も存在する。これは、北海道開拓において北陸3県の出身者が全体の1/4程度にも達しており、その便宜を図っていたものである。

最近はほくほくFG全体の店舗網の合理化として、北陸銀行北見・網走両支店を北海道銀にまた同行大阪支店を北陸銀行へ営業譲渡したほか、北海道銀東京支店を北陸銀東京支店の入る室町中央ビルに移転して空中店舗化している上、荘内銀行（フィデアホールディングス）の協力により、北海道銀仙台支店も空中店舗化している。

経営努力の結果2009年（平成21年）8月27日公的資金を全額返済している。3日前の24日には北海道銀行小樽支店新店舗が北陸銀行小樽支店隣にて営業開始しており、その後、旧店舗跡地を両行共同の駐車場「ほくほくパーキング」としてオープンさせた。

2013年には新幹線開業による東北地方との経済交流促進や東日本大震災・福島第一原子力発電所事故の北海道内避難者に対する金融面からのサポートを行うべく北海道銀行が七十七銀行・東邦銀行・岩手銀行など東北地方の地銀10行と業務提携を締結するなど他行との共同事業にも積極的である。







</doc>
<doc id="1442029" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1442029" title="三菱UFJ銀行">
三菱UFJ銀行

株式会社三菱UFJ銀行（みつびしユーエフジェイぎんこう、）は、本店を東京都千代田区に置く、三菱UFJフィナンシャル・グループ傘下の都市銀行。3大メガバンクの一角を占める。

2006年1月1日、東京三菱銀行（BTM）とUFJ銀行（UFJ）が合併して「三菱東京UFJ銀行」として誕生した。当初は2005年10月1日を合併日と発表していたが、みずほ銀行における勘定系システムの失敗事例を教訓に、合併時のコンピューター・システムの接続作業に万全を期するため、合併が3ヶ月延期されている。存続会社は東京三菱銀行であり、金融機関番号（0005）や本店所在地も東京三菱（起源は三菱銀行）と同じである。なお、SWIFTコードについては東京銀行をそのまま引き継いでいる。登記上は1月1日に商号変更、1月4日に合併となっている。

旧UFJ銀行の前身である三和銀行の流れを引き継ぎ、大阪市・京都市・堺市の指定金融機関を受託している。また、同じく旧UFJ銀行の前身である東海銀行の流れを引き継ぎ、愛知県および名古屋市の指定金融機関も受託している。一方、旧BTMはいずれの都道府県・政令指定都市の指定金融機関にもされていなかったが、東京都の公営企業出納取扱金融機関（東京都交通局等）を旧：第一勧業銀行・旧：富士銀行と共に引き受けていたことから、現在はみずほ銀行と共に受託している。

外国為替専門銀行であった東京銀行時代の流れで、東京・大阪の各国際線主体の空港ターミナルビル内には成田空港支店、成田空港支店成田空港第2ビル出張所、大阪中央支店関西空港出張所 がそれぞれ設置されている。また名古屋営業部中部国際空港出張所は、地元愛知県でも店舗網が強かった、旧UFJの流れで設置された出張所である。

また東京銀行時代より発行されてきた割引金融債（「ワリトー」等）については、1996年の東京三菱銀行発足以降も6年間は特例として発行を認められたため、当行発足後も旧東京銀行店舗およびその承継店舗で債券償還（払い出し）の取り扱いを継続している。

なお、前身のひとつである東京三菱銀行は公的資金の返還を早期に完了させるなど、旧4大メガバンクの中では財務の健全性が強い銀行であった。不良債権処理の遅れたUFJ銀行を統合した事により、公的資金注入行に再転落したが、2006年6月9日にはその返済も完了させている。これを受け、1998年から自粛していた政治献金も、銀行業界の先陣を切って再開する方向で調整に入っていたが、不良債権処理を完了させてその間法人税を免除されたのに 政治献金の再開は国民感情を逆撫でするという批判を受けて見送りとなる。

2007年1月、カブドットコム証券が同行を所属業者とする銀行代理店業務を行うこととなり、「三菱東京UFJ銀行カブドットコム支店」（旧東京三菱店扱い）が開設された。

2008年には同行が設立関与したインターネット専業銀行であるじぶん銀行を所属業者とする銀行代理店業務を締結し、当行窓口や店舗設置のメールオーダーで同行の普通預金新規口座開設の媒介を行っている。

2009年1月を以て新システム移行が完了して、旧東京三菱店と旧UFJ店の共同店舗化も活発に行われているが、2013年6月現在も旧東京三菱店と旧UFJ店の間の（システム上での）店舗統合は一切行われておらず、発表もされていない。ただし、各種振込手数料について共同店舗間の振込は「同一店宛」の手数料が適用される。

2005年12月31日までの「三菱東京」は三菱東京フィナンシャル・グループ（MTFG）を指し、2006年1月1日以降の「"三菱東京"」は三菱UFJフィナンシャル・グループ（MUFG）傘下の三菱東京UFJ銀行を指すため、誤表記を招く要因となっている。

合併後の金融機関名称が長く、愛称で呼ばれることも多くなっている。合併前の地盤を引き継ぎ、関東周辺や銀行業界では「東京三菱」ないし「三菱」と呼ばれることが多いが、もともとUFJ銀行の前身である三和銀行・東海銀行の地盤だった近畿地方や東海地方では「UFJ」と呼ばれることが多い。

当行の前身にあたる三菱銀行の流れから三菱グループの企業で構成される三菱金曜会や三菱広報委員会に加盟する一方、UFJ銀行の前身にあたる三和銀行の流れから三和グループの企業で構成される三水会やみどり会にも加盟している。

2017年5月、2018年4月1日を目途に法人貸出等業務を三菱UFJ信託銀行から会社分割方式によって移管すると発表した。またこれにあわせ、商号を「三菱東京UFJ銀行」から「三菱UFJ銀行」に変更（英文名もThe Bank of Tokyo-Mitsubishi UFJ, Ltd.からMUFG Bank Ltd.に変更）することも発表。2018年4月1日、商号を「三菱東京UFJ銀行」から「三菱UFJ銀行（英文名：MUFG Bank Ltd.）」に商号変更した（SWIFTコードのみは旧東銀のBOTKJPJTを継続）。
持株会社は2005年秋の再編時点で既に「三菱UFJフィナンシャル・グループ」になっており、これにそろえた形となる。


三菱UFJフィナンシャル・グループは2006年5月22日から、同行および同グループの三菱UFJ信託銀行両社の個人預金者を対象に、自動化手段を利用して行う両社及びじぶん銀行の本支店宛振込の手数料を一律無料化した。
しかし、2013年12月20日から実施されたATMサービス内容の改定に伴い、ATM利用時の振込手数料の無料化は廃止となった。

2008年5月12日の新システム稼動開始から、同行ATM（システム移行前のATMを含む）による本支店の普通預金・貯蓄預金宛振込の当日附扱い時限を、従来の15時から18時に繰り下げた（2007年11月26日発表）。なお、同行の当座預金（一部カードローン口座を除く）・一部の振込専用支店宛は15時までで変わらない。2017年2月12日からは、自行ATM（イーネット、ローソンATM、セブン銀行であれば、コンビニATMでも可能）または事前の設定を実施済みの三菱UFJダイレクトから自行本支店宛ての振込については24時間365日、普通預金、貯蓄預金、当座預金のいずれの預金科目宛であっても、即時入金となる。

BTMUでは自行ATMのみならずコンビニATMや全国のJAバンク、および一部の提携行との間での他行ATM手数料の条件付きでの時間内無料化を行うなどの利便性向上策を行っている。その一方で、東京スター銀行との間では、同行の一方的な手数料無料化施策に反発し、2008年11月4日をもってBTMUのキャッシュカードを東京スターのATMで利用不可とするなどの軋轢を生んでいる。

三菱UFJ銀行は、日本の銀行で唯一「ディズニーキャラクター」をイメージキャラクターとして採用している。

これは、前身のひとつである三菱銀行が、同じ三菱財閥系の三菱地所と東映が協力して行っていた「日本へのディズニーランド誘致運動」に呼応し、1962年12月1日にディズニー・プロダクションズ（当時）と版権契約を結び、ディズニーキャラクターを使用した「絵入り通帳」の取り扱いを開始して以来続いているものである。日本へのディズニーランド誘致は、結局三菱地所と競合していた三井不動産・京成電鉄企業連合が権益を獲得した（このためTDR内には三井住友銀行が出店している）ものの、以後現在に至るまでディズニーキャラクターが採用され、現在は通帳、カード類、キャンペーンの景品などに使用されている。

ちなみに、富士銀行（みずほコーポレート銀行を経た現：みずほ銀行）も同時期に採用を図ろうとしたが、ディズニー社側の承諾を得られず断念している。

なお、「絵入り通帳」の取り扱い開始当初は、「普通預金」と「積立預金」の2種類の通帳が用意され、普通預金には「ディズニー預金」という名前が付けられた。また、キャラクターは、ドナルドダック・バンビ・シンデレラ・ピノキオなどが採用された。さらに、1963年1月からは、「ディズニー貯金箱シリーズ」が始まり、第1号である「ドナルドダック」の貯金箱が配布された。

2006年4月、同行とKDDIの共同で、auをはじめとする携帯電話の利用者向けに、預金口座・決済・消費者金融等の取引を提供するための専業銀行を合弁会社として設立することに合意し、当初2007年度上半期までの開業を目指していたが、このたび準備会社として、2006年5月25日に設立されたモバイルネットバンク設立調査株式会社が、2008年6月17日に銀行業免許を取得し、じぶん銀行に社名を変更した。出資比率はKDDIと三菱東京UFJの折半出資となり、同年7月17日に営業開始した。




 関連会社 

以下に、三菱UFJ銀行が絡んだ不祥事を紹介する。金融庁は、2007年（平成19年）6月11日の同行への処分に際し、「（三菱東京UFJ銀行は）他のメガバンクに比べ、問題が突出して多い」と指摘している。


サービスなど

銀行
前身となった銀行の関係図


その他

CM出演タレント

番組スポンサー



</doc>
<doc id="150135" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=150135" title="九州銀行">
九州銀行

株式会社九州銀行（きゅうしゅうぎんこう）は、かつて存在した長崎県佐世保市に本店を置いていた第二地方銀行である。

1940年8月、平戸無尽、大正無尽、朝日無尽が合併し佐世保無尽を設立。1949年2月に九州無尽と改称。1951年10月に相互銀行法の施行によって九州相互銀行として発足し、1989年2月に第二地銀に転換し九州銀行となる。

九州銀は、佐世保市、福岡市の2本部制を敷き、本籍佐世保市、現住所福岡市中洲と呼ばれるなど、福岡県内での営業に力を入れ、1986年8月には福岡市中央区西中洲に所在した旧福岡支店を取り壊し、総工費20億円を投じ建設した地下1階、地上11階からなる九銀ビルが竣工。同ビルに福岡支店・本部を置き、取締役会や支店長会議なども開催していた。

地方公共団体との取引では、佐世保市、松浦市からは古くから指定代理金融機関を受託してきたが、普銀転換後は積極的に自治体に対してPRを展開し、1989年4月7日から布津町（現：南島原市）、同年10月28日には鷹島町（現：松浦市）からはそれぞれ指定金融機関を受託していた。

1990年9月に設立以来参画し、勘定系システムの開発・運用を委託してきたシステムバンキング九州共同センターから脱退。同年10月1日には日本ユニシス開発による自営の第三次オンラインシステムを稼働させた。

バブル経済期に九州銀は、関連会社であった九州ファイナンスや同行OBが社長を歴任していた九州流通サービスの両ノンバンクが不動産のほか、中洲の飲食業などに多額の融資を行い、それがバブル崩壊によって不良債権となった。また有価証券の含み損も100億円抱えるなどしたため、1993年4月には、利益金処分や昇格などを実施するにあたって大蔵省の承認が必要となる決算承認銀行に指定された。指定に先立ち同省から招聘した渡部裕資頭取の陣頭指揮のもとに経営改革委員会を設置。人員の削減や資金の調達、運用の見直しを始めた。その後ネットバブルが到来したため、運用益をあげていたが、程なくネットバブルが崩壊。株価下落で50億の損失を出した。

経営の瀬戸際に立たされた九州銀の救済策を思案した金融庁は、九州銀・福岡シティ銀行・長崎銀行を経営統合させる青写真を描き、2000年12月末、3行は2002年4月に統合する方針で検討を始めるが、金融庁が公的資金の投入を経営基盤が盤石な福岡シティ銀に一本化したい意向を示したため、福岡シティ銀が負担が大きすぎるとして拒否。代わりに福岡シティ銀が資本提携による緩やかな統合を提案するも金融庁がそれを拒絶した。これによって3行統合はご破算となった。

公的資金注入の申請期限である2001年3月末が迫る中、金融庁は次善の策として、不正融資事件で元頭取が逮捕され、その後遺症から1998年3月期から2期連続で巨額の経常赤字を計上し、同庁の統制下にあった親和銀行に対し九州銀との経営統合を迫った。2001年3月13日、九州・親和の両行は経営統合に向け最終調整に入ったと発表。2002年3月、九州銀は300億円の公的資金を金融庁から受け入れ、同年4月1日、両行は金融持株会社である九州親和ホールディングスを設立し傘下に入り、翌年4月1日に親和銀と九州銀は合併した。

この再編劇に関しては、金融庁からの要求を拒否しなかった当時の親和銀頭取に対し、後々まで同行内で怨嗟の声が上がっていたという。




</doc>
<doc id="1559719" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1559719" title="足利ホールディングス">
足利ホールディングス

株式会社足利ホールディングス（あしかがホールディングス、英文名称・"Ashikaga Holdings Co.,Ltd."）は、足利銀行などを傘下に置いていた金融持株会社。

2016年10月1日に、常陽銀行と経営統合し、株式会社めぶきフィナンシャルグループに商号変更した。

2003年（平成15年）11月29日に足利銀行が破綻し、特別危機管理銀行となる。同行は2003年3月に子会社との株式移転であしぎんフィナンシャルグループ（あしぎんFG）を自ら設立・上場させたが、同年12月1日に金融整理管財人である預金保険機構があしぎんFG持株の同行株式100%を強制的に取得したことで資本関係を絶ち、新経営陣の元で不良債権処理など経営再建を進めることになった。

2006年（平成18年）11月に金融庁が足利銀行株式をスポンサーへ売却する方針である旨を発表。入札を経て、俗称「野村連合（野村ホールディングスの完全子会社およびネクスト・キャピタル・パートナーズなどやジャフコが主導した企業再生ファンド、地方銀行・信託銀行などからなる機関投資家）のコンソーシアムがスポンサーに選定され、それらの出資により2008年4月に足利銀行の受け皿となる金融持株会社として設立された。

2008年（平成20年）7月1日、預金保険機構より足利銀行の株式を1200億円で譲り受け、足利銀行は国有化を脱した。同時に、当社は委員会設置会社に移行した。

出資者のキャピタル・ゲイン確保のため、長らくIPO（足利銀行としては事実上の再上場）を模索していたとされていたが、2013年（平成25年）7月31日に東京証券取引所に上場申請を行ったことが報道された。

しかし、同年8月11日時点では当社および足利銀行は報道内容を一度は公式には否定していたものの、その後上場が承認され、12月19日上場した。

2014年（平成26年）6月20日、オリックスが出資していた第二位株主であった「足利ネクスト投資事業有限責任組合」の契約期間が満了し出資者に譲渡された為、同社が足利HDの第二位株主となった。

2015年（平成27年）10月26日夕方にNHKニュース・日本経済新聞などが茨城県が地盤で地銀上位の常陽銀行が足利ホールディングスと経営統合する旨を報道。同日夜の時点で「経営統合の可能性について検討している」旨を公表し、同年11月2日に株式交換による経営統合を正式発表した。

もともと2013年頃には経営統合による規模拡大を目指す東日本銀行と水面下で交渉を行っていたが、条件などが定まらずに破談した事が後日明らかとなる。東日本銀行は国有化時代の足銀頭取である池田憲人を輩出した横浜銀行との統合によるコンコルディア・フィナンシャルグループ発足を選択し、関東においても地銀統合の脅威が現実化した。この影響から常陽銀行との交渉に入り、足利HD大株主のキャピタル・ゲイン確保などをはじめとした双方の利害が一致し、統合に漕ぎ着けたとされている。なお、この常陽銀行との経営統合交渉が進むのと時同じくして、埼玉県を地盤とする埼玉りそな銀行の親法人であるりそなホールディングスからも経営統合の秋波が送られていたが、足利ホールディングス側は、これには応じず常陽銀行との経営統合を選択している。

2016年（平成28年）4月25日に、同年10月1日付で足利ホールディングスがめぶきフィナンシャルグループに改称し、常陽銀行株式1株に対し持株会社株式1.170株を割り当てる株式交換により持株会社傘下で足利銀行と経営統合を実施することで正式合意した。コンコルディア・フィナンシャルグループ、ふくおかフィナンシャルグループに続く地銀第3位の銀行グループとなる見込みである。

住友信託銀行による中央三井トラスト・ホールディングスの救済合併と同じく、常陽銀行は自社より総資産が小さな持株会社側に組み入れられる。持株会社の本店は東京都中央区八重洲二丁目7番2号（常陽銀行東京営業部内）に移転するが、宇都宮・水戸にも本社機能を設置することでも合意した。

2016年10月1日に、株式交換により常陽銀行を完全子会社とし、めぶきフィナンシャルグループに商号変更した。



</doc>
<doc id="161256" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=161256" title="中央三井トラスト・ホールディングス">
中央三井トラスト・ホールディングス

中央三井トラスト・ホールディングス株式会社（ちゅうおうみついトラスト・ホールディングス）は、中央三井信託銀行株式会社と中央三井アセット信託銀行株式会社という2つの信託銀行を傘下に置いていた銀行持株会社。

2011年4月1日に、住友信託銀行と経営統合し「三井住友トラスト・ホールディングス株式会社」に商号変更した。

2002年（平成14年）4月に、中央三井信託銀行の親会社たる持株会社として発足した。東京・大阪・名古屋の各証券取引所第一部に上場していた（証券コード8309）。

三井広報委員会、三井業際研究所、綱町三井倶楽部に加盟する三井グループの企業であった。

すでに子会社化していたさくら信託銀行（統合後に三井アセット信託銀行（当時）に商号変更）との間で新たに、持株会社を設立した目的としては、財務状況の改善が挙げられる。この持株会社化については、産業活力再生特別措置法に基づく事業再構築計画の認定を受けた。

中央三井グループと同様に、メガバンク傘下に入らず単独での存続を希求してきた住友信託銀行とは、2005年（平成17年）2月には経営統合寸前まで進んだが、多角化を図る住友信託との方針の違いや高収益体質を同行が実現したこと、また合併比率巡っての対立もあり最終合意に至らなかったという経緯があった。

しかし、2008年（平成20年）の世界金融危機以降経営環境の悪化から、中央三井の公的資金の返済に目処が立たず、2009年（平成21年）8月に優先株式への転換が行われ、整理回収機構が筆頭株主になったことなどの要因もあり、住友信託銀との経営統合が発表され、2011年（平成23年）4月1日に住友信託を子会社化すると同時に、「三井住友トラスト・ホールディングス株式会社」に商号変更して発足した。本社は、東京都千代田区丸の内に建設中の住信東京本部ビルとしたが、建てかえ完了までは、グラントウキョウサウスタワーに所在する住信の東京本部所在地とした。

2012年（平成24年）4月1日に、子会社である中央三井信託銀行・中央三井アセット信託銀行・住友信託銀行の3社を合併させて、「三井住友信託銀行株式会社」が誕生した。


旧中央三井トラスト・ホールディングスを持株会社とする企業グループを、中央三井トラスト・グループと称していた。

この他、りそな銀行、旧住友信託銀行とともに日本トラスティ・サービス信託銀行に出資していた。



</doc>
<doc id="163266" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=163266" title="ふそう銀行">
ふそう銀行

ふそう銀行（ふそうぎんこう）は、鳥取県鳥取市に本店を置いていた第二地方銀行である。
1991年4月に山陰合同銀行に吸収合併された。

旧住友銀行の親密第二地銀であった。

1942年、共済無尽と相愛無尽の合併によって鳥取無尽として発足。県当局や社内では鳥取市に本店を設ける声が大勢を占めたが、当初本店は倉吉町(現：倉吉市)に置き、1944年に鳥取市に移転した。1951年10月、相互銀行法の施行に伴い扶桑相互銀行に商号を変更した。

1958年頃、機械メーカーに対する融資が不良債権化したことや本店の新築移転に伴う過剰投資から経営危機に陥った。そこで関西相互銀行協会において扶桑相銀の再建策が検討されるが、同協会内での議論がまとまらず、住友銀へ処理が持ち込まれ、同年11月、元同行本店支配人が扶桑相銀社長に就任した。以後、歴代トップには住友銀出身者が就任した。

こののち住友銀からの様々な支援のほか、全国の相銀59行から総額6億7千万円の資金援助も受け、膨大な不良債権の処理にあたった。また同時に組織風土の改革に取り組み、岡山のほか、大阪、姫路、広島、神戸などに店舗網を広げ、業容の伸長を希求した。しかし、金融の自由化が進展する中において、資金調達力が弱く、預金調達コストが他行より高かったため、多極分散型の経営は足かせとなり、さらに融資先の経営破綻や株式や債券市場の暴落によって含み損も増加した。それでも1989年4月には、普銀転換に漕ぎつけ、ふそう銀行として出発するが、1990年9月、住友銀が山陰合同銀に合併を申し入れ、1991年4月、同行に吸収合併された。

合併発表の時点でふそう銀は総店舗57店を有し、鳥取県内には27店を構えていた。それ以外は県外店舗であり、岡山県に12店、島根県に9店、兵庫県に7店を出店していた。

山陰合同銀がふそう銀を吸収合併することによって、鳥取県における預金・融資の寡占化が進むため、大蔵省や公正取引委員会からの指導によって、合併後の1991年9月から同年11月にかけ、山陰合同銀から旧ふそう銀の田園町、御来屋、三朝の各支店は鳥取銀行に譲渡され、順次、同行の田園町、名和、三朝各支店として営業を開始した。このほか山陰合同銀は、旧ふそう銀の14店舗を1992年10月までに住友銀に譲渡した。同行は譲り受けた店舗を岡山支店の出張所としたのち、店舗を閉鎖し、その店舗枠を使い都市圏に出店した。

当時、銀行の店舗開設は大蔵省による規制下にあったため、都市銀行は地方金融機関が店舗を閉鎖する際、店舗枠を買い取り、当面出張所として運営したのち店舗を閉め、その店舗枠を活用し都市圏に出店する例は全国的にまま見られた。

本店は合併から1998年ごろまで山陰合同銀ふそう営業部（後の鳥取中央営業部）となるが、近隣に位置した鳥取支店と統合し鳥取営業部とした。また、1990年代後半から2000年代中盤まで存在した店舗外ATMコーナー扱いであるアミィ○○出張所は、かつてのふそう銀店舗跡にあったATMコーナーのことである。

1988年10月、関西相互銀行（現：関西アーバン銀行）と共に日本情報サービス（現：日本総合研究所）へ運営を委託の上で新大阪に共同センターを設置し、総合オンラインシステムを稼働した。このシステムは住友銀が開発したものに改良を加えたもので、開発工期の短縮やコストの低減が可能となったため、中小金融機関における新しいシステム開発方法として注目を集めた。

吸収合併後の1992年1月6日、日本総研に委託処理していた旧ふそう銀の電算データを山陰合銀のホストコンピュータに移し替え、情報処理システムの統合は実現した。これによって勘定系や情報系も一本化され、山陰合銀における業務の合理化も進んだ。





</doc>
<doc id="166913" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=166913" title="国民銀行">
国民銀行

株式会社国民銀行（こくみんぎんこう）は、かつて日本に存在した第二地方銀行。本店は東京千代田区に置いていた。通称「こくぎん」。

1953年6月19日、中小企業金融の拡充のため株式会社国民相互銀行（登記上の商号は國民相互銀行）として設立。当初から無尽会社ではなく相互銀行として発足した。発足から間もない1954年5月21日、五島慶太率いる東京急行電鉄が資本参加。東急グループ傘下となった。1971年に東急グループ2代目である五島昇が海外事業における整理資金捻出のため、父・慶太を恩人として敬愛していた小佐野賢治を訪ね、国民相互銀の株式の引き取りを申し入れた。小佐野はその要請を快諾し五島から株式を引き取った。小佐野の死去後、株式は社主を務めていた国際興業に移動。さらに同社社長に就任した実弟の小佐野正邦が国民相互銀会長におさまった。歴代頭取は国際興業のメインバンクであった三和銀行から迎えていた。1989年に、第二地銀に転換して国民銀行と改称した。

金融当局は国民銀が国際興業グループと資本・人的に密接に相互関係を持ち、グループに融資を集中させる機関銀行となることを警戒していた。

店舗は東急との関係から城南地区、国際興業との関係から城北地区や甲府市・埼玉県鳩ヶ谷市（現：川口市）に構え、さらに東京証券取引所への上場も構想していた。

1998年末に、国民銀は国際興業グループを対象に25億円の第三者割当増資を実施した上で、自己資本を改善する計画を立てた。しかし、同年9月末時点において、712億円の債務超過に陥っているとの検査結果を金融監督庁から受け取った。この事態から信用不安が生まれ、取り付け騒ぎの事態となり預金が流出した。1999年4月11日に国民銀は金融再生委員会（金融庁へ統合）に「金融再生法に基づく管理を命ずる処分」に基づき、破綻を申し出て、自主再建を断念した。この年には第二地銀の経営破綻が相次いだが、国民銀が最初の破綻となった。

2000年8月に国民銀は八千代銀行（現・きらぼし銀行）へ営業譲渡され、同時に八千代銀は預金保険機構から1835億円の贈与と共に、同行初となる350億円の公的資金を注入を受け入れた。同年10月31日付で国民銀は営業譲渡の成立に伴い解散。9年後の2009年9月18日には清算も結了し、完全消滅した。

営業譲渡によって重複する店舗（常盤台など）は非譲渡となった。なお旧本店営業部ビルには八千代銀神田支店が設置されていたが、サンケイビルによる建て替え工事のため取り壊された。新ビル「S-GATE大手町北」は2017年5月1日竣工し、八千代銀神田支店は同年5月22日から同ビル2階で営業を開始した。

破綻の要因として、カラオケボックス運営会社「カミパレス株式会社（ドレミファクラブ）」（東京都三鷹市）に対して90億円を上回る不正融資が挙げられている。同社は1980年代に石川さゆりの個人事務所が立ち上げた事業であった（会社設立は1987年4月18日）が、後に実業家の種子田益夫が関与することになる。もともと収益の見通しがつかない状況下で、1997年から充分な担保を設定せず、銀行頭取の承認と石川の連帯保証を得て迂回融資を行い、銀行へ損失を与えたのである。

カミパレスは1999年10月20日に破産宣告。同年11月頃より石川の第50回NHK紅白歌合戦出場が危ぶまれているとワイドショーや週刊誌などで挙って取り上げられたが、例年通り出場となり「天城越え」を歌唱した。

この案件で、銀行旧経営陣と種子田・石川（連帯保証による）らは、不良債権を承継した整理回収機構より損害賠償訴訟を提起され、2002年に東京地裁で経営陣に対しては総額20億円、2003年に種子田に約52億円、石川に2億2千万円の支払を命じられた。石川については整理回収機構が不当として控訴を行うと共に、1992年に新築した豪邸を一時期差し押さえられたが、約10億円の賠償で決着された。

破綻時の頭取は特別背任罪に問われ、2002年の1審の東京地裁で懲役2年6ヶ月の実刑判決となったが、2004年の2審の東京高裁で、懲役3年・執行猶予5年の有罪判決（実質的に減刑）が確定した。



</doc>
<doc id="1777053" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1777053" title="フィデアホールディングス">
フィデアホールディングス

フィデアホールディングス株式会社（英文名称:"FIDEA Holdings Co., Ltd."）は、宮城県仙台市青葉区に本社を置く金融持株会社。荘内銀行（本店・山形県鶴岡市）と北都銀行（本店・秋田県秋田市）を傘下に置く。

2008年5月に発表された、荘内銀行と北都銀行の資本提携を元に、2009年10月に経営統合のための基盤として設立されたオープンプラットフォーム型の金融持株会社。

第3、第4の参加行を募ることや、北都・荘内色を抑える点、東北の中心都市である仙台市への攻勢などを目的に、荘内銀の本店のある鶴岡市や北都銀の本店のある秋田市のどちらでもなく、仙台市に本社を設置した。この統合により、本部・監査機能をHDが担い、両行自体は合併せずに各々が独自に運営する形態となる。

株式移転比率は、フィデアHD:荘銀:北都=1:1:0.15となった。

グループとしての勘定系システムは、荘内銀・北都銀の現行のシステムへのいずれかへの片寄せを行わず、当初は、NTTデータ次期共同センターへの同時移行が検討され、2009年（平成21年）秋を目処に正式決定する方針であったが、2011年（平成23年）9月、両行向けの勘定系システムとしてNTTデータによってBeSTAcloudを新たに構築する基本合意に至り、荘内銀は2014年（平成26年）3月17日、北都銀は同5月7日に移行がそれぞれ完了した。





</doc>
<doc id="1814671" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1814671" title="池田泉州ホールディングス">
池田泉州ホールディングス

株式会社池田泉州ホールディングス（いけだせんしゅうホールディングス、英文名称:"Senshu Ikeda Holdings, Inc."）は、大阪市北区に本社を置く、2009年10月に設立された金融持株会社である。

2008年2月に経営統合することが発表された、池田銀行と泉州銀行の合併を前提として、両行がぶら下がる持株会社として設立され、大阪市北区の池田銀行大阪梅田営業部（現在は、池田泉州銀行の本店）の所在する大阪梅田池銀ビルに本社が設置された。

旧・池田銀行は大阪府北部、旧・泉州銀行は大阪府南部を地盤とし、いずれも戦後地銀という点で成り立ち等に共通項があり、大きく営業地域が重複しないことや、府内だけを見ても都銀に加え、同じく戦後地銀でりそなホールディングス傘下の近畿大阪銀行(大阪市の一部および府西部を地盤)や第二地方銀行協会加盟行で三井住友銀行系列の関西アーバン銀行との競合があり、経営環境を強化するために経営統合を決めた。また、これにより、両行の潮目となっている大阪市への攻勢をかけるという意味合いも持っている。

合併行は、旧・池田銀行を存続会社として池田泉州銀行とし、頭取は旧・池田銀の服部頭取が就任、本店は池田銀行の大阪梅田営業部となる。勘定系システムについては、2012年1月、旧池銀が採用していたNTTデータ地銀共同センターへ片寄せが行われた。

旧・泉州銀行は従来、三菱東京UFJ銀行（BTMU、現:三菱UFJ銀行）が株を67%保有する同行の連結子会社であり、旧・池田銀行も財務体質改善のため同行を引受先とする第三者割当増資を2008年3月に実施するなど、両行ともBTMUの強い影響下にあった。一方で旧・池田は元来、特定のメガバンク色を抑えている事もあり、新銀行の独立性維持や統合比率、資産査定等の点で統合交渉はかなり難航した模様。時を同じくして池田銀行が有価証券の評価損等により2期連続で連結純損失を計上すると、BTMUに追加出資を求めたが、BTMU側はこれと引き換えに役員派遣や子会社化等の条件を提示。前述の通り独立性を維持したい池田銀行は反発し、大林組系ノンバンクやダイキン工業など主要取引先を引受先とする優先株の第三者割当増資を2009年3月に実施するなど自力での資金調達に至った。

一方の泉州銀行も、幹部の過半が三和銀行出身者で、BTMUからの距離感は以前から指摘されていた。更に、泉州銀行内でもMUFGにおいて主導権を握る旧東京三菱銀行による旧UFJ銀行傘下の地銀への支配的な動きへの反発があり、「三菱からの独立が悲願」となっている状況で、独立の機会を伺っていた。

破談も囁かれた経営統合は、地銀の再編を進めたい金融庁の圧力もあり、新会社はBTMUの株保有割合を36%とする持分法適用会社となり、また畔柳信雄BTMU会長（当時）が社外取締役に就任する事で落ち着いた。予定より約半年遅れての経営統合契約締結であった。

2009年5月25日付けの発表資料「株式会社池田銀行と株式会社泉州銀行の共同持株会社設立（株式移転）に関する契約締結について」によれば、新銀行は関西における「独立系金融機関」を掲げ、またその独立性を尊重するため、三菱UFJフィナンシャル・グループの持分比率が2014年9月迄に段階的に引き下げられ、同グループの持分法適用会社から外れている。

ほか。




</doc>
<doc id="181889" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=181889" title="徳陽シティ銀行">
徳陽シティ銀行

株式会社德陽シティ銀行（とくようシティぎんこう）は、かつて宮城県仙台市で営業していた第二地方銀行である。1997年11月26日に経営破綻。

1942年4月1日、宮城県内の無尽会社であった宮城無尽、太陽無尽、東北無尽が合併し三徳無尽として発足。1951年10月、相互銀行法の施行に基づき、德陽相互銀行に商号変更した。1975年には東証2部に上場（翌年同1部に指定替え）。古川市（現：大崎市）などから指定金融機関を受託していた。また、創業以来、早坂一族が経営を握っていた。

1980年5月、衆議院大蔵委員会において、德陽相互銀の簿外保証や土地転がし、さらに反社会勢力の関与する企業への融資など不祥事案が取り上げられた。これ以後、大蔵省の行政指導によって、数々の乱脈融資の処理が進められることとなった。しかし、乱脈融資の処理が遅々として進まず、経営は悪化した。

1989年2月、相銀が一斉に普通銀行へ転換した中、徳陽はそれを認められず、同年4月には創業家出身の早坂啓社長が会長に退き、日本銀行出身の甲斐秀雄副社長が後継として社長に昇格した。その後も普銀転換は認められず、1990年6月、大蔵省出身の大谷邦夫を新社長に迎え、同年8月に入り、ようやく普銀転換が認められた。

1994年4月20日、殖産銀行（現：きらやか銀行）と北日本銀行との3行合併を発表したが、北日本銀行の行員が德陽の抱える巨額の不良債権に強い懸念を抱いて合併は破談となった。1996年5月、大谷社長は相談役に退き、生え抜きの新井田時男専務が社長となるが、翌1997年11月26日、コール市場において資金調達ができず資金繰りに行き詰まり経営破綻した。同月には三洋証券（11月3日）、北海道拓殖銀行（11月17日）、山一證券（11月24日）と、金融機関の破綻が実に4件も相次いで起こるという、日本金融史上例を見ない「金融システム危機」の時期であった。

德陽シティは、仙台銀行、七十七銀行、北日本銀行、仙台信用金庫、宮城第一信用金庫、塩竈信用金庫、石巻信用金庫、気仙沼信用金庫、仙南信用金庫、福島銀行、栃木銀行、武蔵野銀行、東日本銀行に営業譲渡して解散した。







</doc>
<doc id="1880115" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1880115" title="トモニホールディングス">
トモニホールディングス

トモニホールディングス株式会社(英:"TOMONY Holdings, Inc.")は、香川県高松市に本社を置く金融持株会社。徳島銀行・香川銀行・大正銀行を傘下に置いている。

2010年4月1日に徳島銀行と香川銀行の両行が傘下となる金融持株会社として設立。高松市の香川銀亀井町ビルに本社が設置された。

徳銀は東証・大証の各1部・香川銀は東証1部（大証1部は既に上場廃止済み）にそれぞれ上場していたが、いずれも2010年3月29日に上場廃止され、トモニHDは、設立と同時に東証1部にのみ新規上場した。

徳島銀行がトモニHD発足直後の2010年4月2日に取得した徳島県青少年センターの施設命名権（ネーミングライツ）では、施設の愛称を徳島銀行の略称である「とくぎん」に加えて「トモニ」を冠した『とくぎんトモニプラザ』に設定した。

両行の経営統合は、営業基盤である徳島・香川両県で人口減少による資金需要の先細りが不可避と見たからであるが、それを見据えた経営戦略として関西圏への進出がトモニHD設立時からあった。2015年4月、大阪の第二地方銀行である大正銀行を、株式交換方式での買収で基本合意した。大正銀行は三菱UFJフィナンシャル・グループの系列会社で、海外事業の強化で地銀との関係を整理したい大手銀行（三菱UFJ）と、関西圏進出で生き残りをかけるトモニHDの利害が一致した形になる。また、会社規模が拡大する買収へ向けてトモニHDを指名委員会等設置会社に移行する予定である。2015年9月15日には、大正銀との経営統合の最終合意を発表し、統合後の傘下3行の合併に関しては、2019年3月末までに判断を下したいとしている。2016年4月1日、株式交換により大正銀行を完全子会社化した。

2018年3月23日、傘下の徳島銀行と大正銀行が2019年秋までに合併することが発表された。合併の目的について、コスト改善効果が大きく、また徳島銀行の強みである事業性融資や中小企業取引および大正銀行の強みである住宅・不動産分野でノウハウ共有を一段と進めることであるとトモニホールディングス社長の遠山誠司は明かしている。特にコスト改善については両行は既に同一のシステムを有していることから、事務効率化等も期待できると日本経済新聞は指摘している。また、徳島銀行と香川銀行は地元の資金需要が鈍いものの規模は比較的大きく、一方で大正銀行は同行頭取の吉田雅昭によれば「不動産中心で資金需要はあるものの小規模で限りがある」点が課題であり、「徳島銀行と合併すれば潤沢な資金をよりいかせる」というメリットも期待されている。また徳島銀行頭取の吉岡宏美やトモニホールディングス会長の柿内慎市は「徳島県と大阪府は昔からヒト・モノ・カネの往来が多い結びつきがある」ことからビジネスマッチングやM&Aなどの仲介等で顧客にメリットがあるとしたほか、徳島商工会議所会頭の中村太一も「人口減に伴って県外への進出を考える企業が増えている。両行の営業エリアが合わさることは徳島の経済界にとってプラス。」と評価している。なお、今回の合併は徳島銀行と大正銀行の2行のみの合併で香川銀行は加わらないが、これについては「一度に傘下3行が合併するのは労力がかなりかかる」ことを懸念していると遠山は発言しており今後の状況を見極めて検討するとした一方、柿内は「基本的に2バンク制は維持したい。香川銀行との合併計画は全くない。」とコメントしている。

社名「トモニ」の由来は、「地域とともに、お客さまとともに」（設立時に統合した徳島・香川）両行が「ともに支え合う」にある。また英語表記はTOMONIではなく「TOMONY」になっているが、これは持株会社を意味する「Holdings」と掛けて「To money holdings」（お金をしっかり保持するために）という意味が後付されているためである。


香川銀と徳島銀は、2010年の経営統合前から、日立製作所が構築に当たった基幹系システムNEXTBASEを使用する。

2013年には、営業店システムを両行とも、同様に日立製である「フレイア21プラス フォア ネクストベース」に統合、共通化している。

2016年にトモニHD傘下となった大正銀行も、2015年に基幹系システムをNEXTBASEにリプレースしている。

以下は傘下銀行の子会社。



</doc>
<doc id="1910393" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1910393" title="三井銀行">
三井銀行

三井銀行（みついぎんこう、英称："The Mitsui Bank, Ltd."）は、かつて存在した都市銀行。1990年に太陽神戸銀行と合併し、太陽神戸三井銀行となり、1992年に行名をさくら銀行に改称した。

三井グループの中核で日本最古の銀行である。1872年（明治5年）、三井組は小野組と共同出資で三井小野組合銀行を設立。1873年（明治6年）、その後身の第一国立銀行の創立に資金を出資。1876年（明治9年）、日本初の私立銀行として三井銀行を開業。日本銀行創業前には政府の「為替方御用」を拝命。1943年（昭和18年）に第一銀行と合併して帝国銀行が発足。1990年（平成2年）に太陽神戸銀行と合併して太陽神戸三井銀行となり、後にさくら銀行と改名。現在は住友銀行と合併して三井住友銀行となっており、「三井」の名が復活している。

行章は三井両替店開業時から1943年（昭和18年）までは三井財閥共通の「丸に井桁三」を使用。帝国銀行発足後「八重桜」となり、1954年（昭和29年）以降はこの八重桜に「井桁三」を重ねた意匠となった。創業100年を迎えた1976年（昭和51年）に「丸に井桁三」に戻すが、1984年（昭和59年）以降はCIを導入し、青地に白で楕円に「三」の字を基調としたマーク（作成・五十嵐威暢）を使用した。便宜的な略称は三銀（さんぎん）であり、子会社名などに使われた。

本店は当初東京都中央区日本橋室町の三井本館（現在の三井住友銀行日本橋支店）にあったが、1943年（昭和18年）に帝国銀行の発足に伴い千代田区丸の内（旧第一銀行本店)に移る。1948年（昭和23年）の新発足時に日本橋室町へ戻すが、1960年（昭和35年）には業容拡大のため千代田区有楽町の日比谷三井ビルディングに移転した。同ビルは太陽神戸三井銀行発足後、九段の新社屋へ本店営業部と本社を移転させたことに伴い東京営業部となり、三井住友銀行発足後の2001年4月から2010年10月までの間は本店営業部・三井住友フィナンシャルグループ本社等が入居していた。2010年10月に丸の内の旧日本鋼管本社ビル跡に建設された三井住友銀行本店ビルディング（ビルの所有者は三井不動産）へ転出。

1694年（元禄7年）設立のイングランド銀行に先んずること11年、三井家が江戸駿河町に越後屋三井両替店を創業したのは1683年（天和3年）である。当時、大きな呉服屋には為替送金の便宜などから両替業を兼営するものが少なくなかった。越後屋三井呉服店が盛大になるに伴い、上方への送金も多額にのぼり、そのために両替屋へ支払う手数料も増加した。更に当時の貨幣制度のもとでは、金銀銭の三貨が日々の相場をもって流通しており、貨幣の取り扱いも煩雑で両替屋の手をわずらわすことが多くなった。呉服店の駿河町移転を期として両替店を創立したのは、兼業体制を明確化することによって、この弱点を是正するためであった。こうして三井両替店は越後屋のための補助機関として発足したのであった。1686年（貞享3年）三井高利が京都において全事業を統括する必要から、京都両替店を開設した。呉服店の補助機関として設けられた両替店が飛躍的に発展したのは1691年（元禄4年）、幕府の大阪御金蔵銀御為替御用を務めてからである。すなわち、幕府が大阪で御金蔵の金銀を両替商に渡し、両替商は大阪の問屋から江戸向け逆為替を買い、この為替手形を江戸へ送り、江戸の問屋から代金を取り立て、これを幕府に上納するというのが御為替御用の仕組みであった。またこのときに同族企業組織の採用を行い、大元方の創立と「宗竺遺書」と呼ばれる家憲の制定を行った。

幕府御用を務め、王政復古の発令を経て維新政府の為替方となった三井組は、最初に大蔵省の前身となる金穀出納所御用達を受諾。そして御為替方三井組を称するようになった。三井は政府の殖産資金創出策にタイアップして活躍し、銀行業者としての貴重な体験を得た。為替会社の設立がそれである。通商・為替会社はまず東京で設立され、ついで大阪・横浜・西京（京都）・大津・神戸・新潟・敦賀に設けられ、重要な地位に就いた。

三井が最初に銀行設立を出願したのは1871年（明治4年）7月だった。三野村利左衛門が「為換座三井惣頭八郎右衛門名代」として大蔵省あてに提出した「新貨幣銀行願書」がそれである。三井家が銀行設立を企図した背景には政府の推奨もあった。政府は三井組を新貨幣為換方に任命するに際し、「真成之銀行」を設立するよう指示した。当時大量の政府紙幣の整理方法として吉田清成などはイギリス流の中央銀行を創設しようとする考え方が強力であった。三井はその具体化であったにもかかわらず、朝議は突如一変し、大蔵省は三井組に対する銀行認可を取り消すに至った。三井は「三井札」の発行や呉服業の分離を進めていたにもかかわらず、アメリカ出張中の伊藤博文の強い主張にもとづき、アメリカ流の国立銀行制度を採用したためである。三井は小野組と共に三井小野組合銀行（第一国立銀行の前身）設立への出資をおこなったが、同時に銀行の単独営業への動きを強めた。

家政改革を進め官金取引業務と府県為替方の拡充に努めた三井は、小野組・島田組の破産後も難局を乗り切る。1875年（明治8年）3月、三井組を「三井バンク」と改称し、三井八郎右衛門高福らを発起人とし、創立出願を東京府知事あてに提出した。当時の銀行条例では国立銀行以外に「銀行」と称することを禁止していたが、国立銀行が第一・第二・第四・第五の四行に留まっていたことなどから抜本的改正を余儀なくされ、1876年（明治9年）、駿河町三井洋館に日本最初の私立銀行が設立された。各地に店舗を展開し、分店をランク付けした。一等は大阪、二等は西京、横浜、神戸である。

三井銀行は地租の納税窓口を担当していたため、1876年（明治9年）に地租改正反対を訴える伊勢暴動の際には、三重県の松阪と山田（現・伊勢市）の店舗や取締の自宅を焼き討ちにされた。四日市でも攻撃目標とされたが、何とか放火を阻止した。

三野村利左衛門の病死についで三井銀行を襲った衝撃は、日本銀行の設立と官金取引業務の縮小であった。すなわち1881年（明治14年）松方正義が大蔵卿に就任し幣制整理とインフレーションの収束に着手したが、その中核をなしたのは日本銀行の創立であった。そして国庫金取引は日銀の重要業務の一つと定められ、これまで三井が行ってきた為替方は全廃されることになった。また日銀創立に際し、三井銀行の総長代理副長三野村利助が同行理事に任命された。そして三井は消極主義になって節約をはかり、貸出金の回収に努めた。その結果1883年（明治16年）から17年にかけての民間預金は1000余円減の横ばい、官金預かり高は94万余円の激減に対して、所有公債証書時価は74万余円と相当の増加を示した。

明治20年代前半までに設立されていた銀行、三井銀行、安田銀行、第一銀行、十五銀行などは公金預金に依存しており、その優位性を保っていたのが実情であり、反面、特定個人や会社に対する不良貸出も多く、業態はまことに不安定であった。そのような実情のもとで、政府はようやく1893年（明治26年）に銀行条例を公布し施行した。問題は貸付業務の制約と兼業の禁止が規定されていなかったことで、「諸銀行の中には、日銀より引出したる資金を、一個人に向いて比較的高利に貸付け、其差金の収益のみを以て目的とするもの」（日本銀行沿革提要）すら出てきたというのが実情であった。中上川彦次郎は三井の改革に着手し「三井家仮評議会」を設置、中井三平（中井三郎兵衛 (3代)）、益田孝、三野村利助、今井友五郎、渋沢栄一など共に不良貸付の整理を断行。次いで官金取扱の辞退、業務組織の整備、有能な人材登用、工業の育成に着手。日清戦争後のブーム期には、「三井銀行は日本の銀行なればなり。天下の銀行なればなり。」と述べるほど強大であった。中上川は銀行の経営について当初はフィナンシングハウス的なものを考え、その後、企業の育成と銀行業が両立することを認めるに至った。

日清戦争後、1897年（明治30年）開業の日本勧業銀行、1900年（明治33年）には農工銀行、北海道拓殖銀行、1902年（明治35年）には日本興業銀行と、特殊銀行の設立が行われ、国立銀行の普通銀行への転換がすすめられるなど、貨幣・金融制度の整備が著しい進展を見せた。一方で急激な膨張による反動も強く、早川千吉郎は工業育成主義から各製糸所・紡績所の売却、芝浦製作所の分離、有価証券・地所の処分などを実施、徹底した採算主義にもとづく商業銀行への転換をおこなった。

日露戦争後は日本興業銀行の活躍による外資導入、南満州鉄道株式会社などが刺激材料となって、再び企業熱が勃興し、東株（東京証券取引所）は三倍もの値をつけ、日本経済が飛躍的に発展する中で、三井銀行も大きな力を蓄えた。外国の事情をレポートした林健は、ロスチャイルドやモルガン等に習った組織改革、三井銀行を株式会社組織にすることを提案。1909年（明治42年）に三井同族会は三井合名となった。

当時、力のあった5つの銀行は三井銀行、第一銀行、三菱銀行、住友銀行、安田銀行の順で、貸出金・預金高における三井の額は実に三菱の二倍であった。

将来、日本の対外債務増を予測した経営陣は、1913年（大正2年）に外国為替業務に着手。バークレイズ銀行との為替約定に引き続きクラインウォート及びフレデリックヒュースの両社と手形引受約定を結んだのを始めぞくぞくと引受信用と当座勘定契約を締結する。当初は三井物産のためであったが、王子製紙・鐘紡・富士紡のためにも同様の措置をとった。1915年（大正4年）になると外国為替取引高は3000万円に上るようになり、大正六年には上海支店が開設。本店以外の横浜・大阪・神戸などでも輸出手形の買入れ、送金為替の売渡を取扱うようになった。

金解禁によるデフレ効果で強まった再禁止必至の見方は、1931年（昭和6年）イギリスが金本位を停止すると一気にドル買いの嵐が激しくなった。この間横浜正金銀行が売り応じたドル為替の総額は7億6000万円とも言われるがその中には商人・華族・教育家まで含む一般人が25%を占めていた。一方、世界経済もスウェーデン、デンマーク、ノルウェーが金本位を停止し、オランダも後を追って同調する気配となった。日本でも高橋是清蔵相の下で再禁止が行われた。その数ヶ月前には満州事変が勃発しており、池田成彬の単なる三井の事務的な処理が、「ドル買い事件」として朝日新聞に掲載され、批判を浴びた。イギリスが金本位を離脱すると同時にスターリング・ブロックもこれに倣ったため、金本位維持国はアメリカと日本などきわめて少数になった。同時期には、1930年（昭和5年）の右翼団体愛国社員による濱口雄幸首相の狙撃事件、1932年（昭和7年）の井上準之助、團琢磨暗殺事件、五・一五事件と、不穏な事件が相次いで起きた。一方、輸出振興と失業救済を目的とする経済圏拡大と理想国家の建設を目指して満州進出が始まり、日本を財政インフレへ、自由経済から戦争経済へと導いていった。

西脇銀行を買収した三井は、万代順四郎が会長に就任。日中戦争の勃発により戦争経済体制に突入。金融界も国策に則ったものになった。万代は池田成彬の協力を得て財閥銀行ではない第一銀行に1938年（昭和13年）、日銀総裁結城豊太郎を通じて合併を打診。昭和銀行と第百銀行の合併が持ち上がったことが契機となり軌道に乗り始める。資本金は2億円、株式の額面は50円での対等合併であった。合併により誕生した帝国銀行は50億円の預金を有する巨大な国家公共銀行となった。

対等合併といえども三井と第一では資金力に差があり、第一は安田・住友・三和並みの準一流銀行であった。このことが、のちの分裂による三井銀行の被害を大きくする要因でもある。また、1940年（昭和15年）には第一と関係が深かった十五銀行との合併が発表された。

日本最大級の銀行となった帝国銀行であったが、旧三行での企業文化の違いや旧三井・旧第一の人事面での対立などから、1948年（昭和23年）に第一銀行と帝国銀行（新設法人）に再分割され、業容は半減した。

1954年（昭和29年）に帝国銀行は三井銀行へと改称して旧財閥名を復活させ、1968年（昭和43年）には10年余り密接な関係にあった東都銀行を合併した。また、同年にはクレジットカード会社JCBに対して資本参加を行い、従来の出資行である三和銀行や同時に参加した協和・大和・神戸の各銀行と共に本格的なクレジットカード業務の推進に乗出した。

しかし出店規制や個人客の預金獲得に出遅れたことから、三井銀行は中位行のまま高度経済成長期を推移した。このため再結集した三井グループの金庫番としての機能を十分果たせない時期が続き、一時は三井物産のメインバンクを富士銀行（現在のみずほ銀行）に奪われた。

ただし、戦前からの企業の支援・育成の伝統は受け継がれ、トヨタ自動車・ソニー・イトーヨーカ堂・相模鉄道・全日本空輸などは三井銀行の支援や、三井銀行出身者の助言によって成長した。後年ソニーの社外取締役に旧三井銀行出身の岡田明重が就任したり（三井住友銀行会長時代。現在は退任）、トヨタが旧さくら銀行の増資に協力したりしたのはそのためである。また、証券代行業務に強みを持っていた。

なお、通常の都市銀行・地方銀行のトップが頭取と称しているのに対し、三井銀行は戦後も一貫して社長と称していた。

看板は帝国銀行時代より復名後も1960年代までは白地に黒い毛筆体文字で表記され、1960年代以降は長円の看板に青地に白い毛筆体文字に変更されるが何れも行章は表記されておらず、1984年（昭和59年）のCI導入してから合併までの間は、水色に白い変形ゴシック文字で表記されており、さらにはCIも表記されていた。

前述の様に、三井銀行は帝国銀行再分割の影響で旧財閥系都市銀行でありながら規模が小さく、中位行のままであった。このため、同じ中位行ながら店舗数の多かった太陽神戸銀行と合併して規模の拡大を図った。こうして、三井銀行は1990年（平成2年）に太陽神戸銀行を吸収し、太陽神戸三井銀行となった。

合併によって誕生した太陽神戸三井銀行（1992年（平成4年）にさくら銀行に改名）は第一勧業銀行、富士銀行、三和銀行などの上位都銀に匹敵する規模となったが、バブル崩壊や旧行出身者の対立などから業績が低迷し、一時は経営危機が噂されるまでになった。このため、2001年（平成13年）に住友銀行に吸収合併されて三井住友銀行となった。その後の2003年にはわかしお銀行による逆さ合併が行われ、現在の三井住友銀行の前身はわかしお銀行となっている。






</doc>
<doc id="199356" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=199356" title="九州親和ホールディングス">
九州親和ホールディングス

株式会社 九州親和ホールディングス（きゅうしゅうしんわほーるでぃんぐす、Kyushu-Shinwa Holdings, Inc.
）は、かつて長崎県佐世保市に本社を置き、親和銀行と旧九州銀行が株式移転の形で設立した金融持株会社であった。グループ名は九州親和フィナンシャルグループ（"Kyushu-Shinwa Financial Group"、略称KSFG）。ふくおかフィナンシャルグループへ子会社を売却し、現在は清算済みである。

2002年4月1日、佐世保市に本店を置く地方銀行の親和銀行と第二地方銀行の九州銀行を経営統合するため、株式移転により発足した。2003年4月1日に九州銀行は親和銀行に吸収合併された。

2004年7月1日には親和銀行の子会社だったしんわディーシーカードを直接の子会社とした。

親和銀行は元総理大臣、海軍大臣を歴任した米内光政海軍大将が名付け親でもある。

2006年10月13日の記者会見にて福岡銀行との資本提携が発表された。その段階では資本提携だが、不良債権にめどがたつ2～3年後には合併するのではないかという見方もあった。

2007年5月2日、ふくおかフィナンシャルグループへ経営統合をする方針を発表した。さらに、その手法について、同年5月24日に、傘下の親和銀行・しんわディーシーカードを同年10月1日に約760億円でふくおかフィナンシャルグループへ売却し、当社を清算する方針が発表された。これにより同年8月29日の臨時株主総会で同日付での解散を決議、以後は清算会社となった。これにより当社株式は整理ポストに移行し、同年9月13日に上場廃止された。九州親和ホールディングスの一般株主は公的資金として投入された優先株の後に、残余資産の分配（分配金は1株あたり55.94円。なお上場廃止時の最終株価は48円）を受け、引き替えに株主としての権利を失うことになった。10月1日の株式譲渡により金融持株会社としての役目を終え、そして2008年6月20日に最後の株主総会が行われ、これをもって清算手続が完了し、名実共に6年の短い歴史に幕を降ろした。　


</doc>
<doc id="2647836" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2647836" title="じもとホールディングス">
じもとホールディングス

株式会社じもとホールディングス（）は、仙台市青葉区に本社を置く金融持株会社。

宮城県に本店を置く第二地方銀行（第二地銀）の仙台銀行と山形県に本店を置く第二地銀のきらやか銀行が経営統合により、株式移転の形で設立された金融持株会社である。当初は、2011年を目処に統合を予定していたが、東日本大震災の影響などから、1年先送りで実施された。

2014年10月1日、HD本社にグループの本業支援を統括的に管理する為、本業支援戦略部を新設した。事業ニーズに即応し、協調融資を増やしたいとしている。また、15年度には公認会計士などの専門職をスカウトした上で部員を増員し、コンサルティングを深耕させたいとしている。

経営統合が決定する以前に、仙台銀は2013年5月から勘定系システムをNTTデータ次期共同センターへのリプレースの基本契約を行っていたが、経営統合後の2015年5月7日、きらやか銀がそれに併せ旧殖産銀行から継承したACROSS21から、同次期共同センターへのリプレースを完了している。





</doc>
<doc id="304113" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=304113" title="京都共栄銀行">
京都共栄銀行

京都共栄銀行（きょうときょうえいぎんこう）は、かつて京都府京都市下京区に本店を置いていた第二地方銀行。府内を中心に
営業を展開していた。

1941年、京都産業無尽が広済無尽を吸収合併し昭和産業無尽として発足。1951年、相互銀行法の施行によって昭和相互銀行となる。1964年に京都相互銀行に商号を変更。1989年4月に普銀に転換し京都共栄銀行と称した。

営業店は京都府内を中心に敦賀市、小浜市など福井県まで店舗ネットワークを広げていたが、信金王国と呼ばれた府内において有力な取引先を持つことが出来ず、バブル経済期において個人や中小法人向けの不動産融資に力を注いだが、バブル崩壊によって融資が焦げ付き、金融庁の追加指摘により約150億円の債務超過に陥った。

京都共栄銀は、幸福銀行の大株主である大一商店グループが発行済み株式の95%を所有していたため、幸福銀は第三者割当増資の引受などによる経営支援策も検討したが、1998年度から始まる金融監督庁による早期是正処置の導入を控え、幸福銀は京都共栄銀の生き残りは難しいと判断し、1997年10月14日、京都共栄銀は自主再建の断念を表明した。翌年10月、営業権の大半は幸福銀に、府北部地域では福知山市分は幸福銀に譲渡されたものの、中心都市の舞鶴市分は福邦銀行、丹後地方は北京都信用金庫に譲渡され、解散した。これにより、府内に本店をおく地元銀行は京都銀行のみとなった。

営業譲渡された幸福銀には預金保険機構から456億円の金銭贈与が実施されたが、1999年5月に債務超過を指摘され経営破綻した。その後、幸福銀はウィルバー・ロスによる外資系ファンドが設立した受け皿銀行である関西さわやか銀行に事業譲渡して解散した。2003年7月1日には、同行は関西銀行によって子会社化され、2004年2月1日、 関西銀は関西さわやか銀を合併。商号を変更し関西アーバン銀行となった。




</doc>
<doc id="304207" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=304207" title="幸福銀行">
幸福銀行

株式会社幸福銀行（こうふくぎんこう）は、かつて大阪府大阪市西区に本店を置いていた第二地方銀行（旧・相互銀行）の会社である。1989年に相互銀行から普通銀行になるに当たって行名を「幸福相互銀行」から改めた。なお、店舗の看板の「福」には、「礻」偏ではなく、旧字体の「示」偏が用いられていた。

1926年に和歌山県和歌山市に幸福無尽として発足。1951年に大阪市に本店を移転し、幸福相互銀行に商号を変更。1989年に普銀に転換し幸福銀行となる。

経営陣の陣容は社長に頴川徳助、実弟・勉二が副社長、長男・徳昭が専務と同族で経営の要職を固めていた。

頴川家の当主は代々徳助を名乗り徳助社長は5代目であった。自分の山林だけを通れば太平洋から日本海に出られると言われるほどの資産を誇り、徳助社長宅の近くには先代が建設した頴川美術館が立地していた。一族が経営する木材会社である大一商店などグループ企業が大株主であり、「大一商店グループの金融部門」と揶揄されてきた。また行員の採用でも関係者の身内や縁故採用者が多かった。

1985年、幸福銀が策定した第4次長期計画では、営業推進や融資審査部門を一体化した「リレーションシップ・マネジメント制度」の導入をうたい、翌年には営業推進部を設置した。同部が新規開拓した企業は、不動産、建設、金融業種が大半を占め、1993年3月末に廃止されるまで管掌する債権は増え続けた。また、東京地区の営業店を運用店舗として位置付け、バブル崩壊が忍び寄る中でも融資を増やし続けた。さらに1985年設立した系列のリース会社である幸福リースも不動産関連融資を積極化させ、ノンバンク企業は大蔵省が実施した不動産融資に対する総量規制の対象外であったため、銀行自体に成り代わり不動産融資を伸ばし続けた。

1992年には徳助社長が経営が痛み始めた幸福銀を立て直そうと、組織改正のほか株式公開を思案し、経営が復調した段階で徳昭専務に社長を任せるつもりであったとされるが、改革案は勉二副社長の反対で潰えたとされる。その後、幸福銀は証券会社に株式上場を勧められても頑なに拒み、経営不安が噂された頃には、徳助社長はマスコミの取材も無視を決め込んだ。

1997年夏、大蔵省銀行局の杉井孝審議官は部下の石井道遠中小金融課長（のち、国税庁長官を経て東日本銀行頭取）を通じ、関西地区で経営が行き詰まっていた幸福銀、京都共栄銀行（筆頭株主が大一商店）、福徳銀行、なにわ銀行の4行に経営不振行同士を合併させるため、新たに創設した特定合併制度を利用し合併するよう持ち掛けていた。関西では1995年8月、木津信用組合と兵庫銀行が経営破綻し、翌年には阪和銀行に業務停止命令が発動されていたことから、次は○○銀行が危ないなどという風説が頻繁に流布され、金融の火薬庫と呼ばれていた。だが、同年9月になると4行の経営不振が表沙汰となり、また特定合併制度も与野党から不評を買った。こうしたことから大蔵省も4行同時処理を諦め、2行ずつを処理する方針へと軌道修正を図った。翌1998年10月26日、自主再建を断念した京都共栄銀から幸福銀に営業が譲渡された。

1999年2月、幸福銀幹部がATMの相互開放や資本提携を密かに大和銀行へ打診したが、同行はリスクが高すぎると拒絶した。このあと幸福銀は住友銀行や三和銀行にも提携を申し入れるがいずれも固辞。木村義雄の政界人脈にも期待したがそれも実を結ばず、外資系企業等からも色よい返事を得ることが出来なかった。金融監督庁の検査を受け資本増強を迫られた幸福銀は、グループ企業に対する3度の増資を実施するも経営基盤の強化にはつながらず、同じように経営難に陥っていた東京相和銀行グループと互いに増資を引き受け合う「迂回出資」を行い、急場をしのごうとした。一種の「見掛（見せ金）増資」であった。

1999年3月19日、金融監督庁は幸福銀に対する立ち入り検査を終え、同年4月13日、同庁が1998年9月末時点での資産内容を調べ直したところ問題債権が幸福銀の自己査定に比べ994億円も増加し、不良債権を適正に処理すれば464億円の債務超過となるとの検査結果を幸福銀に通知するとともに、1か月以内に資本増強策を提出すること。また1999年3月期決算の報告をするよう求めた。

これを受け同年5月10日、頴川社長が記者会見を開き、自助努力による再建を断念し公的資金投入によって経営再建に取り組む意向を表明した。しかし、同年5月14日、柳沢伯夫金融再生委員長が、幸福銀の公的資金申請に関連し、「過小資本の銀行に対する資本注入は自力増資など自助努力が前提」と述べ銀行の経営努力がない場合には公的資本注入は難しいとの考えを示した。この委員長の発言を金融界は幸福銀への資本注入を当局は認めないものと理解した。また幸福銀は同日付けで、自己資本比率が0.5%程度で健全性の目安とされる4%を割り込む水準であることを確認した。この事態によって金融監督庁は、幸福銀に銀行では初めてとなる早期是正措置を発動。1週間以内に経営改善策を提出するよう求めた。これによって同年5月21日、万策尽きた幸福銀は金融再生委員会に金融再生法8条に基づく破綻を申請した。以後同行には金融整理管財人が派遣され、国の管理下に置かれた。

廃業の理由は「将来、預金の払戻ができなくなる」だったが、実際には当面の資金繰りはついていた。それは、コール市場を通じ、他の複数の金融機関が幸福銀に巨額の資金を供給していたためだった。資金を求める幸福銀に対しては、通常より高金利で資金を貸すことができ、破綻しても国が公的資金で肩代わりして焦げ付く恐れがないため、超低金利で運用難にあえぐ他の金融機関にとって、幸福銀は絶好の運用先だった。1997年11月の三洋証券の破綻時、コール市場にデフォルトが発生し、大混乱に陥った教訓から、ペイオフ実施前はこうした取引も完全に保護されることを逆手にとったもので、一種のモラル・ハザードであった。

経営破綻によって、幸福銀は金融整理管財人によって受け皿銀行探しが開始されるが、同族色の強い幸福銀を金融界では忌避する傾向が強く、管財人のからの引受要請を住友銀や三和銀は固辞した。そのような中、1999年秋に大和銀グループが受け皿候補に名乗りを上げた。また同グループが引受を拒否していた和歌山県や奈良県の店舗に関してはそれぞれの地元銀行である和歌山銀行、奈良銀行が引受の意向を表明した。こうしたことから幸福銀は地域別に分割して譲渡されるとの観測が広がった。しかし、2000年に入ると受け皿候補として米国の投資会社であるロスチャイルド社が急浮上した。同社は店舗の一括譲受の意向を示したことから、分割よりも手間がかからないため、管財人団もロスチャイルド社へに傾いた。だが、同年3月末でロスチャイルド社で幸福銀の受け皿事案を管掌していたウィルバー・ロス(現：米国商務長官）が退社し、新たにWLロス・アンド・カンパニーを立ち上げ、幸福銀の受け皿事案を引き継ぐ方針を明らかとした。この動きを金融当局は、ロスチャイルド社は信頼に足るが、ウィルバー・ロスが個人として受け皿事案を手掛けることに不信感を抱き、交渉は決裂するかにみえた。しかし、同年5月18日、管財人団は大和銀グループを譲渡先と選定せず、ウィルバー・ロスが特別目的ファンドを通じて設立する新銀行を正常債権などの受け皿とすることで基本合意した発表した。これは地域金融機関を外資系ファンドが買収する初のケースとなった。

2001年2月5日、金融庁がウィルバー・ロスの率いる投資ファンドが設立した新会社である関西さわやかに銀行免許を交付。「関西さわやか銀行」が発足した。同行頭取には東京三菱銀行元取締役の高橋修一が就任した。同年2月26日、幸福銀は関西さわやか銀に事業譲渡し、同年3月30日付で解散した。なお、2004年2月1日に関西さわやか銀は三井住友銀行の子会社である関西銀行に吸収合併され、関西アーバン銀行となった。

1999年9月16日、頴川徳助らはグループ会社へ対し十分な担保を取らず不正融資をしていたとして大阪府警捜査二課と大阪地検特別捜査部に逮捕され、2003年3月19日、大阪地裁は頴川に懲役4年6か月の実刑判決を下した。2008年4月23日には上告が棄却され実刑が確定したが、高齢のため頴川は収監されなかった。

グループの中核で幸福銀本店ビルも所有していた大一商店は、2000年5月、大阪地裁で破産宣告を受けた。負債総額は205億円。グループ企業で、中堅の消費者金融会社だったコーエークレジットは、1998年にGEコンシューマー・ファイナンスに売却され、その後同様に同社傘下（現在は新生銀行傘下）となったほのぼのレイク等と統合されている。またグループ色の強い消費者金融会社であったハッピークレジット（本社：大阪市）およびスカイ（本社：大阪市）の2社は、営業資産をアイフルが買収し、同社が新たに設立したハッピークレジット（現：ギルド）が貸出債権を継承した。

なお、本店跡地には2007年10月にアパホテル大阪肥後橋駅前が開業している。



</doc>
<doc id="3059146" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3059146" title="東京きらぼしフィナンシャルグループ">
東京きらぼしフィナンシャルグループ

株式会社東京きらぼしフィナンシャルグループ（とうきょうきらぼしフィナンシャルグループ、英称："TOKYO Kiraboshi Financial Group, Inc."）は、東京都新宿区に本社を置く金融持株会社。きらぼし銀行（本店・東京都港区）を傘下に置く。

2013年（平成25年）8月5日、東京都内を地盤とする地方銀行である東京都民銀行と第二地銀である八千代銀行が、2014年秋を目処に金融持株会社を設立し、経営統合をする交渉が進められていると報じられた。その後、持株会社として「東京TYフィナンシャルグループ」を設立。両行が銀行子会社として傘下に入り、本社を八千代銀本店に設置した。なお、今般の合意時点で、両行が相互に相手行株式の持合をしている状況となっているが、経営統合後速やかに市場へ売買するなど処分することを明らかにしている。

2015年（平成27年）5月27日、新銀行東京と経営統合を検討していることが明らかとなり、同6月12日、2016年4月の統合を目指し協議を進めることで基本合意したと発表した。また発表の記者会見で柿崎東京TY社長（当時）は、「1行への集約もありうる」として最終的に3行の合併する可能性についても言及し、同年12月22日、東京TYは2017年度中を目処とする3行の合併実現にむけて検討に入ると正式に発表した。

2016年（平成28年）4月1日、新銀行東京の傘下入りに伴う新体制として、東京TY会長には高橋一之取締役（八千代銀会長を兼任）が就任し、社長には日銀出身の味岡桂三都民銀専務が就いた（同時に都民銀副頭取に昇格）。また柿崎昭裕東京TY社長（都民銀頭取）は都民銀代表取締役会長、東京TY取締役に退き、頭取には坂本隆副頭取が昇格した。

同年6月3日、東京TYの2位株主（2016年4月時点）であり、八千代銀と業務・資本提携契約を締結している三井住友信託銀行が東京TYの第三者割当増資を150億円で全株引き受け、関係を強化する方針を表明した。

2018年（平成30年）5月1日、八千代銀行が東京都民銀行と新銀行東京を吸収合併し、「株式会社きらぼし銀行」へ社名変更した。また、東京TYフィナンシャルグループも社名を「株式会社東京きらぼしフィナンシャルグループ」（とうきょうきらぼしフィナンシャルグループ）へに変更した。

東京きらぼしFGの本社は旧八千代銀行本店ビルに置く。また、きらぼし銀行は2020年を目処に約200億円を投じ基幹系システムを旧都民銀のシステム（構築運営NTTデータ）に、融資関連業務を担うシステムを旧八千代銀（構築運営NEC）に集約するシステムの統合を予定している。





</doc>
<doc id="3091346" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3091346" title="中国銀行 (日本)">
中国銀行 (日本)

株式会社中国銀行（ちゅうごくぎんこう、英称："The Chugoku Bank, Ltd."）は、岡山県岡山市に本店を置く地方銀行。岡山県の指定金融機関である。広島県（特に備後地方）と香川県の全域にも多くの店舗を展開する。通称中銀（ちゅうぎん）。

岡山県及び広島県備後地方や香川県にあった数多くの中小銀行が、合併と買収を繰り返すことによって成長した地方銀行で、1930年（昭和5年）12月21日に第一合同銀行と山陽銀行が合併して中国銀行として設立されて以降、岡山県内最大の銀行として存在している。

本拠地の岡山県内に本社のある企業における主取引銀行となっている数が最も多く、帝国データバンクが2014年（平成26年）に発表したメインバンク実態調査では23,873社のうち11,156社で46.73%を占めた。

本行最古の前身は高梁市に設立された第八十六国立銀行であるが、同時期に岡山市では第二十二国立銀行が設立されており、当時はこちらが岡山県最大の銀行として地域経済に多大な影響力を有していたが、日清戦争後に発生した恐慌の煽りを受けて経営状態が急激に悪化したため、安田財閥の救済を受ける形で系列入りし、1923年（大正12年）11月1日に安田銀行（現みずほ銀行）へ統合されたことにより、地方銀行としては岡山県から消滅した。

本店をおく岡山県内のほか、岡山県に隣接（香川は瀬戸大橋を通じて）している広島県・香川県・兵庫県にも複数の店舗を有する。大都市圏店舗は大阪市・東京都に各1。このほか、四国中央市（愛媛県旧川之江市）・米子市（鳥取県）にも店舗を有する。海外店舗は1（香港）。

倉敷美観地区にある倉敷本町出張所（旧第一合同銀行倉敷支店）は、1922年（大正11年）に竣工したルネサンス風建築であり、国の登録有形文化財（建造物）。

備後地方（広島県の東部）は中国銀行にとっては準地元で、製造業を中心とした中堅・中小企業が多いことから、従来より重点エリアと位置づけており、福山市内ほかに多数の店舗を配置し、広島銀行ほかと競争を繰り広げている。福山市役所近くの国道2号と駅前通の交差点では、中国銀行福山支店と広島銀行福山営業本部が大通りを挟む形で立地している。みずほ銀行・山口銀行・百十四銀行も隣で同じく大通りに向かい合ってある。

東京・大阪・神戸（ほか兵庫県南東部）の各支店の看板には、日本にも進出している中華人民共和国の商業銀行である中国銀行（バンクオブチャイナ）と区別するため、他の店舗にはない「本店 岡山市」の文字が書き添えられている。

ニューヨークにはかつて、世界貿易センタービルに支店があったが、アメリカ同時多発テロで同ビルが倒壊したため、海外駐在員事務所に格下げしている。海外駐在員事務所は、上海、シンガポールにもあり、上海においては、「バンクオブチャイナ」との区別のため、｢日本CHUGOKU銀行｣と表記している。

クレジットカード一体型ICキャッシュカード「DREAMe-W」（ドリーミーダブル）のTVCMには永島旭頭取（当時）が自ら出演していた。また2011年には在阪テレビ局各社にて、兵庫県の明石支店の新設告知（2011年6月）を案内したCMにも永島が出演し、さらに、在阪ラジオ局でも出演のCMが流されるなど、広告塔を担っていた。

現頭取の宮長雅人も在阪局向けのラジオCMに出演している。

2008年（平成20年）6月2日に、岡山県内に本店を置く金融機関のうち、中国銀とトマト銀行・岡山県下全信用金庫（おかやま・水島・津山・玉島・備北・吉備・日生・備前）および笠岡信用組合のあわせて11金融機関におけるATM･CD相互出金利用手数料無料提携を行うことを発表した。


※廃止日は最終営業日





障がい者のうち、ATM操作ができないなどの理由で窓口対応せざるを得ない者に対し、窓口対応であっても手数料はATM利用時と同じ料金体制としている。また、視覚障がい者でもATM利用できるように、音声案内機能が付いたATMを設置している。

バレーボール、Vリーグ1部（プレミアリーグ）の岡山シーガルズのメインスポンサーでもある。

銀座にある有名な「中銀カプセルタワービル」、山梨県の「山梨中銀スタジアム」などは、山梨中央銀行に由来する。中国銀行は無関係。




</doc>
<doc id="31142" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=31142" title="山陰合同銀行">
山陰合同銀行

株式会社山陰合同銀行（さんいんごうどうぎんこう、"THE SAN-IN GODO BANK, LTD."） は、島根県松江市に本店を置く、山陰地方で最大規模の地方銀行。「ごうぎん」の愛称で親しまれる。

島根県・鳥取県を基盤にしており、島根・鳥取両県と島根県内13市町（松江市・浜田市・益田市・大田市・江津市・雲南市・奥出雲町・川本町・美郷町・津和野町・海士町・西ノ島町・隠岐の島町）および鳥取県内12市町村（米子市・倉吉市・境港市・三朝町・湯梨浜町・琴浦町・日吉津村・南部町・伯耆町・日南町・日野町・江府町）の指定金融機関を受託している。また、島根県庁と鳥取県庁にはそれぞれ、支店を配備している。中国地方内では、岡山県（岡山市・倉敷市・津山市・新見市）と広島県（広島市（中区・安佐南区・佐伯区）・福山市）に複数の店舗を展開。

地盤である山陰地区では、53%の貸出金シェアを占めるが人口減少と高齢化が著しく、資金需要は頭打ちの為、兵庫地区を強化。2012年10月に開設した阪神北支店（川西市）を皮切りに法人営業に特化した「空中店舗」の出店を進め、営業担当職員を増やすなど、兵庫県内での攻勢を強化している。その他関西には、大阪市に店舗を有し、山陰地方の銀行では唯一、東京都内に支店を持つ。

島根県・鳥取県内の店舗の看板表記には「ごうぎん」と、岡山県などの山陰以外の店舗には「山陰合同銀行」と正式名称で表記されている。

2015年2月、中国地区の地銀としては初の自行単独で証券子会社である「ごうぎん証券」を設立。同10月から業務を開始した。また同3月20日には、中国横断自動車道尾道松江線（通称：中国やまなみ街道）の全線開通を期し、広島銀行、伊予銀行とのATM利用手数料の平日日中帯無料化を開始。地域経済の活性化と顧客利便性の向上に努めて行きたいとしている。



2000年4月12日、共に従前から日立製作所製ホストコンピュータとミドルウェアソフトを使用、加えて1980年代後半に千葉興業銀行と日立が共同で開発したエキスパートと呼ぶ勘定系パッケージソフトを導入し、業務手続手順が似通っており、またシステム担当者間の情報交換が密でもあったみちのく銀行、肥後銀行、日立製作所との間で基幹系システム（勘定系システム）共同化で合意に達した。合意に基づき共同システムの構築が開始され、2003年1月、先陣を切って肥後銀が、続いて同年5月6日には山陰合銀が、さらに同年7月21日にはみちのく銀がNEXTSCOPE（Banks'Ware)と呼ぶ共同システムの運用を開始した。

2016年11月11日、共同システムの契約期限が来るのを機に山陰合銀は、顧客のニーズへの迅速な対応とサービスの向上、システムの安全性強化、さらには同行のビジネス戦略を実現していくための先進性などの観点から、NTTデータ運営の地銀共同センターへ参加する方針を発表した。同センターへの移行は、2019年10月から翌20年9月を目処としたいとしている。

1993年3月23日創部。BADMINTON S/J LEAGUE（旧日本リーグ1部）に所属。




</doc>
<doc id="313068" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=313068" title="きらやかホールディングス">
きらやかホールディングス

株式会社きらやかホールディングスは、かつて存在したきらやかフィナンシャルグループの金融持株会社。

2005年10月1日、山形しあわせ銀行と殖産銀行が経営統合する目的で、共同株式移転を行い、両行の共同持株会社として設立される。東京証券取引所第二部市場に上場していた旧殖産銀行を上場廃止として、それに代わって同年10月3日に東証二部に上場した。

本社は、旧山形しあわせ銀行本店（現・きらやか銀行本店）に設置。社長には山形しあわせ銀行の澤井誠介頭取（合併後はきらやか銀行会長を兼任）、会長には殖産銀行の長谷川憲治頭取（合併後はきらやか銀行頭取を兼任）が就任した。なお、2008年4月1日付で、きらやか銀行の役員人事の異動に伴い、旧両行頭取が銀行役員を退任し、HDに専念することになり、後継頭取は旧しあわせ出身の粟野学・銀行代表取締役専務兼HD専務取締役が就任した。その後、2008年の株主総会後の取締役会で、銀行の粟野頭取（HD専務）がHD社長を兼任することを決定し、最終的にはこの人事となった。

きらやかホールディングス、きらやか銀行、きらやかカード、並びに当社の関連会社をもって、きらやかフィナンシャルグループ（きらやかFG）と総称されていた。

経営統合の第2フェーズとして、2007年4月1日のきらやかカード（旧・しあわせユーシーカード）、きらやかリース（旧・エコーリース）の誕生、そして中核会社として、殖産銀行を存続会社とした合併により、2007年5月7日のきらやか銀行が誕生した。銀行・カード・リースを除くグループ関連会社については、きらやかHDの直接の子会社になっていないところが多く見られるが、今後直接子会社化や直接子会社との合併・事業譲渡・清算など、子会社運営の見直しを行う方向であった。
しかし、経営統合・中核銀行の合併と言う当初の目標を達成し、今後の経営の迅速化を図る目的に、2008年10月1日をもって、きらやか銀行に吸収合併された。






</doc>
<doc id="35575" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=35575" title="横浜銀行">
横浜銀行

株式会社横浜銀行（よこはまぎんこう）は、神奈川県横浜市西区に本店を置く地方銀行である。略称は浜銀<はまぎん>。ブランドスローガンは、「Afresh あなたに、あたらしく。」。2016年（平成28年）4月に東日本銀行と経営統合し、持株会社であるコンコルディア・フィナンシャルグループを設立した。

日本最大の地方銀行である。長らく総資産額で地方銀行の首位の座にある。

神奈川県・横浜市・川崎市・相模原市・横須賀市をはじめ、県下の多くの市町村の指定金融機関である。また県西部の市町村においてはスルガ銀行や当地を地盤とする信用金庫との輪番制で受託している。

横浜市内や川崎市内に店舗が非常に多く、東京都は23区内や町田市など神奈川県に隣接する地域でも店舗数は比較的多い。また町田市においてはきらぼし銀行と輪番で指定金融機関を受託している。愛知県名古屋市、大阪府大阪市、さらに明治期の生糸貿易の名残で群馬県に支店を持つ他、かつては京成千葉駅前に千葉支店が開設されていたが、閉店・撤退している。

景気の回復感から2005年（平成17年）より、今まで出張所であった拠点を支店に昇格させ、バブル期以来出店の無かった東京都内にも新規出店するなど営業面で攻勢に転じはじめた。更に近年では従業員数が4〜5名程度の個人取引専用支店（ミニ店舗）を徐々にだが展開している。また、今まで契約社員（パートタイマースタッフ）扱の職員を正行員とし、待遇面で改善がみられる。

2014年（平成26年）11月、第二地方銀行の東日本銀行と金融持株会社方式での経営統合を目指すことで合意した。経営統合後の総資産は、ふくおかフィナンシャルグループ（福岡銀行・親和銀行・熊本銀行を傘下に置く）を上回り、地銀グループとしては国内最大となる。また統合に先駆け、2015年（平成27年）3月に浜銀総研など主要関連会社4社のグループ内持株比率を100%に引き上げ、グループ経営の一体性や機動性を高めた。そして2016年（平成28年）4月に東日本銀行と共に株式移転を行い、コンコルディア・フィナンシャルグループを設立した。

みなとみらい地区にある本店ビルは、約150mの威容を誇り、銀行の本店ビルとしては日本一の高さである。旧本店営業部近くに旧本店営業部別館が移設されている。

同行は、財務省国税局などの国庫金の（日本銀行）代理店業務を神奈川県内の13支店で行っている。本店営業部は日本銀行横浜中代理店として指定されている。

全国地銀の多くが有力両替商や旧国立銀行を母体としているのに対し、横浜銀行の前身・横浜興信銀行（よこはま こうしん ぎんこう）は第一次世界大戦後の反動恐慌下で破綻した七十四銀行・横浜貯蓄銀行を整理する目的で設立されており、いわば現在の整理回収機構に近い、どちらかといえば後ろ向きな業務を主業とする銀行として発足した。

その後、1928年（昭和3年）には第二銀行（1874年（明治7年）に横浜為替会社を母体に設立された旧・横浜第二国立銀行の後継行）が合流。横浜興信銀行が存続行となり、また第二銀行の横浜市本金庫業務（現在の指定金融機関）の承継に伴う地元・横浜市との結びつきも強化された。さらに神奈川県農工銀行 から神奈川県本金庫業務が移管された。

こうした経緯もあり、戦時下の「一県一行運動」の際には政府から神奈川県下の統合主体に選ばれ、スルガ銀行を除く県下各行を統合し、名実共に神奈川県を代表する地方銀行に成長した。この際、川崎財閥系の明和銀行（本店・小田原市）や鎌倉銀行（本店・鎌倉市）等を統合したため、同じ川崎財閥系の第百銀行を合併した三菱銀行との関係が生じ、現在も三菱UFJ銀行とは親密な関係にある。

なお1944年（昭和19年）、横浜市に本店を置く都南貯蓄銀行を合併したが、同行は合併直前まで他の大都市に本店を置く貯蓄銀行の集合体・日本貯蓄銀行 の統合に参加する予定となっていた。同行の合併で神奈川県随一の銀行となる。

戦後の復興期に業容が拡大し、1969年（昭和44年）に埼玉銀行 が都市銀行に転換したことにより、横浜銀行が日本最大の地方銀行となった。


横浜銀における総合オンラインシステムは、日本電信電話公社の直営方式で実施した上で、電子計算機、端末並びに通信回線の提供を同公社から受け、全科目を一つのシステムに乗せ、全営業店を対象に行うという方途の下、1971年（昭和46年）12月、第一次試行店4店で稼働が開始され、1973年（昭和48年）1月には、全営業店での転換が完了した。またその後の業容の拡大に合わせ、1979年（昭和54年）1月には、第二次総合オンラインシステムへの移行が完了している。

1984年（昭和59年）4月には、第三次オンラインシステム移行の拠点として新横浜に新事務センターが竣工し、1989年（昭和64年）1月、NTTデータ通信との共同開発と富士通の支援の下に開発されてきた新勘定系システムが稼働。ここに、勘定系、情報系、対外系、国際系、営業店の5系統から構成される第三次総合オンラインシステムが運用を開始している。

2010年（平成22年）1月4日には、ITの戦略的、効率的な活用を目的に、ほくほくフィナンシャルグループ傘下である北陸銀行、北海道銀行、NTTデータと共に構築に当たってきた「NTTデータ 共同利用システム」(MEJAR)に移行している。

個人ならびに法人カードでは北海道銀行・北陸銀行・常陽銀行・筑波銀行・武蔵野銀行・千葉銀行・きらぼし銀行・千葉興業銀行・山梨中央銀行・東邦銀行、そして同グループの東日本銀行 の11行、さらに個人カードでは神奈川銀行とATM相互無料開放を行っている。

また全国の鉄道会社に先駆け小田急の鉄道駅70駅全てにステーションATM PLUS BANK、相模鉄道（相鉄）、最近では京浜急行電鉄（京急）の主要駅にもATMを設置し、全国のコンビニATM（セブン銀行ATM・イーネット・ローソンATM）でも利用可能である（コンビニATMでは入出金ともに要手数料）。さらに、全国のイオングループに設置のイオン銀行ATMでも出金可能となったが、所定の手数料がかかる（逆にイオン銀行のキャッシュカードで、はまぎんのATM・CDを利用した場合も所定の手数料がかかる）。

2007年（平成19年）5月7日より、千葉銀行と共同でJR東日本の VIEW ALTTE との提携を開始した。

かつて、旧あさひ銀行とATM相互無料開放などの提携を組んでいたが、同行が大和銀行と統合してりそなグループが発足するのと同時に提携は解消された。

メジャーシステムへ変更により、入出金伝票類の改定・キャッシュサービスコーナーでの通帳を使用した入出金、通帳記入（繰越）の取扱時間が拡大（朝は（午前6時から稼動開始）拡大したが、夜間帯の取扱を縮小（最長で夜11時30分まで））となっている。更にキャッシュサービスコーナーの営業時間が約100ヶ店（一部の小田急や相鉄、京急駅構内にある店舗外キャッシュサービスコーナーを含む）のキャッシュサービスコーナーの営業時間を延長した。

支店内キャッシュサービスコーナー24時間営業を、2010年（平成22年）7月6日（火曜日）より神奈川県内13ヶ店と東京都内（町田支店）の1ヶ店の合計14ヶ店でスタートした。同コーナー24時間営業を14ヶ店で行っていたが、2011年3月11日に発生した東日本大震災に伴い、電力消費を抑えるため、24時間営業のキャッシュサービスコーナーを1ヶ店に限定している。現在24時間稼動店は横浜駅西口にある横浜駅前支店のみ。その他13ヶ店は全て午前0時までの営業に短縮し現在に至る。

2011年（平成23年）10月3日より、みずほ銀行、三井住友銀行、りそな銀行、ゆうちょ銀行で取り扱っていたペイジー（料金払込サービス）サービスを<はまぎん>の全てのキャッシュサービスコーナーのATM（現金自動入出金機）でも取扱できる事になった。但し現金扱は有人店舗（支店・出張所）に限定され、取扱時間も平日の午前8時45分から午後6時までとなっている。
また、収納取扱可能先も2大メガバンク（りそな銀行は一応、信託銀行として位置付けられているが、オンラインキャッシュサービス上は都市銀行扱）では取扱可能な収納先でも、横浜銀行では契約上の都合によってか、取扱ができないものがある。キャッシュサービス（バンクカード）カード扱でのペイジー収納サービスの取扱可能時間については、午後11時30分までになっている。払込手数料は原則無料だが、払込する先により手数料が別途必要となる。

同行におけるインストアブランチ（ショッピングセンターや百貨店の中に店舗）は最大3箇所程開設されていたが、すべて閉鎖となった。

同行はかつて、ジェーシービー（JCB）のフランチャイズとして子会社である「はまぎんジェーシービー」（1996年（平成8年）4月設立）も運営していたが、カード事業をバンクカードへ集中させる方針に転換したため、2002年（平成14年）3月末に解散、JCB本体に営業譲渡した。

ビュースイカ機能付バンクカード、旧型カードローンカード（カードローンカード、マイタウンカードローンカード、マイプランカードローンカード、大型カードローンカード）（新型カードローン：クイッキー）でのビューアルッテでのサービスが2010年（平成22年）1月31日で終了した。この取扱は、2010年（平成22年）2月1日をもってJR東日本が新たに設立したカード会社「株式会社ビューカード」へ移管されると共に、新会社では銀行法等の規定により、ビューカード社はJR東日本とは事業業務等が異なり、銀行系のカードローン等による委託業務ができないことによる。但し、通常の預金引出サービス（定期預金担保の総合口座自動貸越サービスを利用している取引を除く）は平成22年5月6日より再開された。

イメージキャラクターは1993年（平成5年）4月から水野真紀を起用。店頭ポスター等に出演してきたが、2009年（平成21年）4月から<はまぎん>キッズフォトコンテストに入選した作品を3ヶ月カレンダーに採用している。また、2012年（平成23年）10月1日より、「こども」をテーマとした写真とペンギンの粘土細工キャラクターが登場した。（はまペン）






</doc>
<doc id="3659082" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3659082" title="三十三フィナンシャルグループ">
三十三フィナンシャルグループ

株式会社三十三フィナンシャルグループ（さんじゅうさんフィナンシャルグループ）は三重銀行と第三銀行が2018年経営統合で発足した金融持株会社である。

三重県四日市市の三重銀行本店に本社、三重県松阪市の第三銀行本店に登記上の本店が設置された。

三十三フィナンシャルグループの三十三は三重銀行（三）と第三銀行（三）で三＋三（さんプラスさん）を三十三（さんじゅうさん）という風に読み替えたもので国立銀行由来ではない。



</doc>
<doc id="3695832" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3695832" title="関西みらいフィナンシャルグループ">
関西みらいフィナンシャルグループ

株式会社関西みらいフィナンシャルグループ（かんさいみらいフィナンシャルグループ、英：Kansai Mirai Financial Group, Inc.）は、2017年11月14日に設立されたりそなホールディングスの連結子会社にして三井住友フィナンシャルグループの持分法適用会社でもある金融中間持株会社である。設立当初は近畿大阪銀行を完全子会社として事業を開始し、2018年4月に三井住友銀行子会社の関西アーバン銀行及びみなと銀行が新たに完全子会社となり、同日付で東京証券取引所市場第1部へ上場した。

当社の銀行法上の親会社にあたるりそなホールディングス及びその中核となるりそな銀行は、スーパーリージョナルバンクの創造を目標に掲げたリテールバンクとして、事業を行ってきた。とりわけ、関西地区におけるスーパーリージョナルバンクの構築は、りそな銀行の前身である大和銀行の時代より、大和銀ホールディングスの設立と奈良銀行や大阪銀行の子会社化などと言った形で行われてきたものであった。しかし、りそなショックによる同社の経営危機後は、業務効率化の観点から奈良銀行の吸収合併を行うと同時に、近畿大阪銀行の他の地方銀行への売却に向け何度も他行に交渉を行ったものの、結局買い手が見つからなかったことから、近畿大阪銀行は同グループに留まった。公的資金完済が見えてきた2010年以降は一転し、かつてのスーパーリージョナルバンク構想は息を吹き返し拡大を標榜し、例えば栃木県宇都宮市に本店を置く足利銀行の親法人である足利ホールディングスに対して経営統合を非公式に打診するなどしており、同社は地銀再編に積極的であった。（詳細はりそなホールディングスを参照。）

一方で、関西アーバン銀行及びみなと銀行の親法人であり、日本のメガバンクの1行でもある三井住友銀行は、などの国際的な金融規制の対象となっており、その規制強化により、資産の効率化による資本効率の向上が最重要課題となっていたうえ、ゼロ金利政策の継続で利ザヤが縮小しているうえに、人口減少で融資や手数料収入の増加が見込めず今後の先行きが不安視される地方銀行を傘下に抱えることは、メガバンクである三井住友銀行にとってリスクとなっていた。こういった問題がある中で、傘下地銀2行を売却し自己資本比率を0.5％程度引き上げるなど、この課題をクリアすることが求められていた。更に、持ち合い株式を放出することで、コーポレート・ガバナンスの改善を図るというメリットもあった。このようななか、三井住友銀行及び同グループは、2013年から2014年にかけて、島根県に本店を置き山陰地方を地盤としつつ兵庫県及び大阪府への進出を模索する山陰合同銀行に対して、みなと銀行との経営統合を持ちかけるも、固辞されるなどしていた。また、関西アーバン銀行においても、びわこ銀行との経営統合以前に奈良県奈良市に本店を置く南都銀行の豊富な預金量を当て込んで経営統合を持ちかけ、統合後の名称を「都ホールディングス」とするところまで合意に至っていたなど、三井住友フィナンシャルグループの意向のみならず、各行においても地銀再編にコミットしようとする動きがあった。（三井住友フィナンシャルグループも参照。）

こうした経緯もあり、2015年の公的資金完済後、事業戦略を明確に打ち出せておらず、取り急ぎ関西地区でのグループの規模を拡大を求めたりそなホールディングスと傘下地銀の早急な切り離しを目論む三井住友フィナンシャルグループの利害が一致したことから、両行の傘下にあり関西地区に本店を置くりそなホールディングス傘下の近畿大阪銀行及び三井住友フィナンシャルグループ傘下の関西アーバン銀行並びにみなと銀行が経営統合し、りそなホールディングス傘下に中間持株会社を設置した上で、その完全子会社となることが、2017年2月20日に日本経済新聞などで報じられ、同年3月3日にこれら3行及びりそなホールディングス並びに三井住友フィナンシャルグループより正式に公表がされた。

4月11日、関西アーバン銀行と近畿大阪銀行、みなと銀行の3行で、経営統合に向けた初会合を開催し、その場にて10の作業班を設け、店舗統廃合や、中間持ち株会社の名称や本店所在地、代表者や役員構成、統合比率などの課題について検討を行い、2017年9月末目途の最終契約の締結に向けた作業を行うことで合意した。

2017年9月26日、りそなホールディングス及び経営統合予定の3行が経営統合の最終合意に至る。あわせて各社より、会社発足後の組織形態等の見通しが示される。これによるとりそなホールディングスの代表執行役員である菅哲哉を社長とし、本店を近畿大阪銀行の本店があるりそな銀行本店ビルとする一方、本社機能の一部は関西アーバン銀行本店ビルにも置く体制で、2017年11月に発足し、近畿大阪銀行を完全子会社とする。

2018年4月の経営統合に合わせ、公表時点では東京証券取引所に上場している関西アーバン銀行及びみなと銀行の株式について新規発行される当社株式と株式交換を実施し、これら2社を当社の100％子会社とすると同時に、当社が東京証券取引所へテクニカル上場のかたちで新規上場する。統合後のグループ形態は右図の通りであり、りそなホールディングスが当社の議決権の51％程度を確保するとともに、三井住友フィナンシャルグループも議決権ベースで最大で26％程度の株式を保有し、一定程度コミットする。この株式交換の際の交換比率は、関西アーバン銀行の普通株式については1株につき1.60株を、みなと銀行の普通株式については1株につき2.37株を、それぞれ割り当てることとしている。

統合後1年を経た段階で、大阪市中央区に本店を置き、大阪府内で営業エリアが大きく被る近畿大阪銀行と関西アーバン銀行の両行を合併させ、関西みらい銀行を発足させる。なお、神戸市に本店を置くみなと銀行については、関西みらい銀行には加わらず「県民銀行」としての経営に徹するとしている。これについて、りそなホールディングスの幹部の一人は「みなとは形式的には関西みらいに加わるが、勝手にやらせてもらうと言っているようなもの」であるというコメントを月刊FACTAの取材に対して残している。

2017年11月10日、金融庁より銀行法第52条の17第1項に基づき銀行持株会社の設立認可が降り、りそなホールディングスに対しても銀行法52条の23第6項の規定に基づき、金融庁は当社を子会社とすることを認可した。これを受けて、同14日付で会社設立手続きを完了した。また同16日には、公正取引委員会による、近畿大阪銀行、関西アーバン銀行及びみなと銀行の経営統合に関する審査が終了し、「排除措置命令を行わない旨の通知書」が発出され、同委員会の承認を得た。

2017年11月17日、2018年1月15日よりグループ傘下となる3行およびりそな銀行、埼玉りそな銀行の5行間でATMでの預金の引き出しにかかる手数料の相互無料化と振込手数料の割引サービスが開始することを公表した。

2017年12月7日、りそなホールディングスより近畿大阪銀行株式が市場外相対取引で譲渡される。1株あたり47.11円、譲渡株式数1,827,196,574株、譲渡総額は86,079,226,690円であった。

2017年12月15日、グループ傘下となる3行間で｢ビジネスマッチング｣、｢Ｍ＆Ａ｣、｢海外進出サポート｣の分野での業務提携がなされた。

2017年12月27日、りそなホールディングスが関西みらいフィナンシャルグループ設立への関西アーバン銀行及びみなと銀行の編入を目的とする公開買付けを開始する。公開買付けの結果、2018年2月20日付でりそなホールディングスは、それぞれ議決権所有割合ベースでみなと銀行の株式を15.08%、関西アーバン銀行の株式を15.07%取得した。

2018年1月15日、2017年11月17日に公表のあったとおり、りそなホールディングス傘下のりそな銀行、埼玉りそな銀行及び近畿大阪銀行並びに今後関西みらいフィナンシャルグループ傘下に入る関西アーバン銀行及びみなと銀行間でのATMでの引き出し及び振込に関する手数料の割引がスタートするも、りそなホールディングス側から関西アーバン銀行及びみなと銀行への振込手数料の割引について適用されず、同日中の約400件の両行あての振込全てにおいて本来よりも324円高い手数料を徴収する不具合が発生した。

2018年3月1日、同年4月1日付けで東京証券取引所市場第一部へ上場することが承認された。

2018年3月28日、近畿大阪銀行・関西アーバン銀行・みなと銀行は、経営統合を記念して6カ月の定期預金に年0.301％（税引き前）の初回特別金利を適用すると発表した。

2018年4月1日、関西アーバン銀行及びみなと銀行と経営統合し、同日付で当社は東京証券取引所市場第1部へ上場した。この統合により、当社グループは、総資産が11.65兆円となり京都銀行の8.86兆円を抜き、関西ではトップに、全国でも6位の銀行グループとなった。経営統合にあたり、同日午前11時過ぎに大阪市中央区にある関西みらいフィナンシャルグループ本社に当社社長の菅哲哉及びグループ傘下のみなと銀行頭取の服部博明、関西アーバン銀行頭取の橋本和正並びに近畿大阪銀行社長の中前公志の4名、更に当社の親会社のりそなホールディングス社長の東和浩が集まり、統合式典を行った。

2019年4月1日、傘下の近畿大阪銀行と関西アーバン銀行が合併し関西みらい銀行が発足した。

2017年9月、りそなホールディングス社長の東和浩は、「高齢化社会の中で事業承継は関西にとって大きな問題。」とした上で、当社について「りそなの信託、不動産の機能を提供して統合の相乗効果を高める」「上場会社としての独立性とりそなグループとしてのバランスを取っていく。関西地域金融として、営業面では自由闊達にやってほしいが、事務やシステム面はグループとして統合し一緒にやっていく」と語り、当社の初代社長の菅は「りそなグループの信託機能、不動産機能はフルに活用しながら、地域の中で存在感を発揮していきたい」と語った。一方で、他行からは「寄せ集めという印象が強く、これで本当に収益性を高められるのか。業界から見れば、あまりサプライズはない」とする意見があるほか、日経ビジネスではそもそもりそなグループの近畿大阪銀行と三井住友フィナンシャルグループの関西アーバン銀行は、その親会社も含め10年以上にわたって激しく競争をしてきた歴史があり、統合時にこれが新たな軋轢となりかねないと指摘している。更に、日経ビジネスは、「不良債権処理の時代とは違い、資産規模を大きくしただけでは地銀の成長戦略は成立しない。むしろ複雑な組織のまま総資産だけ膨らめば、結果として効率性が下がる可能性すらある。」としている。また、月刊FACTA2017年12月号では、近畿大阪銀行と関西アーバン銀行のそれぞれ40ヵ店が近接しており店舗統合を行う予定であるが、これも両行の主導権争いの影響により統廃合の対象となる店舗の選定に遅れが出ているとの報道がなされており、懸念が示されている。

当社グループ傘下となる3行は2020年7月を目途に、システム統合を行うこととしている。これは、経営統合に関する基本合意の段階で、既に合意が得られていた事項であり、具体的には現在近畿大阪銀行を含むりそなホールディングス傘下の3行が利用しているものを関西アーバン銀行及びみなと銀行でも利用する形となる。システム統合にあたってはまず関西アーバン銀行が2019年9月を目途に統合作業を完了し、次いでみなと銀行でも2020年7月までに統合するという2段階のプロセスを踏む予定である。このようなプロセスを踏む理由としては、過去の銀行のM&Aにおいては、システム統合に時間がかかったり、障害が発生したりする例が相次いできたことから、そうした事態を未然に防ぐために、システム統合をスピーディーに行うため、順々に実施する必要があったからであるとされる。また、りそなグループ全体としては、早期にシステムを統合してしまえば、りそなホールディングスが進める24時間振込などの取組みを、傘下の地銀に広げやすくなるというメリットがあると日本経済新聞は指摘しているほか、神戸新聞はコスト削減が見込まれるとしている。

発足前史の項目などにもあるように、関西みらいフィナンシャルグループについては、りそなホールディングス（及び近畿大阪銀行）並びに関西アーバン銀行の間で、主導権争いが起きており、その問題については、他行幹部や日本経済新聞などからも指摘されているところであった。更に、みなと銀行が関西みらい銀行への不参加を表明するなどしており、統合前から不協和音が生じているところである。これに加えて、元々、次期りそなホールディングス社長に内々定していたとされる旧大和銀行出身の菅哲哉を、旧あさひ銀行出身の社長である東和浩が、このように波乱含みの関西みらいフィナンシャルグループ社長に据えるとしたことから、りそなホールディングス内の旧大和銀行出身者からは「東は後釜だったはずの菅にババを引かせ、次も旧あさひ銀行出身者をりそなHDの社長にしようとしているのではないか」という、りそなホールディングス内の旧行間の主導権争いに関する疑念が上がっているという。

一般的に親子上場には「親会社からの独立性」や、「親会社と子会社の少数株主に対する利益相反」などの観点で企業統治上の問題があるとされる。また上場企業の側からも、「親子上場による利益相反などの弊害」が指摘されている他、東京証券取引所も『親会社を有する会社の上場に対する当取引所の考え方について』において、上述した意見の他に、親会社にとって「自身の短期的な単体決算対策のための子会社上場や、上場している親会社が企業グループの中核事業を担う子会社を上場させて新規公開に伴う利得を二重に得ようとする。」などの目的を安易に達成しやすく問題があるほか、「本格的な連結経営が求められる昨今の経営環境においては、企業グループ内の会社が親会社以外の株主に対して責任を負うこととなる子会社上場は、一体的な連結経営を行ううえでは必ずしも望ましいこととはいえない。」とする見解を示した。更に同取引所は改めて2008年5月27日「（新規上場時から親会社を有する場合であっても、企業再編等を通じて上場後に親会社を有することになる場合であっても、）少数株主との利益相反のおそれなどの内在する弊害や問題点があること、昨今の経営環境においては上場会社には本格的な連結経営が求められていること」を考慮すれば、「投資者をはじめ多くの市場関係者にとって必ずしも望ましい資本政策とは言い切れない。」とのコメントを公表している。更に関西みらいフィナンシャルグループが行う銀行業を監督する立場にある金融庁が取りまとめ公表した『金融審議会 金融分科会　我が国金融・資本市場の国際化に関するスタディグループ報告　～上場会社等のコーポレート・ガバナンスの強化に向けて～』でも、「親会社と上場子会社の少数株主の間には潜在的な利益相反関係の発生や、親会社による上場子会社の経営の支配等を通じて、上場子会社の株主保護が十分に図られないおそれがあり、必ずしも望ましい上場政策とは言えない。」とする意見を認めている。

そのような批判がある中で、親子上場を行うことについて、社長の菅哲哉は、将来の地銀再編をにらみ「志を同じくする方々が合流したいなら組みやすい形だ。将来の拡張性を担保」するためだとし、また、資本提携先として想定しているのは同じ関西の地銀であるとした。菅はまた、りそなホールディングスとの地銀連携の違いについて、「りそなは資本関係というよりサービスや機能の提供を想定しており、関西みらいは経営方針に賛同してもらえれば資本提携を「排除しない」。」としている。


</doc>
<doc id="3701424" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3701424" title="関西みらい銀行">
関西みらい銀行

株式会社関西みらい銀行（かんさいみらいぎんこう）は、大阪府大阪市中央区に本店を置く地方銀行。関西みらいフィナンシャルグループの完全子会社である。2019年4月1日、近畿大阪銀行と関西アーバン銀行が合併し、誕生した。

関西みらい銀行の銀行法上の親金融機関等にあたるりそなホールディングスは、スーパーリージョナルバンクの創造を目標に掲げたリテールバンクとして、事業を行ってきた。とりわけ、関西地区におけるスーパーリージョナルバンクの構築は、りそな銀行の前身である大和銀行の時代より、大和銀ホールディングスの設立と奈良銀行や大阪銀行の子会社化などと言った形で行われてきたものであった。

一方で、発足前の2017年当時、関西アーバン銀行及びみなと銀行の親金融機関等であり、日本のメガバンクの1行でもある三井住友銀行やその金融持株会社である三井住友フィナンシャルグループにあっては、などの国際的な金融規制の対象となっており、その規制強化により、資産の効率化による資本効率の向上が最重要課題となっていたうえ、ゼロ金利政策の継続で利ザヤが縮小しているうえに、人口減少で融資や手数料収入の増加が見込めず今後の先行きが不安視される地方銀行を傘下に抱えることはリスクとなっていた。こういった問題がある中で、傘下地銀2行を売却し自己資本比率を0.5％程度引き上げるなど、この課題をクリアすることが求められていた。更に、持ち合い株式を放出することで、コーポレート・ガバナンスの改善を図るというメリットもあった。このようななか、三井住友銀行及び三井住友フィナンシャルグループは、2013年から2014年にかけて、島根県に本店を置き山陰地方を地盤としつつ兵庫県及び大阪府への進出を模索する山陰合同銀行に対して、みなと銀行との経営統合を持ちかけるも、固辞されるなどしていた。また、関西アーバン銀行においても、びわこ銀行との経営統合以前に奈良県奈良市に本店を置く南都銀行の豊富な預金量を当て込んで経営統合を持ちかけ、統合後の名称を「都ホールディングス」とするところまで合意に至っていたなど、三井住友フィナンシャルグループの意向のみならず、各行においても地銀再編にコミットしようとする動きがあった。

こうした経緯もあり、関西地区でのグループの規模を拡大を求めるりそなホールディングスと傘下地銀の早急な切り離しを目論む三井住友フィナンシャルグループの利害が一致したことから、両行の傘下にあり関西地区に本店を置くりそなホールディングス傘下の近畿大阪銀行及び三井住友フィナンシャルグループ傘下の関西アーバン銀行並びにみなと銀行が経営統合し、関西みらいフィナンシャルグループを創設すること、そして、同FG傘下の近畿大阪銀行と関西アーバン銀行が合併することが決定した。

2017年9月26日、りそなホールディングス及び経営統合予定の3行が経営統合の最終合意に至る。あわせて各社より、関西みらいフィナンシャルグループ発足後の組織形態等の見通しが示され、2019年4月に大阪市中央区に本店を置き、大阪府内で営業エリアが大きく被る近畿大阪銀行と関西アーバン銀行の両行を合併させ、関西みらい銀行を発足させることが公表された。

2018年4月1日、当行の親金融機関等にあたる関西みらいフィナンシャルグループが設立される。

2018年10月22日、関西みらい銀行の発足に先立ち、両行合併時に重複することを避けるため、近畿大阪銀行と関西アーバン銀行のそれぞれにおいて、一部支店の店名及び店番の変更を実施。

2018年12月19日、2019年4月の発足を前に、当行の初代代表取締役社長に関西みらいフィナンシャルグループ代表取締役社長の菅哲哉が就任することが報道された。

2019年1月15日、近畿大阪銀行と関西アーバン銀行がそれぞれ「合併に伴うお知らせ」を公表。

2019年2月26日、関西みらい銀行発足時の新体制が公表される。

2019年3月29日、金融庁より近畿大阪銀行と関西アーバン銀行に対し、銀行法第30条第1項の規定に基づき、両行が合併し関西みらい銀行となることについて認可した旨が公表される。

2019年4月1日、関西みらい銀行が発足し、大阪市中央区の本店で発足式が開催される。




</doc>
<doc id="3909001" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3909001" title="第四北越フィナンシャルグループ">
第四北越フィナンシャルグループ

株式会社第四北越フィナンシャルグループ（だいしほくえつフィナンシャルグループ）は、新潟県新潟市中央区に本社を置く金融持株会社。





</doc>
<doc id="3911" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3911" title="りそな銀行">
りそな銀行

株式会社りそな銀行（りそなぎんこう、）は、本店を大阪府大阪市中央区に置く、りそなホールディングス傘下の都市銀行。国内で唯一、信託部門を併営する大手銀行である。

旧野村財閥の財閥系都市銀行である大和銀行と、旧地方銀行及び貯蓄銀行から発足した都市銀行であるあさひ銀行の合併により誕生した都市銀行。国内においてはメガバンクに次ぐ規模を有する銀行であり、りそなグループの中核を担う。大阪府の単独指定金融機関。

旧大和銀行は戦前の旧商号である野村銀行時代より一貫して、信託併営を継続している唯一の都市銀行であり、りそな銀行となった今でも唯一の存在である。

信託業務を営むため、宅地建物取引業法第77条の信託会社・信託銀行に関する特例が適用されており、宅建業の届出番号は国土交通大臣届出第5号となっている。

信託部門は、りそな信託銀行（旧・大和銀信託銀行）として一時分社化したが、2009年（平成21年）に再統合されている。

「りそな」とはラテン語で resona（共鳴せよ、響きわたれ：動詞 resono の二人称単数命令法現在形）という語であり、りそなホールディングスのWebサイトにも、このことが述べられている。

旧大和銀時代から国会議事堂内に衆議院支店・参議院支店を持つ唯一の銀行であるため、議員に対する融資などを通じて永田町との関係が深い銀行とされ、特に自民党に対する融資額は、2002年末には約5億円に過ぎなかったが、政府から2兆円の公的資金を注入後の2005年末には約54億円となり、3年間で10倍以上に増えた。

2018年3月現在、全国に328店舗を展開しているが、他の都市銀行に比べ店舗数は少ない。47都道府県のうち、25都道府県に店舗を展開している。りそなグループの埼玉りそな銀行、関西みらい銀行、みなと銀行と合わせると首都圏（特に埼京地区）と京阪神地区に営業拠点が集中している。

東京都に110店舗、単独で指定金融機関となっている大阪府に104店舗が設置されている。

四国は、高知支店の廃止以後は店舗外ATMのみとなっており有人店舗は存在しない。
政令指定都市の中では新潟市、静岡市、岡山市に店舗がない。







大和銀行、あさひ銀行合併前の2003年（平成15年）3月に、埼玉県内の旧あさひ銀行の店舗は埼玉りそな銀行として分離され、さいたま営業部（埼玉銀行本店→協和埼玉銀行浦和営業部→あさひ銀行浦和営業部→あさひ銀行さいたま営業部）については、埼玉りそな銀行のさいたま営業部（本店）となっている。八重洲に所在した旧埼玉銀東京営業部は、りそな銀東京中央支店として現在も存続しているが、現在は日本橋に所在する日本橋フロントに移転し、空中店舗となっている。

旧奈良銀店舗については、その後、桜川東支店（旧大阪支店）が2006年（平成18年）6月19日付で近接の桜川支店に統合されたが、それ以外の廃止予定は2007年（平成19年）に入るまでなかった。

2005年12月まではりそな銀行 （開始当初は大和銀であったが、あさひ銀との合併により2003年3月に行名改称）に販売業務を委託し運営されていた。大和銀行からノウハウを学ぶためである。実際の売りさばき管理業務は日本スポーツ振興くじ株式会社に再委託されていた。

野村徳七によって大阪野村銀行として創立（昭和に入り野村銀行と改称）、野村財閥の中核銀行として金融激戦地帯である大阪市に本拠地を置いた。

戦後財閥解体により野村銀行から商号変更し、大和銀行となる。

（旧安田銀行の富士銀行への商号変更も同様の経緯。住友銀行は財閥解体により大阪銀行と商号を変えるが、その後住友銀行に戻している。）

現在の野村證券は野村銀行の証券部門が独立したものであり、兄弟企業と言える。

信託部門併営の唯一の都市銀行であり、信託機能のツール多様性から、大蔵省から「他の都市銀行と同じスタートラインにない。」とみなされ、他の都市銀行のような店舗展開が認められなかった（都市銀行：多店舗展開、信託銀行：少店舗展開）。

徳七の「自主独往」の精神に基づき、どの銀行とも合併をせず交わらなかったことから、都市銀行の規模としては北海道拓殖銀行に次いで下から2番目の規模であった。しかしながら、信託部門は好調であり、年金信託受託残高、遺言信託などは全信託銀行中トップであった。

1995年（平成7年）に同行ニューヨーク支店において、いわゆる大和銀行ニューヨーク支店巨額損失事件が発覚。当時としては、邦銀最大の店舗網を有していたアメリカ合衆国から撤退を余儀なくされたうえ、巨額の罰金も課せられた。この結果、米国内の店舗を住友銀行に譲渡する形で撤退。それと前後して同行との合併が日本経済新聞で報道された。

これにより大和プルダニア銀行（現在のりそなプルダニア銀行）と数ヶ所の駐在員事務所を除いて、国際業務から撤退した。国際金融市場の中心地であるニューヨークからの追放は、当時純利益の3割を米国市場から得ていた同行にとっては、極めて大きな痛手となった。

大和銀行はこのような状況を背にして、総花的経営を見直し、筋肉質な経営基盤の構築に邁進、個人や中小企業を主要な取引対象とし親密な地方銀行をグループ内に取り込む「スーパーリージョナルバンク」構想を打ち出し難局の打開に取り組むこととなった。
首都圏の地方銀行との合併を模索する旧埼玉銀行派閥と、他の上位・中位都銀との合併を模索する旧協和銀行派閥の対立が深刻化していたほか、バブル期の拡大戦略が裏目に出て、多額の不良債権を生みだしていた。また、2001年（平成13年）5月末に海外拠点を東京三菱銀行（現三菱UFJ銀行）へ譲渡することで合意するなどして、リストラの加速化が進んだ。
2001年（平成13年）12月、大和銀行は同行の親密地方銀行である近畿大阪銀行と奈良銀行と共に、株式移転により金融持株会社大和銀ホールディングスを設立。各行はその傘下に入りした。同時に、大和銀行が兼営する信託部門のうち、法人向けの年金信託業務を新設した大和銀信託銀行に分割した。続いて2002年（平成14年）3月には、あさひ銀行が株式交換により大和銀ホールディングスの傘下となった。そして、2003年（平成15年）3月には、あさひ銀行の埼玉県内の営業拠点と資産を埼玉りそな銀行に会社分割し、残ったあさひ銀行は大和銀行と合併する形でりそな銀行が誕生した。

みずほ銀行とみずほコーポレート銀行に続き、りそな銀行と埼玉りそな銀行は、世界的に見ても例の少ない合併分割による経営統合を行った。これは、大阪に本店を置く大和銀行にあさひ銀行が吸収されることで、埼玉県内において圧倒的な規模を誇るあさひ銀行の収益基盤が縮小することや、経営方針変更等による地域経済への影響、危惧を考慮し地域に対するコミットメントを明らかにしたものであると言われる。同時に、合併分割によって合併差益による自己資本の増強効果があり、悪化する経営を一時的に救う効果があった。しかし、このような複雑な経営統合方法は後述するシステム問題を含め、スケールメリットを阻害する要因となり、現在もなお経営形態の見直しが議論されている。

発足直後の2003年（平成15年）4月22日、同行の監査を担当する監査法人のうち、合併前の決算を審査するため、新日本監査法人と共同監査を行っていた朝日監査法人（現在の有限責任あずさ監査法人）が、繰延税金資産の取扱をめぐり同行の共同監査を辞退し、決算監査が大幅に遅延する異常事態となった。

残った新日本監査法人は、5月に入り繰延税金資産組み入れの前提となる将来の収益性を疑問視し、りそな銀行の主張する他の都市銀行と同じ繰延税金資産5年分を否定して、3年分の組み入れしか認めない方針を明らかにした。

その判断には現在も多くの議論の余地があるが、この判断に基づくと同行の自己資本比率は、国内基準である4%を下回る、2%台に転落する可能性が出た。そのため5月17日に至り、政府に対して預金保険法第102条第1項第1号に基づく資本注入（第1号処置）を申請した。同日緊急招集された政府・日本銀行による金融危機対応会議において、同行の申請を認め、資本注入並びに同行に対する早期是正措置・業務改善命令が発動された。

政府による、総額1兆9660億円の公的資金注入（正確には預金保険機構による株式取得）は、従来の優先株による無議決権資本注入に加え、額の巨額さや経営再建への影響力を勘案された結果、普通株での資本注入が行われたために、預金保険機構の持ち株の比率が上がり、一時りそな銀行は事実上預金保険機構が筆頭株主となる異常事態が発生、これを実質国有化と呼んでいる。

なおこの実質国有化に関して、当時、竹中平蔵金融担当大臣は、都市銀行であっても区別せず破綻させる旨を事あるごとに発言しており、破綻処理した足利銀行との扱いの差を疑問視する者も多い。特に5月17日に読売テレビで放送された報道番組「ウェークアップ!」に出演していた経済評論家植草一秀が、「もし、りそな銀行を破綻させるという方針で動くのであれば、株主責任を当然問わなければならないので大問題になる。週明けの株式市場は、混乱に見舞われる危険性が大きい」と番組内で発言し、直後の番組放送時間内に金融庁から「政策当局がりそなを救済する。万全を期すので混乱は起きない」との電話連絡を受けたことを、司会者が番組終了時に明らかにしたため、植草は疑問を呈した（番組が生放送だったためこのような事態となった）。りそな銀行に対する公的資金注入による救済は従前の通りであり、番組終了後の同日発表された。

また、この破綻寸前のりそな銀行の経営状況を受け、当時、市場ではりそな銀行株の投売りが行われ、株価は暴落していた。そのような中、まるで公的資金注入による実質国有化に関する、竹中の方針転換を予測していたかのように、りそなの株価暴落の過程で、株価の反発を見込み、しっかりとりそな株を買い占めていたのが外資系投資ファンドだった。結局、この竹中の方針転換による公的資金注入の発表を受け、りそな株の価額は急騰。この局面で売り抜けた外資系投資ファンドは莫大な利益を手にした。この動きについて、竹中の行動を外資系投資ファンドは知っていて取引を行ったとするインサイダー取引疑惑がある。今日に至るまでこのインサイダー取引疑惑はくすぶり続けており、金融業界ではりそなの公的資金注入における最大の闇となっている。

りそなへの公的資金注入は本来預金保険法が想定していない金融機関側の要請によって資本注入を行ったために、従来の公的資金注入とは異なり、予防的公的資金注入と呼ばれる。

予防的公的資金注入は、金融機関が過小資本に陥ることによる経営破綻を回避するために行うもので、当時の預金保険法は金融機関による申請や、その適用要件に関して明確な基準が存在しなかった。そのため、申請当時には適用に関して一部から違法性が指摘された。また、金融機関が自主的に公的資金の注入を、予防的かつ自主的に申請できる必要性が認識されたために、後に預金保険法改正の要因となった。加えて、監査法人による決算の否認は、株主や預金者を保護する監査法人の重要性を再認識させ、その後の足利銀行の破綻に見られるように外部監査制度の責任強化につながった。さらには、エンロン事件以降重要視されるようになった内部統制システムの充実にも影響を与えたと言え、日本版SOX法である新会社法制定に与えた影響は無視できない。

当時、企業の業績不安と不良債権処理の遅れ、政府の緊縮財政、財政再建政策及び金融機関に対しての厳罰主義から、日本企業の株価は下落を続けていたが、それまでの方針に反してりそな銀行に対して政府が採った機動的な資本注入は、金融機関の不良債権の抜本的処理に向けた小泉政権の強力な意思であると評価され、その後株価は上昇に転じた。

この時りそな銀行を従前の通り破綻処理していれば、日本経済は間違いなく恐慌になっていたと言われる。

経営体制に関しては、多額の公的資金を注入した経緯から、内部からの経営陣に加え、JR東日本出身の細谷英二会長をはじめとして外部企業から招聘した経営陣による新経営体制が確立された。これは、伝統的に外部から経営陣を招くことのなかった金融機関にとっては画期的な出来事であり、大企業の経営再建におけるモデルケースとして期待された。また経営制度では、委員会等設置会社への移行が図られた。

大和銀行は、1994年（平成6年）にIBM製メインフレームで稼動する勘定系システム“ニュートン”（NEWTON）に続き、1996年（平成8年）には情報系システム“ダーウィン”（DARWIN）を稼動させ、第3次オンラインシステムへの移行を終了した。経費節減を目的に自社の保有する勘定系/情報系システムをIBMとの折半出資である「ディーアンドアイ情報システム」（D&I）に移管し、都市銀行としては初めてオンラインシステムをアウトソーシングする戦略を取った。

その後、大和銀行を中核に地域銀行をグループ化する過程において、近畿大阪銀行など傘下銀行にNEWTON/DARWINを水平展開し、グループ間のシステム投資を軽減するシステム戦略が採用され、奈良銀行を皮切りに、近畿大阪銀行への導入が図られることになった。あさひ銀行との経営統合後には、旧あさひ銀行が開発した総合オンラインシステム“キャップ”（CAP。勘定系・情報系共にIBM製メインフレームで稼動。前身は旧協和銀行のオンラインシステム）を破棄し、新たに誕生するりそな銀行/埼玉りそな銀行にもNEWTON/DARWINを採用することが決定された。さらに、りそな銀行・埼玉りそな銀行が誕生した2003年（平成15年）3月には、次期NEWTON/DARWINの完成が間に合わないため、CAPをりそな銀行向けと埼玉りそな銀行向けに2分割（勘定分割）した上で、CAPを現行NEWTON/DARWINとリレーシステムで仮統合した後に、次期NEWTON/DARWINに順次移行するという複雑なシステム統合が計画された。

しかし、2003年（平成15年）の実質的な国有化後、細谷英二会長を中心とする新経営陣は、規模も営業内容も異なる全傘下銀行にNEWTON/DARWINを水平展開するシステム戦略を、主にコスト的な問題から疑問視し、また技術的にも勘定系/情報系システムが不可分な設計であるNEWTON/DARWINは、24時間稼動対応、ハブ・アンド・スポーク型システム（旧来の勘定系中心のシステム構成ではなく、勘定系や情報系の機能をオブジェクト化して切り出し、ハブと呼ばれるデータ統合システムによって接続された多数のサーバに分割する方式）への対応が困難であることを理由に、傘下銀行の次期NEWTON/DARWINへの移行計画を破棄し、りそな銀行と埼玉りそな銀行については、破棄が予定されていた旧あさひ銀行のCAPへの統合を決定した。これに伴い、りそなホールディングスが保有するD&I株式の95%をIBMに譲渡し、IBMとのアウトソーシング契約を解消した。一方、アウトソーシング先として新たにNTTデータが選定され、CAPを運用するあさひ銀ソフトウェア（現NTTデータソフィア）の株式の95%をNTTデータに譲渡した。

CAPをベースとした「統合システム」への移行は、2005年（平成17年）5月から店舗別に5回（旧あさひ銀のシステムの変更を含めると合計6回）に分けて行われ、同年9月12日に全ての店舗においてシステム統合が完了した。また、奈良銀行は「奈良りそな銀行」とする見込みでの当初計画のもと、2003年（平成15年）7月にNEWTON/DARWINへの移行を終えていたが、りそな国有化に伴う経営戦略転換の結果、2006年（平成18年）に奈良銀行自体がりそな銀行へ吸収合併され、この合併と同時に「統合システム」に移行した。近畿大阪銀行は、当初計画でのNEWTON/DARWINへの移行を始める前にりそな国有化となり当初計画は白紙化、旧近畿銀行から引き継いで利用していた独自のシステム（日立メインフレーム）を、NTTデータにアウトソースした上で継続使用して営業していたが、2008年（平成20年）7月22日に「統合システム」へ移行し、同日以後に発行した通帳については当行ATMおよび埼玉りそな銀行ATMでも共通書式として取り扱いが可能となった（ただし、これら2行とは通帳自体は別仕様であるため、繰越は近畿大阪銀行窓口でのみ可能。また、別仕様ゆえに、りそなグループで近畿大阪銀行のみが「総合口座通帳」を発行していることになる。また、廃止店の通帳・カードを継承店名のものに変更せずに利用していたケースおよび旧近畿銀行名のものを継続利用していたケースは強制切替の対象となった）。「統合システム」への移行が終了したりそな銀行においても、信託系システムは依然として並行稼動しているNEWTON/DARWINの周辺システムを利用しており、旧りそな信託銀行を含めて「統合システム」への最終的な信託系システムの移行・統合に関しては白紙状態である。

情報系システムについても、NEWTON/DARWINの周辺システムを利用していたが、2014年8月より切離しが開始され、同11月17日にNTTデータが構築したオープン系システムへのリプレースが完了した。勘定系である「統合システム」についても、2015年1月5日にリプレースが完了している。

NEWTON/DARWINは2007年（平成19年）10月1日に郵政民営化によって発足するゆうちょ銀行において、全銀システムへの接続や為替処理、信託業務の展開のために暫定的に採用が決定している。





りそな銀行および埼玉りそな銀行では、総合口座を「りそなリテール口座」と呼称し、通帳を預金種類毎に分割している。なお、通帳自体はりそな銀行・埼玉りそな銀行共通であり、通帳表紙と見開き部の口座番号・名義人と併せて、勘定を置く銀行名が印字されるようになっており、法人（銀行）印影は「りそなグループ」となっている。通帳種類は以下の通り。


2004年（平成16年）より、りそな銀行・埼玉りそな銀行共通で取り扱いが開始された通帳無発行型の普通預金口座である。通帳明細に代わるステートメントの郵送を行わず、りそなダイレクト（インターネットバンキング）上で閲覧する形式では都市銀行初であった。残高によって預金金利が変わる（残高段階型金利）「TIMO普通預金」を採用している。当初は残高などの取引内容に関わらず自行ATMの時間外手数料が無料となる点が特徴であったが、2015年4月で終了した。

インターネットバンキングである「りそなマイゲート」を運営している。

給与振込やローン利用、資産残高といった銀行取引に応じてキャッシュバックやポイント移行が可能となるポイントサービスを行っている。

2018年7月9日から東日本旅客鉄道（JR東日本）グループの「ビューアルッテATM」384台で平日午前8時45分から午後6時の間、引出し手数料が無料で利用できる。エキナカATMが無料で使えるのはりそな銀行、埼玉りそな銀行のみである。

今まで、生体認証型キャッシュカードは、新規発行依頼時に税込1,000円を支払い、5年後の更新応当月前に更新発行にも発行手数料を税込1,000円を支払って発行していたが、2008年（平成20年）から、新規発行及び更新（前回発行分からの）発行には手数料を徴収しなくなった。このため、現在は特に希望しない限りは、生体認証対応ICキャッシュカードが発行され、従来の磁気ストライプカードは発行されない（事前に取引店に問い合わせをして可とされればこの限りではない）。また、生体認証付カードの発行を口座開設する場合と、現在使用している磁気のみのキャッシュカードからの切換発行をする場合のみ、店頭での即時発行を行うサービスを始めたが、一部の営業店（インストアブランチ系統の営業店等を除く）で発行を行える様になったが、本人確認書類によっては（運転免許証やパスポート等の公的機関が発行する写真付の物に限定）即時発行を行う事となった。但し、本人確認書類を持参した場合等でも即時発行の手続を行えるとは限らないので、取引店ないしは電話受付センター（りそなコミュニケーションダイヤル）等に詳細を確認する必要がある。

現在は、生体認証登録をした場合、生体認証に対応したグループ内のATMであれば、暗証番号の入力を省略することも可能となっている。なお、メールオーダでの口座開設の場合、「生体認証ICカード」か後述の「りそなカード+S」が発行され、なおかつ、TIMOで開設される。2016年より、埼玉りそな銀行および当社の一部支店で、印鑑登録を行わない店舗を設定した。

クレジット一体型のキャッシュカード。上述の「生体認証ICキャッシュカード」と、クレジットカード（りそなカードがクレディセゾンと提携して発行、国際ブランドはVISAのみ。券面の名称は "Resona Card +S"）機能を併せ持つ。年会費は無料である。有効期限は、発行日または切替日の5年後応当日。

近畿地方の若者を初めとするリスナーに支持の高いFM局「FM802」と提携し、FM802が実施しているアートプロジェクト「digmeout」（ディグ・ミー・アウト）に参加している高山泰治（K2―黒田征太郎・長友啓典―出身）などのアーティスト達がオリジナルデザインした普通預金キャッシュカードである。名称はりそな銀行のRESONAとARTを合わせたもの。りそなカードでも採用されていた。
ただし、2009年（平成21年）1月30日を以て新規募集は終了している。

当初は通常の有通帳口座、近畿地方の旧大和銀行支店でのみの採用であったが、後に無通帳型預金口座「TIMO」や旧あさひ店でも扱っている。2004年（平成16年）3月末にスタジオジブリがデザインした「ひびきが丘物語」のキャッシュカードが廃止され、デザインキャッシュカードはRESONARTのみになった。

預金口座の新規開設か、現在開設の口座のキャッシュカードを交換してもらうことで入手可能である。
旧大和、あさひ（前身行の協和銀行・埼玉銀行・協和埼玉銀行含む）のキャッシュカードから交換する場合は無料。りそな銀行キャッシュカードからの場合は有料。
デザインが年数回更新され、古いデザインのカードは新たに入手できない。また、当初は近畿の旧大和銀行店舗での枚数限定だった。この企画は女性には人気が高いといわれ、新規顧客獲得に成功した。


2016年8月3日（JALマイレージバンク提携サービスは、同年3月21日に先行実施）にサービスを開始した、りそな銀行のインターネット専用口座。2016年8月現在、支店はアルファ支店・ベータ支店のいずれかが割り当てられる。口座の開設から振込・取引確認など、ほぼすべてのサービスをスマートフォンのアプリから行う。

無通帳の総合口座とVisaデビットカード（オリジナル、またはJMB）がセットとなっているため、開設2年目以降はVisaデビットカードの会費が発生するが、一般のりそな銀行で発行されるVisaデビットカードと違い、年間1回の利用があれば会費の支払いが免除される他、デザインもりそなVisaデビットカード〈JMB〉が黒色、りそなVisaデビットカード〈オリジナル〉がりそにゃ柄になっている。

普通預金については、毎日の最終残高1,000円以上について付利単位を100円として、2月・8月の第2金曜日時点で毎日の店頭表示の利率で計算され、翌土曜日付で付与される。

貯蓄預金については、毎日の最終残高1,000円以上について付利単位を1円として、毎月の第2金曜日時点で毎日の最終残高が店頭表示の基準残高以上利率又は基準残高未満利率の別に計算され、翌土曜日付で付与される。








</doc>
<doc id="393162" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=393162" title="札幌北洋ホールディングス">
札幌北洋ホールディングス

株式会社札幌北洋ホールディングス（さっぽろほくようホールディングス、）は、かつて存在した銀行持株会社。傘下に置いていたのは、北洋銀行（資金量で第二地方銀行首位）、札幌北洋カード（クレジットカード会社）、札幌北洋リースなど。

東京証券取引所一部、札幌証券取引所に上場していた。略称は札幌北洋HD（上場銘柄としては、単に「札幌北洋」としていた）。

自己資本比率10.52%、貸出金5兆1,993億円（いずれも2010年3月期、連結）。資金量は地銀6位、総資産では4位。

北海道地盤の第二地方銀行同士である「北洋銀行」と「札幌銀行」を経営統合するため、2001年（平成13年）4月に設立され、現在の札幌北洋ホールディングスとなる。2008年（平成20年）10月14日、北洋銀行を存続行として両行は合併し、現在の北洋銀行となった。

2012年（平成24年）10月1日、子会社の北洋銀行に吸収合併され、解散した。金融持株会社が子会社の銀行に吸収合併されるケースは、もみじホールディングス、きらやかホールディングスに次いで3例目となり、持株吸収後の北洋銀は、テクニカル上場により、再上場をしている。


ここでは、合併前時点における北洋銀行および札幌銀行の店舗（出張所を含む）を紹介する。なお、札幌銀行の店名は2008年10月14日の時点で8割ほど（拓銀店が存続したことに伴い、現存の北洋店と重複しない自治体名そのものの名称（帯広支店など）の店舗を含め）変更された。

2008年10月14日の時点で札幌銀行の支店名がそのまま残るのは当麻支店やアルカ支店など、ごくわずかにとどまる見込みであり、合併後2年以内に札銀店舗と北洋店舗が500m以内の店舗は統廃合が実施される予定（40店ほど）。













</doc>
<doc id="419591" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=419591" title="紀陽ホールディングス">
紀陽ホールディングス

株式会社紀陽ホールディングス（きようホールディングス、）は、かつて紀陽フィナンシャルグループの持株会社であった企業。

2006年（平成18年）2月1日に紀陽銀行と和歌山銀行が株式移転の形で設立した金融持株会社。紀陽ホールディングスの上場に伴い紀陽銀行は上場廃止となった。また、傘下の紀陽銀行と和歌山銀行は同年10月10日に合併し、新発足した。

2013年（平成25年）10月1日、子会社である紀陽銀行に吸収合併された。






</doc>
<doc id="48574" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=48574" title="三菱銀行">
三菱銀行

株式会社三菱銀行（みつびしぎんこう、英称："The Mitsubishi Bank, Ltd."）は、日本の都市銀行である。1996年（平成8年）4月1日に東京銀行と合併し東京三菱銀行に行名変更し、さらに2006年（平成18年）1月1日にはUFJ銀行と合併し「三菱東京UFJ銀行」（現：三菱UFJ銀行）に行名を変更した。統一金融機関コードは0005。

行章は三菱グループ共通の赤いスリーダイヤであったが、1982年以降、店舗の壁面やキャッシュカードには鳥のマーク（バードマーク）がスリーダイヤとともに付けられた。なお、東京銀行との合併後も、建設時に 三菱銀行 として建設された一部の店舗では、バードマークが残されているものも多かったが、2006年の UFJ銀行 との合併時に、残存していたバードマークのほとんどが撤去された。ただし、本店のリテール営業部門の営業室・ATMコーナーの自動ドアなど、一部の店舗や 三菱銀行 時代から建物を継続使用している一部の店舗では、現在もバードマークが残っている店もある。

1880年（明治13年）に郵便汽船三菱会社（現在の日本郵船）から分離独立した 三菱為換店 が始まり。この三菱為換店は一度閉鎖されるが、間もなく第百十九国立銀行の経営を承継。その後幾多の変遷を経て、1919年（大正8年）株式会社 三菱銀行 が設立された。戦前は三菱財閥をバックに店舗数よりも取引高の方が遙かに大きかったが、戦時統合で主に東京地区の店舗を拡充。1943年（昭和18年）に第百銀行を吸収合併したことで名実共に大銀行となった。

戦後の財閥解体に伴い、1948年（昭和23年）に 千代田銀行 へ改名するが、1953年（昭和28年）に 三菱銀行 へ戻し、三菱重工業・三菱商事とともに再結集した三菱グループの中核企業、都市銀行上位行として発展してきた。行風は官僚主義的で機動力に欠けるという評価がされることが多い。バブル景気の時期にはそれが幸いして他の銀行の様な無理な融資合戦に参入するのが遅かったため、バブル崩壊後の不良債権が少なく済んだといわれている。ただし、バブル時代の経営姿勢に何も問題が無かったわけではなく、下記の様な変額保険問題を起こしている。また、当時の銀行界では珍しく大蔵省の「天下り」役員を受け入れていなかった。

1996年（平成8年）4月1日に東京銀行と合併し、株式会社「東京三菱銀行」となった（存続会社はこの三菱銀行）。SWIFTコードは 東京銀行 が使用していたものがそのまま使われた。

三菱銀行は、バブルからその後にかけて大きく社会的問題となった変額保険を大々的に進めた中心銀行である。当時の取締役の三木繁光が、この提案融資の旗振り役であった。変額保険は、地価が異常な値上がりを示した時代情勢につけ込んで拡大したもので、ハイリスク・ハイリターンな投資商品であった。変額保険に加入した結果、土地を失ったり、自殺を迫られる高齢者が多数発生し、金融機関の商品説明責任を問う損害賠償訴訟が相次いで起こされた。

この訴訟において、三菱銀行 の被害者は226名に上り、全金融機関で最悪の人数である。銀行としては2番目に多い横浜銀行の44人の5倍強、都市銀行の中では 富士銀行 の38人の6倍近くと、その加害は群を抜いている。

この背景には、もとは米国で開発された変額保険を、アリコジャパンの元 社員が 三菱銀行 に提案した経緯がある。邦銀で最初にこの商品を知った 三菱銀行 は、同じく三菱グループの 明治生命（現在の 明治安田生命保険）と一体となり、販売を押し進めた。事実、明治生命 による被害者数は 三菱銀行 とほぼ同じ224名であり、生保会社では2番目に被害者の多かった生保最大手の日本生命の104人の2倍以上である。

2002年（平成14年）4月23日には東京高裁において、当時の 三菱銀行 の直接の後身にあたる 東京三菱銀行 と 大同生命 らを相手取る訴訟で、7000万円の損害賠償命令が下された。

フジテレビドラマ「ビッグマネー!」における「相続保険」問題の描写は、この 三菱銀行 がモデルとされる。

三菱銀行は、1961年（昭和36年）11月から、他行に先駆けて「ブーチャン貯金箱」の配布を開始した。これは、以前はマッチやカレンダーなどに限られていた、金融機関が配布できる景品に、1954年（昭和29年）に「貯金箱」が新たに加えられたのを受けたものである。なお、この「ブーチャン」とは、当時NHK総合で放送されていた人気テレビ番組「ブーフーウー」からヒントを得た子ブタのキャラクターであり、1年間で150万個が配布されるなど、人気となった。その後、このブーチャンは三菱銀行の親しみやすさを象徴するキャラクターとして、ポスターやチラシなどに採用された。

1962年（昭和37年）8月20日からは、普通預金と積立預金の2種類の通帳で、ブーチャンのイラストを使用した「絵入り通帳」の取り扱いを開始した。これは、現在、全国の銀行のほとんどで取り扱われている「デザイン通帳」の先駆けでもあった。

また、その年の12月1日には、当時三菱地所と東映が協力して行っていた、日本へのディズニーランド誘致に呼応する形で、ディズニー・プロダクションズ（当時）と版権契約を結び、ディズニーキャラクターを使用した「絵入り通帳」の取り扱いを開始した。日本へのディズニーランド誘致は、結局三菱地所と競合していた三井不動産・京成電鉄連合が権益を獲得したものの、ブーチャンと同様に、ディズニーキャラクターは、三菱銀行の親しみやすさを示す象徴となった。なお、当時は、普通預金と積立預金の2種類の通帳が用意され、普通預金には「ディズニー預金」という名前が付けられた。また、キャラクターは、ドナルドダック・バンビ・シンデレラ・ピノキオなどが採用された。また、1963年（昭和38年）1月からは、「ディズニー貯金箱シリーズ」が始まり、第1号である「ドナルドダック」の貯金箱が配布された。

ちなみに、富士銀行も同時期に採用を図ろうとしたが、ディズニー社側の承諾を得られず断念している。

また、1988年（昭和63年）から一時期、ハローキティのイラストが描かれたデザイン通帳を取り扱っていたこともあったが、ひっそりと姿を消してしまった。その後、ハローキティは1998年（平成10年）から第一勧業銀行がイメージキャラクターとして採用し、みずほフィナンシャルグループの傘下に入ったのち、みずほ銀行になった後も採用が続けられ、みずほコーポレート銀行に吸収合併された現在もイメージキャラクターとして採用されている。

1992年には、ミッキーマウスをはじめとするディズニーキャラクターの採用から30周年を迎えたことから、ノベルティとして利用者に向けてディズニーのキャラクターが描かれた 同じスリーダイヤをシンボルマークとする「三菱鉛筆」が製造した「三菱色鉛筆」が配布された。( なお、三菱銀行を含めた三菱財閥系と三菱鉛筆の関係は一切ない )

なお、40周年を迎えた2002年には東京三菱銀行として、50周年を迎えた2012年には三菱東京UFJ銀行としてそのミレニアムイヤーを迎えているため、三菱銀行としては1992年のミレニアムイヤーを迎えることが最後となった。




</doc>
<doc id="51810" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=51810" title="第四銀行">
第四銀行

株式会社第四銀行（だいしぎんこう、英称："The Daishi Bank, Ltd."）は、新潟県新潟市中央区に本店を置く地方銀行である。第四北越フィナンシャル・グループの傘下銀行。

「ナンバー銀行」の商号のまま現存する会社としては、日本最古の銀行である。

新潟県におけるリーディングバンクとして、県内に強固な経営基盤を有し、県及び新潟市の指定金融機関とされている。新潟市中央区の本店のほか、地域拠点として長岡市に長岡営業部、上越市に高田営業部を設けている。

1872年（明治5年）に制定された国立銀行条例に基づいて設立された金融機関のうち、俗に言う「ナンバー銀行」の商号のまま現存する法人としては最古の銀行である。

1992年（平成4年）9月に竣工した本店ビル内にはコミュニティ施設としてだいしホールが開設されている。各種コンサートや講演会などに利用されている。また同ビルには「だいし金融資料室」も設置されており、同行の歩みも知ることが出来る。

1927年（昭和2年）に開店した旧住吉町支店の建物は、都市計画道路「万代島ルート線」（柳都大橋など）の建設に伴い2004年（平成16年）に新潟市歴史博物館（みなとぴあ）の敷地へ復元移築された。同建物は、昭和時代初期の新古典主義の建築様式が評価され、2005年（平成17年）に国の登録有形文化財に登録された（第15-0186号）。なお住吉町支店の店舗は2002年（平成14年）、上大川前通十二番町へ移転新築している。

2006年（平成18年）3月、新潟証券と資本提携。同行傘下の証券会社とした。翌年2月には県内の金融機関として初めて、銀行・証券共同店舗（第四銀行柏崎支店、新潟証券柏崎支店）を開設して以降、県内各地に共同店舗を開設している。また2015年(平成27年）10月1日には、同証券を株式交換によって完全子会社化した上、第四証券へ商号を変更した。

2018年に第四北越フィナンシャルグループの傘下に入った。







</doc>
<doc id="536972" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=536972" title="三菱UFJフィナンシャル・グループ">
三菱UFJフィナンシャル・グループ

株式会社三菱UFJフィナンシャル・グループ（みつびしユーエフジェイフィナンシャルグループ、、略称: MUFG）は、日本の金融持株会社であり、TOPIX Core30の構成銘柄の一つである。

また、子会社の企業で構成する企業集団も「三菱UFJフィナンシャル・グループ」（略称「MUFG」）と称する。上場銘柄としての略称は、「三菱UFJ」を使用している。

現在、三菱UFJフィナンシャル・グループは三菱UFJ銀行、三菱UFJ信託銀行、三菱UFJ証券ホールディングス、三菱UFJリース、三菱UFJニコスなど主要中核5社を中心とした「総合金融グループ」であり、金融事業をしている。

2001年4月2日に株式会社東京三菱銀行（現：株式会社三菱UFJ銀行）、三菱信託銀行株式会社（現：三菱UFJ信託銀行株式会社）及び日本信託銀行株式会社（2001年10月1日に三菱信託銀行株式会社に吸収合併され消滅）が株式移転し、株式会社三菱東京フィナンシャル・グループとして設立。

2005年10月1日に株式会社UFJホールディングス（登記上は株式会社ユーエフジェイホールディングス）を吸収合併し、現在の商号に変更した。

コーポレートカラーは「MUFGレッド」。グループスローガンは「Quality for You」（確かなクオリティを、明日へ。世界へ。）である。

傘下の三菱UFJ銀行は、三菱グループなどを取引先に擁する。前身の旧三菱銀行、旧三和銀行、旧東海銀行はそれぞれ首都圏、京阪神圏、名古屋圏の三大都市圏を地盤としている。旧東京銀行の流れを汲み、国際業務でも優位性をもつ。また国外にアメリカの地銀ユニオン・バンクを子会社としているほか、アユタヤ銀行を傘下に置いているのも特徴的である。

2015年3月期決算では、国内銀行グループにおいて初の純利益が1兆円を超えた。また同6月25日付で委員会設置会社に移行した。

三菱東京フィナンシャル・グループ（以下「MTFG」）とUFJホールディングス（以下「UFJHD」）が合併及びグループ経営統合に至った背景は、UFJ側、特にUFJ銀行の不良債権が膨らみ、健全な経営姿勢が困難になったことが挙げられる。そこでUFJHDは、傘下のUFJ信託銀行株式会社を一旦2004年6月に住友信託銀行株式会社（以下「住信」）に売却する方針を発表したが、2004年7月にUFJHDは一転し、MTFGとの経営統合方針を明らかにした。

これにより、住信は東京地方裁判所にMTFGとUFJHDの統合を禁止する仮処分の申請を行った。2004年7月27日、東京地方裁判所は住信の申請を認めたものの（UFJHDが申し立てた異議も8月4日却下）、8月11日、東京高等裁判所はUFJHDの抗告を認め住信の申請を退けた。これにより翌12日、経営統合に関する基本合意を発表した。住信は8月11日に特別抗告を行ったが8月30日最高裁判所は東京高裁の決定は妥当としてこの申請を退ける決定がなされた。住信はUFJHDへの損害賠償請求に切り替えて控訴したが、2006年11月21日に東京高等裁判所の提案による住信に対して25億円の和解金を支払う事で和解が成立した。

2005年2月18日に正式に2005年10月1日付での合併が決定し、グループの名称を「三菱UFJフィナンシャル・グループ」とすること、合併に際しUFJHD1株に対しMTFG0.62株を割り当てることが発表された。グループ企業も、一部を除いて旧MTFG側を吸収合併存続会社とし持株会社と同一期日に合併する方針が採られたが、普通銀行の東京三菱銀行とUFJ銀行については合併に伴う大規模なシステム障害を懸念する金融庁の勧告を受けて、ネット証券のMeネット証券とカブドットコム証券の合併についてはカブドットコム証券が株式を上場したばかりで対処が遅れた為、共に2006年1月1日に変更された。リースとカード・信販はそれぞれ2007年4月1日に合併し、消費者金融であるモビットの改編も進められた。





2008年10月13日、モルガン・スタンレーに90億ドル（当時の日本円で約9000億円）の出資をし発行済み株式の21%を取得した。9月29日に普通株30億ドル、優先株で60億ドルで出資をすることで一旦合意をしていたが、10月10日にモルガン・スタンレーの株価が急落し、当初の合意通りではMUFG側に多額の損失が生じる可能性があったため、再検討の結果全額優先株となった。

その後モルガン・スタンレー側が段階的に公募増資を発表したため、それに応じる形で優先株の一部償還・普通株の取得を行っているが、引き続き議決権（潜在的なものを含む）の20%超を維持し続けている。また三菱UFJ証券とモルガン・スタンレー証券（日本法人）の統合、モルガン・スタンレーへの取締役の派遣など、徐々に具体的な協業体制の構築が始まりつつある。




</doc>
<doc id="56643" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=56643" title="大光銀行">
大光銀行

株式会社 大光銀行（たいこうぎんこう、英称："THE TAIKO BANK, LTD."）は、新潟県長岡市に本店を置く第二地方銀行である。

1970年代、当時の頭取駒形齊は、首相田中角栄との交友を最大限に生かし、新潟県外に積極的に進出。東京支店を中心に大口融資の拡大が止まらず、融資額と債務保証額が預金額を大幅に超えるオーバーローン状態に陥った。さらに、トップが関与した簿外債務保証が1979年（昭和54年）4月に743億円に達している事が発覚、214億円の累積赤字を計上した。

経営危機の中、都銀・地元地銀・全相互銀行等88機関から540億円の低利融資を受け再建を図り、1988年（昭和63年）9月に融資返済により再建を完了した。以後、小口融資を中心とした堅実経営を行っている。

2015年9月、ご当地アイドルであるNegiccoをイメージキャラクターに起用したほか、同10月には、竣工から半世紀近く（47年）が経過し老朽化した本店の新築計画を明らかにし、工事を2期に分け着工。2018年12月、全面オープンした。

2015年9月よりご当地アイドルであるNegiccoをイメージキャラクターに起用した。

マスコットキャラクターは「なじらっこ」

新潟県内に62店舗、県外に8店舗（東京・横浜・川口・さいたま（大宮区）・上尾・桶川・鴻巣・前橋）、インターネット支店の計71店舗を擁する。

上記の再建の過程で、郡山・宇都宮・松本に保有していた店舗のうち、郡山・宇都宮は富士銀行（みずほコーポレート銀行→現：みずほ銀行）へ、松本は長野銀行へ譲渡して撤退した。

1953年に建てられた旧本店が老朽化し、手狭になったため建設を進めてきた本店が2018年12月10日にオープンした。新本店は7階建てで、延床面積は6070㎡。大手通に面した本店営業部は1、2階を吹き抜けにして、1階にラウンジを設け、開放的で明るい店舗とした。また高性能自家発電機を設置するなど防災対策も強化した。







</doc>
<doc id="57847" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=57847" title="近畿大阪銀行">
近畿大阪銀行

株式会社近畿大阪銀行（きんきおおさかぎんこう）は、かつて存在した関西みらいフィナンシャルグループの完全子会社である地方銀行。大阪府大阪市中央区に本店を置いていた。

キャッチコピーは「近くて大すき近畿大阪銀行」。

2000年（平成12年）4月1日、大阪市西区に本店を置く「5時までの銀行」というキャッチフレーズで広く知られていた住友銀行（当時）系の大阪銀行と、同市中央区に本店を置く大和銀行（当時）系の近畿銀行の合併により発足した。

存続会社は大阪銀行とし、社団法人全国地方銀行協会に加盟する。初代頭取には近畿銀行の高谷社長が就任した。2001年（平成13年）2月13日には、経営破綻したなみはや銀行の全営業店を大和銀行と共に譲り受けた。

社長は、2代続けて（旧）あさひ銀行の前身である（旧）協和銀行出身者から起用されてきたが、2011年（平成23年）4月1日付で桔梗芳人社長が取締役兼エクゼクティブアドバイザーに退き、後任に旧・大和銀行出身の池田博之副社長が昇格した。

りそな銀行が発足した当初は、近畿大阪銀行を将来的に「大阪りそな銀行」へと昇華させる構想も現出するも、いわゆる「りそなショック」により立ち消えとなった。

ATMでは、りそな銀行・埼玉りそな銀行は自行扱いとなっており、利用手数料が徴収されない。また、2007年（平成19年）11月19日より、りそな銀行・埼玉りそな銀行に合わせて、自行での時間外手数料とこの2行での引き出し・預け入れは時間帯に関わらず、無料となっている扱いであり、また他のりそなグループ各行は他行 (MICS) 扱いとなる。また、インターネットバンキングも稼働されており、振込手数料は、近畿大阪・りそな・埼玉りそなの3銀行あてが無料となっている。法人向けインターネットバンキングは2004年（平成16年）に稼働となった。

支店網については、合併後から2006年（平成18年）頃までに不採算支店・出張所の統合・閉鎖を行ったが、現在の支店・出張所については、今まで通りの顧客への渉外活動を行う一般的な店舗と「あいするブランチ」、「あいするプラザ」、「ホッとするプラザ」と称する店舗へ再編を行った。また、2016年度中に全店舗で平日の営業終了時間を午後3時から午後5時に延長する方針を産経新聞の取材に対し中前公志社長が明らかとしている。

指定金融機関として摂津市と交野市から指定されている。

りそな銀行が主幹事を務める大輪会の会員企業である。

シンボルマーク・社章は、りそなグループが統一シンボルマーク制定後も、旧大和銀行のCIマーク（「D」マーク）の使用を継続していたが、2016年現在は、りそな銀行、埼玉りそな銀行と同様、「R」のロゴマークとカラーリング（緑）を使用し、今後は全ての店舗で「りそなグループ 近畿大阪銀行」と書かれた看板に段階的に移行する。

2019年4月 - 関西アーバン銀行と合併し、関西みらい銀行となる予定。




大和銀ホールディングス発足当初、りそな銀行との間で事業再編が行われる予定であったが見送られることとなった。これまでは、（旧）近畿銀行のシステムを引き継いで日立製作所の勘定系システムを独自に採用（後に、システム自体を更新せずに日立メインフレームの独自システムをNTTデータにアウトソースする形に変更）してきたが、2008年（平成20年）7月22日に新システム（りそな銀行の「統合システム」）への移行を完了した。統合システム移行後に発行された通帳については、グループ銀行間のATMでの記帳も可能である。


</doc>
<doc id="58219" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=58219" title="あさひ銀行">
あさひ銀行

株式会社あさひ銀行（あさひぎんこう、英称："The Asahi Bank, Ltd."）は、2003年まで存在した都市銀行。

大和銀行と合併し、現在のりそな銀行、埼玉りそな銀行の前身である。

1991年4月1日、都銀下位行で主に中堅企業や個人を顧客対象としていた協和銀行と、埼玉県地盤で同程度の預金量であった埼玉銀行が合併し協和埼玉銀行として発足した。存続会社は協和銀であり、金融機関コードや本店（千代田区大手町のりそな・マルハビル）、並びにマスコットキャラクターのミッフィーなどは協和銀のものを引き継いた。しかし、SWIFTコードは埼玉銀が使用していたコードを継承した。

もともと、第三次オンラインシステムの共同構築で両行は接近したが、埼玉銀による仕手集団「光進」の蛇の目ミシン事件に対する関与の露見や光進と共に蛇の目株を買い占めたナナトミの倒産からの信用失墜を糊塗する目的で埼玉銀が合併へむかったとも指摘されていた。

1992年、フランス人デザイナーが手がけた「水平線から太陽が昇るイラスト（≡●）」の行章・CIから着想を得て、「あさひ銀行」へ商号変更した。商号変更に当たっては『あさひ』と聞いて新聞やビールや生命保険ではなく、銀行を思い起こすようにならねばとの意気から当時不況の最中で、他行がテレビCMを控える中、自主規制枠目一杯に出稿し積極果敢なPR戦略を展開した。

協和銀のキャッチコピーである「Retail Bank」を引き継ぎ「リテールトップバンク」を目標に掲げ、旧行とも個人預金の比率が他の都銀と比べて高かったこともあり、リテールに強い地域密着型都銀として独自性を打ち出した。また行内融和を進めるため、合併後約1年で人事部を統合。この施策は異例の判断と金融界で注目を集めた。さらに1993年3月には、オンラインシステムの統合も完了させた。このほか出遅れたが1998年から地銀東京支店長や事務所長ら集め情報交換会を開き、系列化にむけ注力していた。

埼玉銀の経緯を引き、埼玉県と浦和市・大宮市をはじめとする当時の県内における92市町村の内、90市町村の指定金融機関を引き続き担い、密接な関係を維持したいとの方針から、本社機能は協和銀側に吸収されたが、旧：埼玉銀本店営業部は浦和営業部（2001年5月からさいたま営業部）・浦和本部として残置された。その後身が今日の埼玉りそな銀行さいたま営業部である。また県内店舗における現金封筒には、「彩の国とともに」というキャッチフレーズが刷られ、その意匠は埼玉りそな銀に引き継がれた。

ホールセール（大企業向け取引・融資）主体の都銀上位行や信託銀行とは異なり、資産規模の小ささや店舗数に対しての収益性の低さを克服する目論見や、都銀最下位行であった北海道拓殖銀行の破綻から金融再編への波も起き始め、他行との提携・統合を模索することになった。

1998年10月7日、東海銀行との経営統合を発表した。発表では翌年10月を目処に共同持株会社を設立し、2001年秋以降に三大都市圏ごとに地域子会社に再編。さらに投資銀行業務を行う国際資金証券銀行（仮称）を設立。「マルチリージョナルバンク」を基本コンセプトとして掲げた。
この発表と前後して、1999年8月、第一勧業銀行、富士銀行、日本興業銀行の経営統合（現：みずほFG）や、さらに同年10月には住友銀行とさくら銀行の合併（現：三井住友銀行）が発表された。

こうした中、三和銀行並びに統合を発表したあさひ銀・東海銀は、株価が相対的に低迷し、みずほFGや住友・さくらといったメガバンクとの対抗上、なお不十分で次の一手が必要とみられていた時分、2000年3月14日、三和銀を加えて3行で経営統合した上で、翌01年4月に金融持株会社を設立すると発表した。発表にあたって統合の理念として「（1）マルチリージョナルバンク構想を発展・拡大させ、社会に価値あるサービスを提供する、新時代の新しい金融サービス業を想像する」、「（2）ミドル・リテール分野を中心として、わが国最大の顧客基盤と最高水準のサービス・機能提供力を有する、日本随一の総合金融グループを目指す」を掲げた。そして統合に先立ちキャッシュカードのATM出金手数料が東海銀・三和銀と相互に自行扱いとなる施策を実施した。

しかし、統合交渉が進むと東海銀・三和銀が持株会社方式ではなく、合併による統合をしたいと言い出した。これに対して、あさひ銀は合併方式では三和に飲み込まれてしまうと幹部行員が猛反発した。さらに欧米の「リージョナルバンク」（地域銀行）を模範とする地域密着型の戦略を重視するあさひ銀と、統合によって自己資本を充実させ、国際業務や大企業融資を重視するマネーセンターバンク戦略を重視する三和銀の新銀行戦略との隔たりの大きさも表面化してきた。加えてあさひ銀内で経営権を握っていた旧協和銀派と、収益の強さを誇っていた旧埼玉銀派との合併以来の確執もおさまっていなかった。このような状況から2000年8月、伊藤龍郎あさひ銀頭取が離脱の断を下した。これによって残る2行はUFJホールディングスの設立に向かった。

2001年9月中間決算から時価会計が導入されるため金融庁や日本銀行は、当時の世界的な株価急落に伴う巨額の損失処理を迫られるあさひ銀が市場から”攻撃”を受けることを最も恐れていたが、同年6月末スタンダード&プアーズが、続く7月にはムーディーズがあさひ銀の格付けを引き下げたことから、行内においても動揺と緊張が生まれた。同年8月以降は経営悪化が市場にも表ざたとなり、特にあさひ銀が中間配当見送りとする噂が出ると株価は乱高下し、同行は流布元やマスコミに抗議した。

こうした渦中にあって、2001年5月、あさひ銀は海外拠点の撤退と業務を東京三菱銀行へ移譲する事を発表。さらに同年7月には伊藤あさひ銀頭取から三木繁光東京三菱銀頭取に包括提携を申し入れるも固辞された。また千葉銀行、横浜銀行にも統合の打診をするも千葉銀からは固辞。浜銀との交渉も紆余曲折を経て流れた。さらに日興証券にも統合を持ち掛けるも、共同で設立した共同抵当証券の清算処理に伴ういざこざが旧埼玉銀出身者には記憶に新しかったほか、あさひ銀が日興・シティに飲み込まれてしまうのではないかとの懸念を抱きこれもさたやみとなった。加えて統合交渉に伴う旧協和銀・旧埼玉銀の主導権争いからの内部対立も明らかとなり、金融庁幹部から「世間からどう見られているのか、分かっているのですか。」とまで迫られる一幕もあった。同年8月に入り、あさひ銀は生き残りをかけ、かつてあさひ信託銀行を介し信託部門を買収しようとした大和銀行とオリックスの2社と断続的に統合交渉に入った。

2001年9月に朝日新聞など全国紙が「あさひ銀行・大和銀行と経営統合」と報道（この時点では正式発表せず）。この報道を受け、金融再編に取り残されていた大和銀行との統合に向けて一気に進展することになった。この折、9月9日放送のテレビ朝日「サンデープロジェクト」で、ゲストで出演した舛添要一（当時自民党参議院議員）と田原総一朗（司会）の対話であさひ銀を批判した。これを受けてあさひ銀は、特に舛添の「このまま行くと（2002年）3月につぶれる」と田原の「（あさひ銀行は）よくない銀行」という発言に対して抗議し、謝罪を要求。謝罪せずの場合は法的手段を掛けるとで9月10日に公開した。これらを発端に株価が70円台まで暴落し、取り付け騒ぎこそ起きなかったものの経営破綻が噂された。なお、同月20日に舛添の発言通り中間配当見送り・期末配当へ一本化を正式発表。翌21日に大和銀の"スーパーリージョナルバンク戦略"に参加する形で大和銀ホールディングスとの経営統合を正式発表するに至った。

2002年3月1日、大和銀ホールディングス（前年末に大和銀行・近畿大阪銀行・奈良銀行の株式移転により設立、現在のりそなホールディングス）との株式交換により同社の完全子会社となった。翌03年3月、グループ内再編により埼玉県内の営業を埼玉りそな銀行として会社分割。自行は大和銀行と合併してりそな銀行となった。しかしりそな銀行は発足から僅か2ヶ月あまりで実質国有化された。

2001年10月以降、店頭ポスターや埼玉県内発行の新聞を中心に、梁瀬行雄頭取による経営についての全面広告が顔写真付きで掲載されたが、2003年のりそな銀行国有化まで、経営不振絡みのゴシップ記事の掲載が週刊誌や夕刊紙で続いた。



合併直後は、旧行のイメージキャラクターである緒形拳、鷲尾いさ子、中山美穂が引き続き起用され、1995年には葉月里緒奈が登用されていた。

マスコットキャラクターは、協和銀からのミッフィーを引き続き採用していた。同キャラクターを用いた通帳類やパンフレットはイラストの背景が全面ビビッドな配色（黄・青・赤・緑など）であった。





</doc>
<doc id="58264" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=58264" title="埼玉銀行">
埼玉銀行

埼玉銀行（さいたまぎんこう Saitama Bank）は、かつて存在した銀行。地方銀行として発足し、後に都市銀行に転換した。統一金融機関コードは当初は0132、都銀転換後は0032。SWIFTコードは、SAIBJPJT。

埼玉県および県内の大半の市町村の指定金融機関を受託し、通称「サイギン」で県民に親しまれていた。埼玉りそな銀行の源流である。本店は埼玉県浦和市（現：さいたま市浦和区常盤）に置かれ、今日では埼玉りそな銀行さいたま営業部とされている。

埼玉県道65号さいたま幸手線（旧：中山道）沿いに所在した地銀時代の本店や前身の武州銀行浦和支店跡地には、現在、埼玉りそな銀行浦和中央支店（さいたま市浦和区高砂）が立地し、同店の正面入口前の広場には時計塔兼モニュメントが設置されている。

1950年6月、成立した首都建設法によって埼玉県は同法における計画区域に入った。また1956年4月に成立した首都圏整備法（1965年6月改正）によって県内の主要部分は近郊整備地帯に含まれ、首都圏の中心部と位置づけられた。これによって、かつて全国一の耕地率を誇っていた農業県であった埼玉にも変化が生じ、高度経済成長期である昭和40年代には県南部が東京のベッドタウンとして開発が進展し、人口が急増した。こうした状況から肥沃な金融市場に目を付けた都市銀行や他県に本拠を置く地方銀行、相互銀行が続々と埼玉県内に進出してきた。

埼玉銀行は、年々競合が激化する状況を踏まえ、首都圏における優位性の確保・経営体質の強化を図ることを目的に、昭和30年代半ばから都銀移行を検討する部署を行内に設け、1969年4月には都銀への転換が成就した。また「本店の所在地は変更しない」、「地元優先の営業方針を貫く」、「行名は変更しない」を経営方針として掲げ、さらに通称を「サイギン」とし、イメージ戦略を展開した。そして、成長力のある埼玉県と東京都西部で確固たる基盤を築き、1990年当時の総店舗の内、約6割を県内に集中し展開するも、東京都区内への浸透では苦戦を強いられていた。

1990年4月、金融の自由化や国際化をにらみ太陽神戸三井銀行が合併によって誕生するなどの環境下、同年初夏、1985年から都銀としては初めてとなるとなる第3次オンラインシステムを共同で構築し、さらに新商品開発にも共に取り組むなど気心の知れた仲であった協和銀行に埼玉銀から合併を打診。翌91年4月対等合併。協和埼玉銀行として発足し、1992年、あさひ銀行に改称した。この合併の直後には旧埼玉銀行時代におけるバブル期特有の不祥事が露見し、マスメディアを賑わした。


埼玉県内の中小銀行が集合する形で発足したため、店舗網は県内が中心であったが、南部・西部（川越・秩父）・北部（熊谷・深谷）で当時発展していた町に偏っていた。1944年に安田銀行に吸収合併された日本昼夜銀行の店舗（遡れば、前身の武陽銀行と前々身である青梅銀行・氷川銀行などの拠点）を中心に東京三多摩地域および埼玉県内の大半の店舗を譲り受けた。これによって戦後の多摩地区と埼玉県の発展を受けて規模が拡大することになり、近県の有力地銀である横浜銀行や千葉銀行とは異なる道を歩むことになった。

1960年 - 1970年代には京橋支店（旧：武州銀行）を東京営業部に格上げしたことにより、事実上浦和との2本社制となり、多摩地区・神奈川県・千葉県・茨城県・栃木県・群馬県など首都圏各地や、自動車産業と関わりのある愛知県（名古屋・豊田など）、大阪・札幌などに出店した。なお、北海道拓殖銀行と同様、看板は本拠地である埼玉県内店舗では通称の「サイギン」表記、首都圏外の店舗の看板はほとんど銀行名であった。その後、埼玉県のベッドタウン化の進展により、1980年代までに県内のほとんどの市町村で支店あるいは出張所を出店（京浜東北線・東武野田線の沿線などではほぼ1駅につき1店舗存在した）。1980年（昭和55年）に東北新幹線開業を見据えた仙台支店や、バブル経済到来による取引（融資）拡大を狙いに空中店舗の溜池支店・浜松町支店など東京都心部にも多く出店するようになったが、店舗の3分の2は埼玉県内に所在した。

協和埼玉銀行発足時は太陽神戸三井銀行とほぼ同数の店舗であり、埼玉県内では銀行店舗数が最も多かった。海外拠点は欧州やニューヨーク、サンパウロに支店や駐在員事務所を持つなど、下位ながら都市銀行としての業容を整えたが、あさひ銀時代の2001年（平成13年）に東京三菱銀行へ譲渡されている。

りそな銀行発足に伴いかつての埼玉銀行の店舗は、埼玉県内は埼玉りそな銀行・多摩地区はりそな銀行と改編されたが、埼玉県と多摩地区以外の店舗はあさひ銀行時代に多くが旧協和店に吸収整理されている。同じ土地建物で存続している埼玉・東京以外の店舗は、群馬県のりそな銀行前橋支店（協和店は解体）、千葉県のりそな銀行津田沼支店など、ごく僅かである。かつての東京営業部は、あさひ銀行東京中央支店を経て、現在はりそな銀行東京中央支店として存続（りそな銀行移行後に、所在地自体は、八重洲から日本橋に移転）。東京都内の埼玉りそな銀行拠点としては、あさひ銀行末期に大手町中央支店として東京営業部（旧協和銀行本店→あさひ銀行本店）内に設置されたが、2009年（平成21年）に東京支店に変更のうえ飯田橋へ移転している。また、過剰なほどに展開した埼玉県内の有人出張所・代理店は2002年前半までにほとんどが母店・近隣支店に吸収され、クイックロビー（ATMコーナー）のみとして建物を存続するか、廃止となっている。

1983年9月に春日部西口支店にニセの夜間金庫が設置される事件が発生した。

1991年1月1日から銀行のテレビCMが解禁されるのにあわせ、それまでの緒形拳に加え、鉄骨飲料のCM出演が話題になっていた鷲尾いさ子も新たに抜擢され2人がCMおよび店頭ポスター等のイメージキャラクターとして起用されていた。また協和埼玉銀行発足後には2人のほか、協和銀のイメージキャラクターであった中山美穂も加えた3人が個別あるいは一緒に訴求対象に応じたCM等に出演していた。





</doc>
<doc id="58272" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=58272" title="協和銀行">
協和銀行

株式会社協和銀行（きょうわぎんこう、"The Kyowa Bank, Ltd."）は、1948年から1991年まで存在した日本の都市銀行。1991年、埼玉銀行と合併し協和埼玉銀行となった。現在のりそな銀行の前身の1つ。

当行は第二次世界大戦末期の1945年5月に9行の貯蓄銀行の新立合併により設立された日本貯蓄銀行が、戦後の1948年7月に普通銀行に転換し協和銀行と改称（商号変更）したものである。以下、これら前身行の沿革を示す。

1945年5月、以下の9つの貯蓄銀行が合併して日本貯蓄銀行が設立された。

日本貯蓄銀行は戦時体制の下、貯蓄増強といった国策を遂行するために並立する大手貯蓄銀行を強制的に統合し成立した銀行である。従って、母体行によって所在地・営業形態などは全く異なっていた。

1900年、牧野元次郎により設立された貯蓄銀行。当初「不動貯金」（据置貯金。現在の定期預金だが期間が超長期のもの）、「出世貯金」（抽選で利子を先払いする貯金）を考案したが失敗。その反省から「三年貯金」（のち「ニコニコ貯金」。現在の定期積金）を開始。外務員が預金者を勧誘し、また定期的に訪問して集金するスタイルが受け、業績が拡大。大黒信仰を基にした「ニコニコ主義」をモットーに日々の貯蓄の重要性を外務員を通じて預金者に説いた牧野の経営手腕により、合併直前には全国規模で最大手の貯蓄銀行となっていた。

三井銀行出身の前山久吉の手により開業した貯蓄銀行。前山は零細預金者の預金を取りまとめ株式市場等で巧みに運用して好成績を上げ、その結果内国貯金銀行は国内有数の機関投資家としてその名を高めていた。

安田財閥系の貯蓄銀行。当初金城貯蓄銀行として金沢市で開業。まもなく東京に移駐。安田銀行（現在のみずほ銀行）と関係が深かったが、相互補完の関係はなくお互い独自の道を歩み、遂に合併しなかった。なお、二大貯銀の一方である不動貯金銀行が外務員中心の営業を行っていたのに対し、安田貯蓄銀行は店舗中心の営業を行っていた。

第一銀行（渋沢財閥）系の貯蓄銀行。第一銀行が三井財閥の手に戻りそうになった明治中期、第一銀行首脳陣が次善策として設立し、身代わり銀行として開業したもの。その後第一銀行は三井からの独立を守り、以降第一銀行と店舗・窓口を共用するいわゆる共同店舗を設置するなど、同行の補完的存在として機能していた。

第一生命保険社長の矢野恒太が興した貯蓄銀行。矢野が推奨する「相互主義」をモットーとし、銀行の収益はまず預金者への利息へ振り分けた。生命保険の発想や営業を貯蓄銀行に持ち込み、保険加入者が預金者となるケースも多く事実上第一生命の銀行部門を形成していた。

1922年に名古屋の系列の異なる3貯蓄銀行（愛知銀行系の丸八貯蓄銀行、伊藤銀行系の伊藤貯蓄銀行、明治銀行系の明治貯蔵銀行）が合併、丸八貯蓄銀行を存続銀行とし、銀行名を改名して成立した。当初は旧3行で役員などのバランスが取られていたが、1932年に明治銀行が破綻すると愛知銀行との関係が強まった。1941年には愛知銀行と伊藤銀行などが合併して東海銀行（後のUFJ銀行→現在の三菱UFJ銀行）となると、同行を補完する関係になった。名古屋市に本店を置き、中京圏一帯に店舗網があった。日本貯蓄銀行の名称は、1945年の国策による合併後も銀行名として引き継がれる形となったが、日本貯蓄銀行は存続銀行ではない。

山口財閥系の貯蓄銀行。大阪市に本店を置き、三和銀行（後のUFJ銀行→現在の三菱UFJ銀行）と補完関係にあった。

岸本財閥系の貯蓄銀行。大阪市に本店を置いた。

第一相互貯蓄銀行の成功を見て、日本生命保険の関係者が興した貯蓄銀行。大阪市に本店を置き、近畿地方に店舗網があった。

1948年、戦後強まったインフレーションがさらに高進し、公社債などに資金運用が限られた貯蓄銀行は軒並み逆ざや状態となり、遂に民間の貯蓄銀行は経営が成り立たなくなってしまった。日本貯蓄銀行も普通銀行に転換して協和銀行と改称。市中金融に進出して経営改善を図った。以降、協和銀行は全国各地に点在していた店舗網を再編。地方店舗や都心部の重複店を整理する一方、首都圏の住宅地などに集中して店舗を開設。ユリの花をトレードマークとし、リテールバンクに特化した経営を続けた。

合併行でもあるため、長らく日銀出身者が頭取を務めていたほか、都銀中・下位行におけるサバイバル戦略が俎上にのる渦中、東海銀行が名古屋、北海道拓殖銀行が北海道、埼玉銀行が埼玉と圧倒的な地盤を擁するのにかかわらず、それを擁しないことが協和銀の致命的弱点であるとの指摘もされていた。加えて大企業のメインバンクにはなれず、常にサブバンクの地位に甘んじていた。そうした折、準主力行を担っていた安宅産業が経営破綻。同社の解体処理では7年間にわたり1000億円にのぼる損失を償却した。これによって軌道修正を図り、1980年代中頃から中堅・中小企業と個人を重視する方針を掲げ、経営戦略を転換した。

1990年4月、金融の自由化や国際化をにらみ太陽神戸三井銀行が合併によって誕生するなどの環境において、同年初夏、1985年から都銀としては初めてとなるとなる第3次オンラインシステムを共同で構築し、また新商品開発にも共に取り組むなど気心の知れた仲であった埼玉銀から協和銀に合併を打診。翌91年4月1日対等合併。協和埼玉銀行として発足し、1992年、あさひ銀行に商号を変更した。



1981年、マスコットキャラクターにディック・ブルーナのミッフィー（うさこちゃん）を採用した。一般に「ミッフィーの銀行」として知られ、顧客獲得の決め手となった。埼玉銀との合併後の協和埼玉銀でも引き続きミッフィーが使用された。

1991年1月1日からの銀行のテレビCM解禁の方針に沿って、地味な銀行の印象を変えたいと将来を見据え、当時の中高生の間で人気を博していた中山美穂をイメージキャラクターとして起用した。また協和埼玉銀発足後には中山のほか、埼玉銀のイメージキャラクターであった緒形拳、鷲尾いさ子の3人が個別あるいは一緒に訴求対象に応じたCM等に出演していた。





</doc>
<doc id="58410" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=58410" title="住友銀行">
住友銀行

株式会社住友銀行（すみともぎんこう、英称："The Sumitomo Bank, Limited"、略称：SMTM）は、かつて存在した日本の都市銀行。略称は「住銀」。

2001年（平成13年）4月1日付でさくら銀行を吸収合併し、三井住友銀行となった。

住友グループの中核で、本店は大阪市中央区の淀屋橋南西（現在の三井住友銀行大阪本店営業部）に置かれていた。<br>
2001年（平成13年）4月にさくら銀行と合併して三井住友銀行となった。<br>
先進的・効率的経営である一方、経営姿勢が慎重すぎるとして経済誌の顧客イメージランキングでは、常に他行の後塵を拝していたが、「収益の住友銀行」と異名をとるほどの高い収益性を持ち、その事が後のさくら銀行の救済合併に繋がった。<br>

同じ大阪に本店を置く三和銀行（UFJ銀行、三菱東京UFJ銀行を経た現：三菱UFJ銀行）、大和銀行（現：りそな銀行）と並ぶ在阪三大都市銀行の一行でもあった。統一金融機関コードは0009で、（新旧）三井住友銀行（旧はさくら銀行と合併した時点での会社、新はわかしお銀行を存続会社とした現会社を指す）に引き継がれている。

当時の住友銀行は、以下のように経営理念を発表していた。

質の高い金融サービスの提供により、お客さまの信頼にこたえるとともに、健全な業績の伸長を通じて広く内外社会の発展に貢献する。

住友銀行のルーツは、住友家（屋号を「泉屋」と称す）が別子銅山の経営を中心に発展を遂げていったことに始まる。江戸時代初期である1662年泉屋平兵衛友貞（住友二代目友以の末子）が両替商を大阪と江戸で手掛けて以来、金融業務を始め、泉屋両替店がその起源といえるが、同店は1684年為替不達事件を起こし、江戸両替店が一時閉鎖の憂き目に遭う。その後再興するが、1869年までに一度両替商を閉鎖、札差・蔵元としての業務には終止符を打った。

1875年に金融事業は並合業（自己資金による物品抵当の金融事業）として再開、並合業は年々業容を拡大していった。1890年銀行条令が発布されたのを機に、1895年5月、広島県尾道市で行われた住友家の重役会議で本格的な銀行業への進出が決定。同年11月1日住友本店銀行部として、住友吉左衛門の個人経営による資本金100万円の住友銀行（本店は大阪市中之島）が開業した。その後、初めての支店がその尾道市に開設されており、尾道支店として現存している。

1912年（明治45年）2月23日、株式会社に改組し、資本金1500万円の株式会社住友銀行が設立された（社長・住友吉左衛門、常務・中田錦吉）。1912年、株式会社第六十一銀行を買収。1919年末には預金残高3億4836万円、貸金残高2億6156万円と、第一銀行、三井銀行に次いで、全国第3位の規模となった。

一方、すでに外国業務を手掛けていたが、第一次世界大戦勃発に伴う輸出の急増、在外邦人の内地仕送りの増加から、海外拠点の開設が検討された。かくして1916年、市中銀行のトップを切って、サンフランシスコ支店およびハワイ住友銀行を開設、さらに同年に上海とボンベイ、1917年に漢口、1918年にシアトルとロンドン、そしてニューヨークに拠点を開設、普通銀行の海外進出の先駆けとなった。さらに、1924年にはロサンゼルス支店、1925年には加州住友銀行を設立する。しかし、これらの海外拠点は、その後の第二次世界大戦で一時縮小を余儀なくされる。

その後、第一次世界大戦後の復興景気の反動から、1920年から1922年と金融不安が日本経済を襲い、同行もその影響から、預金、貸出金とも減少が続いた。さらに、1927年、片岡直温蔵相の失言から、昭和金融恐慌が起こり多くの銀行が破綻したが、一方、預金は信用度の高い財閥系銀行に急速に集中し、住友銀行においてもその預金額は急増著しく、1929年末には普通銀行中首位を占めるに至るなど、業容は順調に拡大していった。

終戦直後の日本では、半年で物価が2倍以上に騰貴するようなインフレーションが進行したため、政府は1946年2月、金融緊急措置令、日本銀行券預入令、臨時財産調査令等を公布し、預金封鎖と新円への切り替えを実施したが、換物思想（ハイパーインフレ下では、インフレ率が預金金利を上回るため、銀行預金より現物資産が有利である）が優先し、金融機関の経営は困難を極めた。そうした混乱の中、1945年11月には、GHQ（連合国軍総司令部）による財閥解体方針が出され、住友本社は解散を余儀なくされるとともに、1948年には同行も行名を"大阪銀行"と改めたうえで再出発することとなった。

その後、経済が安定から復興へと進む中で同行は、預貸金の拡充、店舗網の整備、外国業務再開など業務の立て直しを進めていたが、1952年4月のサンフランシスコ平和条約発効に伴い、行名を住友銀行に復帰。堅実経営、精鋭主義を掲げ業績発展に取り組んでいった。行名の書体（現代で言うロゴタイプ）は伊藤東海が書したもので、1986年3月まで使用された。

住友銀行は長らく住友グループの中核として、先進的・効率的な経営で評価を得る一方、銀行の利益を死守するために、取引先企業の経営が傾き始めると容赦なく融資を引き上げるので「逃げの住友」と批判され、経済誌の顧客イメージランキングでは、常に他行の後塵を拝していた。この体質が災いした出来事としては、後々に残る痛恨事として、1950年におけるトヨタ自動車との確執である。

戦後の1950年、ドッジ・ラインに伴うデフレにより、トヨタ自動車（当時・トヨタ自動車工業）は経営危機に陥った。『トヨタの倒産は東海地方の経済に危機的状況をもたらす』と判断した日本銀行名古屋支店長・高梨壮夫（のちに日銀理事）の斡旋により、帝国銀行（のちの三井銀行→さくら銀行）・東海銀行（後のUFJ銀行）を中心とする銀行団の緊急融資の条件として、販売強化のためにトヨタ自動車販売株式会社が設立される再建策が決定された。
しかし、当時、帝銀・東海と共に主力銀行の一つであった住友銀行（当時は大阪銀行）は、「機屋に貸せても、鍛冶屋には貸せない」とにべもなく峻拒、貸出金の回収に走り取引を打ち切った。当時、トヨタとの取引銀行は都市銀行・地方銀行含め25行あったが、取引を断絶したのは住銀のみである。

倒産という最悪の事態を回避するため、トヨタに対して日銀や住銀を除いた取引銀行による協調融資団による再建策の一つとして、販売強化のためにトヨタ自動車販売株式会社が設立された。さらに再建策の一つとして、1600名の人員整理（社員の首切り）が発表された。これに対抗し組合側が無期限のストライキに突入し、労使間対立が先鋭化。労働争議へと発展した。こうして、実質的創業者の豊田喜一郎がこの労働争議の責任を取り社長を辞任した。組合側も断腸の思いで首切りを受け入れた。そして住銀との交渉過程や労働争議での心労がたたったのか、豊田は1952年3月に急逝した。

その後、朝鮮戦争勃発による特需景気をきっかけに、トヨタ自動車は順調に経営再建を果たし日本を代表する製造業となった。再建策をまとめた高梨は後に日銀理事を経て、トヨタの強い推薦で日本自動車連盟初代会長に招かれた。また、帝銀の支援をきっかけにトヨタは三井グループ入りすることになる（もっとも、豊田家と三井家は経営危機以前より縁戚関係にあった）。反面、取引を断絶した住銀に対しては、石田退三や歴代のトヨタ社長が取引再開を許さず、加えて名古屋を中心とする東海経済界では「住銀はいざとなったら頼りにならない」との風評が広がり、同地で住銀が苦戦する遠因となった。

なおトヨタの経営危機から15年後の1965年、当時業界6位で経営危機に瀕していたプリンス自動車に対して、同社のメインバンクである住銀の頭取・堀田庄三は専務・小川秀彦をプリンス自動車社長に派遣し、トヨタへの救済合併と取引再開を画策した。しかし、当時のトヨタ会長・石田退三は「鍛冶屋の私どもでは不都合でしょうから」とこれを拒否している。15年前の経営危機の際、喜一郎が緊急融資に駆けずり回る中、「機屋に貸せても、鍛冶屋には貸せない」と言い放ったのが、他ならぬ当時の住銀名古屋支店長・小川であり、融資担当常務・堀田であった（プリンス自動車は1966年、日産自動車に吸収された）。

トヨタ自動車と住友銀行との取引再開が本格化するのは、三井銀行の後身さくら銀行との合併により三井住友銀行（存続会社は住銀）が発足してからである。ただし、SMBC発足の際には、トヨタに対しかなりの根回しがなされた。

1952年、のちに「法皇」と呼ばれる堀田庄三が頭取に就任（1971年から1977年まで会長）、「堅実経営」「合理的精神」「凡百の議論をやめ商道に徹せよ」の三点を掲げ、世上、堀田イズムと称された冷厳ともいえる合理主義的経営を行った。

この時代、日本経済は高度経済成長の波に乗り、住友銀行は増加する資金需要に応えるために、新種預金を相次いで創設するなど預金吸収に力を注ぐ一方、経営効率の向上に努めた結果、職員1人当たりの預金額は抜きんでて高いものとなった。また、貸出面でも同行独白のダブル・チェックシステムを活用し、優良企業との取引を拡充していくと同時に、銀行の大衆化に対応して、1960年11月には自動車購入資金貸付を開始、日本における消費者金融の先べんをつけた。

堀田頭取時代、住友銀行は、取引先企業の経営が傾き始めると容赦なく融資を引き上げ、「がめつい」「逃げ足が速い」と批判された。後にイトマン事件等の不祥事が続発するような、利益第一主義の遠因となったという指摘もある。しかし入行直後に昭和金融恐慌を体験し、相続く銀行の破綻をつぶさに見つめてきた堀田は、「預金者のお金を厳格に運用するのは銀行の責務」とたじろがなかった。融資においては事業の将来性と経営者の能力を厳密に評価した上で行い、マツダ、ブリヂストン、松下電器産業、三洋電機、武田薬品工業、アサヒビール、鹿島、コマツなどの、後に日本を代表する企業を育てていった。

また、1965年4月には大阪の戦後地銀であった河内銀行を吸収合併し、資金量で富士銀行に次ぐ2位に躍進、収益では全国の銀行でトップに立った。事務合理化の面では、同行は1967年4月に都市銀行初の総合オンラインシステムを稼働させ、1969年12月に日本初の現金自動支払機（CD）を大阪の梅田支店（現：三井住友銀行梅田支店）や東京の新宿支店（現：三井住友銀行新宿支店）に設置等、事務処理の効率化とサービスの向上を実現させている。

また、この頃は関連会社も多く設立されている。1967年12月には株式会社住友クレジットサービス（現・三井住友カード。当時は外為法の規制により国内専用であったものの、翌年日本で最初に「VISAカード」を発行）、1968年9月には住友銀行を中心とする住友グループのリース会社として「総合リース株式会社」（後の住銀リース、現・三井住友ファイナンス&リース）、1969年には日本情報サービス株式会社（現・日本総合研究所）を設立している。

1973年秋のオイルショックをきっかけに引き起こされた内外経済の不況の中で、総合商社安宅産業破綻が露呈された。当時の経営陣は、安宅産業の経営危機が信用不安の引き金となって日本経済の危機につながることを危惧し、さまざまな検討、熟慮の末、安宅産業は伊藤忠商事との合併の道を選び、内外経済の混乱は避けられた。しかしながら16行の銀行団の償却債権額は総額2,000億円にのぼり、住友銀行もそのうち1,132億円を負担、1977年9月末の決算で全額償却を余儀なくされた。

1977年、後に「住友銀行中興の祖」と呼ばれる、磯田一郎が頭取に就任（1983年～1990年まで会長）。磯田は、前述の安宅産業吸収合併で手腕を発揮したほか、東洋工業（現マツダ）・アサヒビールなどの企業再建を手がけた。また、1979年7月にマッキンゼーのコンサルティングにより導入した、総本部制・総本部長の青天井の決裁権限等に代表される機構改革は、迅速な意思決定を可能にした。住友銀行を近畿の銀行から全国展開する上位行としての地位を築き、頭取就任から3年の1980年9月末の決算において都市銀行で収益トップの座となった。一方、同時期の1978年、地元近畿地区の効率化を目指し、系列である関西相互銀行（現・関西アーバン銀行）の吸収合併計画が進められたが、従業員・取引先の強固な反対運動が沸き起こり頓挫している。

業容面においては、1986年10月には東京の相互銀行平和相互銀行を合併することで、懸案であった首都圏における店舗を充実させ、全国で300力店におよぶネットワークを完成、預金量も富士銀行を逆転し、合併によって首位に立った第一勧業銀行に次ぐ都銀2位に躍進したが、救済合併した平和相銀の不良債権により、再び収益力の都銀1位の座を失うことになる。磯田は「向こう傷を恐れるな」と大号令を発し、わずか2年後の1988年に都銀1位を奪回している。

こうした、磯田のバブル経済下における積極融資方針に、当時の頭取小松康は懐疑的であった。そもそも、小松は平和相互銀行の吸収合併も反対であったが、このことが磯田の逆鱗に触れ、2期目の任期満了を2ヶ月残し1987年10月に頭取を解任された。これ以降、住友銀行の積極融資に歯止めが利かなくなり、さらに富士銀行との間に展開された「FS戦争」と呼ばれる融資競争は、バブル崩壊により膨大な不良債権を生み出すことになる。

なお、この頃、進展する国際化や金融自由化に対応するため、各国主要都市への拠点開設や、1984年、スイスの名門プライベート・バンキング・ゴッタルド銀行の買収、カード・リース等関連金融子会社の設立など、積極的な取り組みをみせた。

年号が平成に変わるころから、過剰な不動産・証券投資の反動が生じるなどのいわゆるバブル崩壊の影響が、日本経済に現れ始めた。住友銀行でも、1990年5月、日本経済新聞のスクープによりイトマン事件が報道される。住友銀行傘下のイトマン向け融資総額は1990年末には5,000億円を超えていたことが発覚。

事の起こりはイトマンが東京青山に東京本社を建てるための地上げが進まなかった際に、住友銀行名古屋支店が、イトマンに対し山口組の関係者である伊藤寿永光（いとう すえみつ）を仲介屋として紹介したことにあった。いきなりイトマンの幹部となった伊藤寿永光は、暴力団とのコネを使うことで地上げを次々と行い、その他の暴力団とのトラブルも収束させイトマンの不動産部門を担う筆頭常務にまでなった。

住友銀行はイトマンに巨額の不正融資を次々に行い、地上げをさせ、形の上では日本一の収益を上げていた。その結果として1990年3月末のイトマンの不動産関連の借入金は1兆1800億円にも達し、バブル崩壊とともに大部分が不良債権となった。最後には不良債権の7000億円以上の金が行方不明となり、野村證券の田淵節也会長や中曽根康弘、佐藤信二、三塚博、亀井静香の名前が取り沙汰された。

続く同年10月、横浜の住友銀行青葉台支店長が、蛇の目ミシン恐喝事件で注目されていた仕手集団「光進」に対し巨額融資の仲介を行い、出資法違反（浮貸し）で逮捕された。相次ぐ不祥事の中、同年9月、大蔵省銀行局検査が4か月の長きにわたって開始され、同年10月、当時会長だった磯田は辞任に追い込まれた。

バブル崩壊で発生した不良債権に対して、1995年3月期決算では8,000億円を超える償却処理を実施し、当時の金融界では異例の経常赤字決算となった。不良債権処理を優先させたもので、他の都銀に先駆けて収益力を回復させる目論見であったが、その後も五月雨式に不良債権処理が続くことになる。

こうした過程で、“闇社会”との軋轢が徐々に表面化、1993年春から、住友グループ幹部宅を狙った襲撃事件が10件以上起きており、住友銀行横浜駅前支店で銃弾1発も打ち込まれていた。また1994年9月14日に住友銀行取締役名古屋支店長がオートロック式のマンション内で後頭部を銃撃された（住友銀行名古屋支店長射殺事件）。伊藤寿永光をイトマンに紹介したのが名古屋支店であったため、イトマン事件に関連する事件ではないかと報道された。

1997年に、「最後のバンカー」と称される西川善文が頭取に就任する。不良債権処理に伴い、海外拠点も縮小を余儀なくされ、1925年以来、第二次大戦を除き業況を拡大していた加州住友銀行は、1998年にZions Bancorpに売却（現在“California Bank＆Trust”と行名変更）し、1999年にはゴッタルド銀行も売却している。

1999年10月、住友銀行はさくら銀行との合併を発表する。当時、さくら銀行は、不良債権処理に伴う株式含み益の大幅な減少や株価の低迷が続き、大きな負債を抱え経営危機に陥っており、経営の抜本改革を模索していた。一方、住友銀行は、バブルや失われた10年でも発生した不良債権の処理問題や、財務体質は強い ものの、企業・個人の顧客増が伸び悩み今後の収益の大幅な向上策を探っていたこと、また資産規模や収益で他を圧倒する東京三菱銀行との格差が大きく首都圏の顧客基盤は比較的弱いという悩みを抱えていた。

こうした両者の思惑が、300年間にわたる財閥の垣根を超えた合併を実現させたのである。もっとも、当時の一般的な反応は、「住友銀行によるさくら銀行の救済」という捉え方であり、合併発表の記者会見では、「さくら銀は経営的に弱い銀行と見られていた。なぜ、住友銀は救済する必要があったのか」との質問が出た。これに対して、西川は「その意見には全く同意できない。決して危ない銀行ではない。今回の提携は救いの手をさしのべるというものでは絶対にない。救済という考えで提携するものではない。無責任なものの言い方には憤りを感じる」と回答している。

そして2001年4月1日、さくら銀行を合併し三井住友銀行となった。










</doc>
<doc id="58413" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=58413" title="神戸銀行">
神戸銀行

神戸銀行（こうべぎんこう）とは、現在の三井住友銀行の前身の1つで、兵庫県を中心に店舗を有していた都市銀行である。

1936年（昭和11年）2月に成立した廣田内閣の馬場鍈一蔵相が唱導した「一県一行主義」に基づき、政府の勧奨によって同年12月12日、当時兵庫県内に本店をもっていた41の銀行のうち、資本金、預金高の最も大きくかつ堅実な業績を示していた神戸岡崎・五十六・西宮・灘商業・姫路・高砂・三十八（姫路支店の業務継承）の7行が新設合併し、株式会社神戸銀行として発足した。会長には岡崎忠雄（神戸岡崎銀行社長）、頭取には八馬兼介（西宮銀行頭取）、副頭取には牛尾健治（牛尾合資会社代表社員）がそれぞれ就任した。店舗は兵庫県内を中心とし、大阪、名古屋、東京にもいくつか構えた。また、1945年（昭和20年）には兵和銀行や神戸信託なども合併した。

合併にあたって岡崎忠雄会長は、「個々に中くらいな銀行として独立して存在するよりは、それらの銀行がなるべく多く合併して、大きな一つの銀行となり、充実した力強い内容をたたえて、時代の要求に合致するところの適切なる銀行をつくる必要がある」と行員に訓示した。神戸銀は都銀ではあるものの、財閥系ではなく、しかも東京や大阪に本店を置かない稀有な銀行として成長を遂げた。

戦後、三和銀行、野村證券とともに東洋信託銀行（UFJ信託銀行を経た現：三菱UFJ信託銀行）を設立。東洋信託銀の発足によって信託部門を事業譲渡した。また三和銀とは近しい関係にあり、同行の主導によって設立された日本におけるクレジットカード会社の草分けである日本クレジットビューロー（現：ジェーシービー）や、リース会社として草分けであるオリエント・リース（現：オリックス）の設立にも参画した。

高度経済成長期に入ると、兵庫県経済の主軸を担っていた海運や鉄鋼さらには造船が本部機能を大阪や東京へとシフトさせる傾向が顕著となった。神戸銀もその趨勢に沿って経営方針を転換し、兵庫県内では預金を吸収し首都圏や関西圏で運用を図る体制を整備した。また当時は銀行の支店新設は大蔵省によって厳格に規制されていたため、兵庫県内の支店を廃止した上で、大阪、東京、海外への出店を繰り広げた。








神戸銀行設立に際し、中核となった神戸岡崎銀行の社長であった岡崎忠雄は会長に就任、このとき初代頭取には八馬財閥の三代目八馬兼介（八馬家の系列にあった西宮銀行の頭取）が就任した。11年後の1947年（昭和22年）、岡崎忠雄の長女の婿養子となった岡崎忠が2代目頭取に就任し以後20年間頭取を務めた。1967年（昭和42年）、山陽特殊製鋼倒産事件でゆれ動くなか、岡崎忠は神戸出身の元大蔵次官石野信一に後身を懇願、3代目頭取に就任した。

石野の大蔵省時代の先輩でやはり大蔵次官を経験していた河野一之は、関東地方を基盤に発展し、相互銀行ながら既に都市銀行並みの規模に肥大化していた日本相互銀行の社長に就任し、1968年（昭和43年）に都市銀行・太陽銀行に転換した。そしてかつて先輩後輩の仲であった河野と石野との“トップ会談”により、神戸銀行は太陽銀行と合併することになった。

当時、金融再編の流れが起こりつつあり、日本相銀の普通銀行転換のほか、三井銀行と東都銀行の合併（1968年）、第一銀行と三菱銀行の合併発表（1969年、のちに破談）、それに続く第一銀行と日本勧業銀行の異業種合併に神戸銀行が加わる案もあった。この異業種合併では結局、神戸銀行が離脱し1971年（昭和46年）に第一勧業銀行（現・みずほ銀行）が発足した。これらの流れのなかで都市銀行下位になっていた神戸銀行と太陽銀行が、頭取の旧知の仲も後押しとなって1973年（昭和48年）10月1日に太陽神戸銀行となった。

太陽神戸銀行は、太陽銀のリテールや関東地方の基盤ならびに、神戸銀の大企業や関西さらには国際取引の基盤を生かしつつ営業を展開する方途が執られたが、実質的には首都圏強化を狙った合併であり、太陽神戸銀の登記上の本店は神戸に置かれたものの、東京、神戸の2本部制を敷き、経営企画などの本部中枢部門は東京本部に設置された。また頭取人事については1990年に三井銀行と合併するまで、内部昇格は行われず大蔵省出身者が歴代就任していた。

神戸銀行時代からの流れで、2017年現在でも兵庫県・神戸市の指定金融機関として三井住友銀行が指定されている。
神戸銀行の本店所在地には、太陽銀行との合併後は太陽神戸銀行本店、三井銀行との合併後もさくら銀行関西本部が同一地に所在し、2017年現在は三井住友銀行神戸営業部が所在する。

また、系列色が強かった阪神相互銀行は普通銀行に転換して阪神銀行となったが、兵庫銀行の経営破綻、ならびに受け皿銀行として設立されたみどり銀行の事実上の2次破綻により、1999年に阪神銀行が救済合併し、みなと銀行として「県民銀行」の位置付けを掲げた。
加えて、さくら銀行が、住友銀行との合併に際しメガバンクへの脱皮を図る中で、兵庫県内に根ざした取引業務をみなと銀行にシフトさせる動きも見せた。具体的には、2000年から行われた、さくら銀行によるみなと銀行の子会社化と、さくら銀行兵庫県内店舗のうち24店舗のみなと銀行への譲渡、播州地方の市町村における指定金融機関のさくら銀行からみなと銀行への移譲などが挙げられる。






</doc>
<doc id="58415" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=58415" title="太陽神戸銀行">
太陽神戸銀行

株式会社 太陽神戸銀行（たいようこうべぎんこう、英称："Taiyo-Kobe Bank Limited."）は、かつて存在した日本の都市銀行で、現在の三井住友銀行の前身の一つである。

都市銀行の神戸銀行と太陽銀行（日本相互銀行が都市銀行に転換して誕生した銀行）が1973年10月1日に合併して誕生（存続会社は神戸銀行）。統一金融機関コードは神戸銀行を継承して0014。1990年4月1日に三井銀行と合併して太陽神戸三井銀行となった（存続会社は三井銀行。後にさくら銀行と改名。以後、特段の断りがある場合を除き、太陽神戸三井銀行時代を含めて「さくら銀行」と記述する）。兵庫県および神戸市の指定金融機関であり、それは三井住友銀行にも受け継がれている。現在の東京証券取引所に上場していた。

本店は神戸市中央区（旧神戸銀行本店。現：三井住友銀行神戸営業部）の旧居留地地区にあったが、実質的な本社機能は「神戸本部」と「東京本部」の2本部制で、旧：神戸銀行本店を神戸本部、旧：太陽銀行本店を東京本部とした（それぞれ、本店営業部、東京営業部を設置）。東京本部は、発足直後に千代田区九段南の新築高層ビル（1977年竣工の東京堂千代田ビル）に移転し、移転後の旧：太陽銀行本店は東京中央支店となった。神戸本部も、1987年に高層ビルに改築（東京本部とは違い、移転はせずに同じ地で改築）された。

旧：太陽銀行は東京の無尽会社、旧：神戸銀行は兵庫県内の銀行をそれぞれ合併した銀行であったため、両行とも規模に比して非常に多くの店舗を持っていた。また合併後も旧：太陽・旧：神戸の対立が根強く、三井銀行と合併するまで、ついにプロパーの頭取を出せなかった。ちなみに発足当初の陣容は、岡崎忠相談役、河野一之相談役、石野信一会長、塩谷忠男頭取（元：日銀政策委員、1941年大蔵入省）、奥村輝之副頭取（元：大蔵省国際金融局長、1942年大蔵入省）であった。ただし、三井銀行との合併後の1994年6月には、旧：神戸銀行出身の橋本俊作がさくら銀行頭取に就任している。

発足時に制定された行章は、赤い丸で太陽を表し、中の白い部分は神戸の“K”をシンボライズするとともに、それを∞（無限大）型にすることで「港町・神戸の無限なる発展」を表現したもので、デザイナーは大橋正である。また一般向けのキャッチフレーズは「ひろげましょう ほほえみの輪を」だった。

太陽神戸銀行本店はさくら銀行神戸営業部（関西本部）→三井住友銀行神戸営業部（神戸本部）として現存している一方、東京営業部はさくら銀行本店営業部→三井住友銀行九段営業部を経て三井住友銀行本店（旧：三井銀行本店）に統合されて消滅した（当時の建物は、現在あおぞら銀行本店となっている）。三井との合併後、旧：太陽銀行系の小規模店舗はあさひ銀行への営業譲渡や統廃合で閉鎖され、兵庫県内の不採算店舗はみなと銀行へ譲渡されている。

さらに、住友銀行とさくら銀行の合併後、太陽神戸の東京営業部は前述のように消滅し、旧：太陽の本店だった東京中央支店（八重洲一丁目）は、旧住友店である日本橋中央支店（日本橋二丁目）を統合し、同店の跡地に統合後の東京中央支店を設置していた（電話番号は、旧：日本橋中央支店の代表番号を継承）が、2009年に同じ日本橋二丁目に所在する別のビルに移転している。現在でも残っている旧：太陽神戸の本店クラスの店舗は、神戸本部だった三井住友銀行神戸営業部のみである。みなと銀行を子会社化し、かつ、住友銀行との合併後は近隣の大阪にも本店クラスの店舗（大阪本店営業部。旧：住友銀行本店）があるにもかかわらず、今もなお神戸に本店クラスの店舗を維持しているのは、岡崎財閥の時代から年月を経た今でも、神戸には、全国ないし世界に事業展開している（第二地方銀行であるみなと銀行が取引するよりも、全国ならびに世界に店舗を持つメガバンクが取引するのがふさわしい）取引先企業が多いことを意味していると考えられる。

また、三井住友銀行となった現在でも兵庫県内における重複店のほとんどが、旧：神戸系店舗が店名を維持し旧：三井・住友系の近隣店を吸収している。太陽系の店舗においては、都道府県所在地名を店舗に限れば、前身他行が未出店であった、前橋・甲府・長野各支店等である。




</doc>
<doc id="58417" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=58417" title="わかしお銀行">
わかしお銀行

株式会社わかしお銀行（わかしおぎんこう、英称："The Wakashio Bank, Ltd."）は、かつて存在した日本の銀行。2003年に商号変更し、三井住友銀行となっている。
さくら銀行、富士銀行、東海銀行、三和銀行などからによる2度にわたる支援を受けたものの、バブル崩壊とその後の地価下落によって不良債権処理が進捗せず、1996年3月、太平洋銀行は経営破綻した。同年3月29日に発表された4行声明に基づき、太平洋銀を救済するための具体案の検討が開始されるが、受皿銀行の設立に関しては、さくら銀から公正取引委員会に対する事前相談の席で、4行出資によって受皿銀行を設立することに関しては「一定分野における競争を実質的に制限することとなるおそれがある旨の指摘」があった。こうしたことから同年6月6日、さくら銀が資本金の全額である400億円を出資しわかしお銀行を設立。さらに富士、東海、三和の各行はわかしお銀に総額933億円の劣後ローンを供与した。このほか、預金保険機構から1,170億円もの金銭贈与を受けた。

同年9月17日、わかしお銀は営業を開始。中小企業を中心に営業を展開し、頭取にはさくら銀常務経験者が就任したほか、支援三行や日本銀行も役員を派遣した。また同年10月には、さくら銀が金融法人部内にわかしお室を設置した。2001年4月1日、さくら銀が住友銀行と合併したため、三井住友銀行の完全子会社とされた。

金融機関コードは第一相互銀行→太平洋銀行と同じ0524を使用していた。なお、本店旧館の建物は関東大震災時の震災復興建築として知られている。

親会社だった三井住友銀は、前身銀行も含めれば3度に渡る存亡の危機を何とか乗り切って営業を続けていたが、バブル崩壊後の不況で保有する株式等の有価証券の価格が下落して含み損（約8,000億円）を抱えていた。そこで、子会社のわかしお銀を存続会社とし三井住友銀を消滅させる合併で、同行が保有していた財産の含み益（約2兆円）を帳簿上現実化させて、有価証券の含み損を一掃し経営の健全化を図ろうとした。

合併の場合、合併差益として消滅会社の財産については簿価ではなく再評価して存続財産の資産に計上することができる。しかし、有価証券の時価での再評価をすると、銀行の営業に必要な自己資本比率が基準を下回ってしまう恐れがあった。

法人格で見れば、第二地銀が都銀を吸収合併したことになる。また、これにより、戦前の住友財閥以来の伝統を誇る旧住友銀行の法人格が消滅した。この手法は、三井住友銀行がプライドを捨ててがむしゃらに再建をしようとしているとして、関係者から驚かれた。このように、小さな会社を存続会社とする合併を逆さ合併という。

なお、合併直前に、（旧）三井住友銀は、保有していたわかしお銀の全株式を三井住友フィナンシャルグループに譲渡している。このため、合併の時点では、わかしお銀と（旧）三井住友銀は、ともに三井住友フィナンシャルグループの完全子会社とされている。これによって両行が資本関係上対等な立場になり、2003年3月17日、わかしお銀が（旧）三井住友銀を吸収合併した。合併後、三井住友銀はわかしお銀の営業及び業務管理部門を引き継ぐことを目的にコミュニティバンキング本部を設置。同部の下にコミュニティ統括部、コミュニティ人事部などの6部を置いた。


この逆さ合併に類似したケースに、旧弘前相互銀行が普通銀行への転換のために、自らより規模の小さい（第一）地方銀行の青和銀行を存続行として合併して発足したみちのく銀行や2000年4月1日に近畿銀行と合併した大阪銀行（現・近畿大阪銀行）などが挙げられる。



</doc>
<doc id="58419" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=58419" title="東京銀行">
東京銀行

株式会社東京銀行（とうきょうぎんこう、英称："The Bank of Tokyo, Ltd."）は、かつて存在した日本の銀行。略称は東銀（とうぎん）、自行内や金融業界内では英語名を略してBOT（ビー・オー・ティー）と呼ぶこともあった。コーポレートカラーは緑。キャッチコピーは 「 広がる世界　身近な東銀 」

1996年（平成8年）4月1日に三菱銀行と合併し東京三菱銀行となった。三菱UFJ銀行（2018年3月31日までは三菱東京UFJ銀行）の前身の一つである。2018年3月31日までは行名に「東京」の語が入っていたので、旧東京銀行の存在的痕跡が残されていたが、「東京」の語が消えて「三菱UFJ銀行」に改称されたため、行名から旧東京銀行の痕跡が完全に消滅した形となった。

設立は1946年（昭和21年）。初代頭取は濱口雄彦。実質的前身は、戦前における特殊銀行・横浜正金銀行。普通銀行として新規に発足したが、事実上は閉鎖機関に指定された横浜正金銀行の資産を引き継いでの開業であった。1954年（昭和29年）公布の外国為替銀行法に基づき、日本で唯一の外国為替銀行（いわゆる「外国為替専門銀行」のこと。略称「為専」）となったが、便宜上都市銀行として扱われ、BANCSにも参加していた。

本店は東京都中央区日本橋本石町一丁目にあった。この場所はかつての横浜正金銀行東京支店の位置であるが、日本銀行本店のすぐ隣りでもあり、この銀行が通常の商業銀行とは違う、かつての特殊銀行であったことを伺わせる。

外国為替銀行法に基づく外国為替銀行という性格上、貿易に直接関係のない業務は認められないため、外国為替銀行の認可をうけるにあたっては半数近くの支店を閉鎖した。しかし、後にはその制約から円資金の調達に支障をきたしたため、日本興業銀行・日本長期信用銀行・日本債券信用銀行・農林中央金庫・商工組合中央金庫などと並んで金融債を発行することが許可されるに至った（後述）。

上記の経緯から、1954年（昭和29年）の時点で保有していた店舗のなかには、第一銀行や三井銀行、大和銀行などの他銀行へ営業を譲渡されたものもあった。初代渋谷支店は三井銀行に営業譲渡された。

比較的、旧大蔵省の影響力が強く、元大蔵省財務官の柏木雄介を頭取（のち会長）として迎えるなど、人的つながりも強く見られた（もっとも、柏木雄介の父は、横浜正金銀行 の頭取を務めていたという縁もある）。合併時の会長であり、東銀由来の国際通貨研究所の理事長を務めた行天豊雄も元財務官である。

1970年代までは、主に日系企業の海外進出の支援や国外でのシンジケート・ローン等に強みを発揮していたが、1980年代に入ると中南米向けの不良債権がその体力を急速に衰えさせ、外国為替業務の独占も既に崩れており、その優位性と存在意義は最早ゆるぎないものではなくなっていた。実際、1990年代にかけ、他行との合併の噂が浮かんでは消え、「引く手あまたの花嫁候補」などと報道されていたこともある。

1954年（昭和29年）に外国為替銀行の認可をうけたことによる制約から、円資金の調達に支障をきたしたため、日本興業銀行・日本長期信用銀行・日本債券信用銀行・農林中央金庫・商工組合中央金庫などと並んで金融債の発行が許可された。それが「東京銀行債券」である。

3年物の利付金融債「リットー」「ハイジャンプ」や、1年物の割引金融債「ワリトー」が主力商品であった。

普通銀行であり金融債を発行していなかった 三菱銀行との合併に際して、「東京三菱銀行債券」として6年間のみ継続発行が認められた。2002年（平成14年）、当該期間終了に伴い、東京三菱銀行は金融債の発行を終了した。

1995年（平成7年）3月28日午後、日本経済新聞に三菱銀行との合併がスクープされ（同日常務会での合併覚書への調印決議）、1996年（平成8年）4月に合併し東京三菱銀行となった。外国為替銀行法に基づき、業務に制約のある東京銀行を存続会社とするのは現実的ではなかったため、三菱銀行を存続会社とし、合併比率も持ち株ベースで1：0.8と数字上三菱銀行に吸収される形で東京銀行は消滅したが、現在の 三菱UFJ銀行 の沿革図中に書かれる「横浜正金銀行－東京銀行」の位置を見てもわかる通り、事実上対等（もしくは、やや東京銀行側寄り）な合併であり、国立銀行条例に基づき政府の1/3出資により設立された横浜正金銀行を源流とする特殊銀行（外為銀）である東京銀行のブランド性と、富豪の金融事業に端を発する三菱銀行のボリューム力が、互いの求める部分に合致した非常に合理的な相互補完であった。また、この合併比率は東銀側に有利な算定であったとも言われる。

新銀行発足当初の役員人事は、初代頭取を旧東銀出身の高垣佑（たすく）としたのをはじめ、見事なたすきがけ人事であったが、高垣の退陣後、東京三菱銀行および現在の三菱UFJ銀行に至るまで、旧東銀出身者が頭取に就任した実績は皆無である。最後の頭取であり、東京三菱銀行の初代頭取も務めた高垣佑は、初代三菱商事社長・高垣勝次郎を父に持ち、生まれながらにして三菱グループびいきの人物との評があった。東京三菱銀行の誕生は、このような高垣の人的バックグラウンドが大きく作用したと言われる。

三菱銀行との合併の際、新銀行名は「東京」を先に「三菱」を後ろに据えた「東京三菱銀行」（ BTM: Bank of Tokyo-Mitsubishi ）としたが、これは東京銀行が吸収した側であることを示すものではなく、単なる名（銀行名や頭取）と体（存続会社や本社機能所在地）のたすきがけであり、また、海外での東京銀行の知名度の高さを意識したCI戦略のひとつでもあった。その後東京営業部と本店の統合がなされ、旧東急百貨店日本橋店脇にあった（旧三菱銀行の）日本橋支店が東京営業部跡へ移転し、預金は日本橋支店（現： BTMU日本橋支店 ）もしくは本店等に移管された。

その後2006年1月に、東京三菱銀行がUFJ銀行を救済合併（吸収合併）した際は新銀行名を三菱東京UFJ銀行（BTMU: Bank of Tokyo-Mitsubishi UFJ）とBank of Tokyoを残し、海外との決済などで使われるSWIFTコードは 旧 東京銀行 の本店が使っていた「BOTKJPJT」が引き継がれた一方、親会社である金融持株会社ではMTFGの“東京”が省かれ、三菱UFJフィナンシャル・グループとされた。しかし2017年5月、同グループより銀行名も2018年春には「三菱UFJ銀行」（MUFG Bank）に商号変更となることが正式に公表された。翌年4月の改称により、三菱銀行との合併から22年にして「東京」の文字が消え、東京銀行の名残は三菱UFJ銀行のSWIFTコードに残るのみとなった。

旧東銀では、保守的な日本の銀行界にあってリベラルな行風であったと言われる。女性を活用する行風があったこと、役員・部長を含め、上司に対して「さん」付けで呼んでいたこと、当時白シャツが主流であった日本の銀行員の中で、若手を含めカラーシャツを着用することが多かったこと、中堅行員はベルト代わりにサスペンダーを着用するなど、外資系金融機関的なカルチャーを有していた。

合併後、旧三菱銀行の権威主義的・官僚的社風になじめず、外資系金融機関や国際機関などを中心に、転出・転職者が相次いだのも事実であり、現在では外資系投資銀行の幹部等として活躍している者も多い。

旧東銀では男女雇用機会均等法が施行される前から女性を活用する行風があり、大卒女子学生の人気企業の一つであった。女性の管理職への登用も古くから活発で、三菱銀行 と合併する以前から、女性が本店営業部長を務めたこともある。早稲田大学大学院教授の川本裕子も旧東銀出身である。

※ 2017年現在

ヨーロッパ

アフリカ

中近東

アジア


北米

中南米

その他、欧州・北米・アジアに証券子会社、、リース子会社、投資顧問子会社があった。

国内

海外（地名のみは支店）
金融債のCMキャラクターとして、15代目片岡仁左衛門（当時は片岡孝夫）と、その長女で宝塚歌劇団に所属していた汐風幸を起用していた（1989年7月以降）。当初は汐風幸単独で、後に親子共演となった。



</doc>
<doc id="58421" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=58421" title="三和銀行">
三和銀行

株式会社 三和銀行（さんわぎんこう、英称："The Sanwa Bank, Limited"）は、かつて存在した都市銀行。2002年（平成14年）に愛知県に本店を置く東海銀行と合併しUFJ銀行となった。なおUFJ銀行は、2006年（平成18年）1月1日に東京都に本店を置く東京三菱銀行と合併し三菱東京UFJ銀行となったが、2018年（平成30年）4月1日に商号変更し現在は三菱UFJ銀行となっている。

本店は大阪市中央区（旧：東区）に置き、メガバンク再編前、全国銀行協会会長を輪番で担当する大手6行（当行・東京三菱・住友・一勧・富士・さくら）の中で唯一、地方銀行の業容が拡大して都市銀行となった銀行であった。

また、2001年（平成13年）に株式移転でUFJホールディングス（現：三菱UFJフィナンシャル・グループ）が発足するまで東京証券取引所に上場していた。

三和銀行は、1933年（昭和8年）12月、いずれも本店を大阪に置く、三十四銀行・山口銀行・鴻池銀行の3行合併により創立された。

鴻池銀行は、鴻池家により1877年5月に設立された 第十三国立銀行 に端を発し、三和銀行はこのときを創業日にしていた。鴻池家は江戸時代初期の1656年に両替店を開いており、歴史は三百数十年に及び、国際的にも極めて古い金融業者であった。三和銀行のロゴの下に「since 1656」と書かれていたのはこのためである（以前はsince 1877だった）。

山口銀行は大阪・山口財閥の中心企業で、江戸時代末期の1863年開業の布屋両替店が源である。山口家は1879年4月に第百四十八国立銀行を設立し、これを山口銀行が継承した。

三十四銀行は大阪の繊維関係の商人である岡橋治助、原嘉助、野田吉兵衛、永井仙助、村上嘉兵衛、渡辺庄助、山口善五郎の7人が1878年3月に設立した第三十四国立銀行を起源とし、堅実経営に徹しながらも中小工業に対する長期金融を開始するなどの特色があった。

昭和初期の昭和金融恐慌下、三井銀行・三菱銀行・住友銀行・安田銀行 の財閥系銀行がシェアを伸ばす中で、前述3行も他の小銀行併合などにより、これらに次ぐ有力銀行としての地位を固めていたが、時の軍需産業・重化学工業など新興産業の台頭に比し資金量が小規模に留まり、また、営業地盤が繊維業界を同じくする3行の競争は望ましくないとして、合併へ進んだ。1933年、三和銀行 創立準備委員会が設けられ、佐野政晴（三十四銀行常務）、森信敬二（山口銀行常務）、松野龍雄（鴻池銀行取締役）の3人がメンバーになり、新銀行は本店を大阪市東区の旧鴻池銀行本店に置いた。頭取には当時 日本銀行 理事にあり、それまで大阪支店長にあって三行統合を唱道していた中根貞彦が就任。常務理事には上述の3人に 日本銀行 から下田元一が加わった。

設立直後の年末の第1回決算で預金高は10億円を超え、日本の普通銀行のトップに立った。しかし、その後の、大阪の経済的地盤の低下や、在京銀行による中小銀行併合等により、預金ランキングを落としていく。

合併行の行名選定にあたっては、三和・三友・三光・三山・三吉・三衛・三栄・三協などの多数の候補名があったが、中根頭取が「三和」を選んだ理由として、後日、「三和の意は文字通り三行が和することを意味する」と強調した。また、行内史『三和銀行の歴史』によれば、創立当時、三和の三は三十四の三、和の扁である禾は鴻池新田の稲を意味し、和の旁の口は山口の口からとったという説明もなされている。なお、この合併の推進を図った当時の日銀総裁・土方久徴 が頭取の人選を一任され、「三和」と命名したとされている。

終戦直前、第2代頭取に日銀出身の岡野清豪が就任。戦後、GHQ（連合国軍総司令部）は当初、同行を財閥銀行と同列に扱い、制限会社の指定を検討したが、非財閥系・ピープルズバンクであるという訴えをねばり強く続けた。事実、三和銀行 は大阪・船場の繊維産業への融資を中心にしていたため、戦時中の軍需融資も少なく、指定金融機関の軍需融資先数でも最も多い日本興業銀行の146社に対し三和銀行は64社にとどまっていた。このため、制限会社指定の決定は取り消された。

1947年2月、第3代頭取に同じく日本銀行出身の渡邊忠雄が就任、戦後の混乱期の中、経営再建に乗り出す。1948年3月、三和銀行 は金融機関再建整備法に基づき、軍需補償打切に伴う損失補填のため資本金を1538万円に減資したが、同年10月には10億円に増資し新発足した。行名も不変で、“親しさも名も変わらぬ三和銀行”をスローガンに強力な預金増強運動を展開し、終戦直後には6位だった預金順位を、1949年3月には3位とした。高度経済成長下において、同行はピープルズバンクを基本理念とした経営基本戦略を積極的に推進し、1955年3月、全国どこでも出し入れできる普通預金のネットサービス預金を創設した。国際化の面では、1953年1月にサンフランシスコ支店、1957年にはロンドン支店を開設している。なお、1959年に大蔵省の信託分離政策に沿い、三和銀行と神戸銀行信託部門、野村証券証券代行業務部門及び投資管理業務部門を承継して、東洋信託銀行を発足させている。この頃から、融資系列における繊維偏重路線は、その斜陽化によって軌道修正を迫られていく。

1960年5月、初の生え抜きとして第4代頭取に上枝一雄が就任、会長となった渡邊と共に、バンク・オブ・アメリカなどの視察からアメリカの商業銀行を倣い、ピープルズバンク（リテールバンキング）路線を推進する。1960年12月には最初の消費者金融ドリームローンの開始、1963年には資金使途自由な暮しのローンを創設するなど、消費者金融の開発に努力した。また、1963年にはニューヨーク、1964年には香港と、海外に相次いで支店を設置し、国際化の進展と共に外国為替業務の強化に力を注いだ。1961年には、日本信販（現：三菱UFJニコス）と共同で「日本クレジットビューロー・JCB」（日本で2番目のクレジットカード専業会社。1番目は日本ダイナースクラブ）を設立。1964年に日綿実業（現：双日）と共同で、日本で二番目のリース会社「オリエント・リース」（現：オリックス）を設立している。この頃、企業集団として、融資系列を中心に みどり会 を結成し、経済旋風社 などの新興企業への融資を強めていく。

1971年9月、第5代頭取に就任した村野辰雄は、ピープルズバンク路線を徹底的に強化するため全行員に「お客さまのお役に立つ銀行、ユア・バンク」の考えに徹するよう強調、個人預金日本一を実現した。また、村野は国際畑であったため、国際合同銀行および加州三和銀行の設立、海外各地の拠点開設、ブラデスコ投資銀行への資本参加、中国との円元決済問題での合意など、新機軸を次々と打ち出した。1976年、第6代頭取に赤司俊雄が就任、赤司は「人間尊重」を経営理念とし、「ひと味違うピープルズバンク」の実現を目指した。その一環として、QC活動を銀行業務に導入している。またこの頃、三和銀行の弱点だった首都圏の基盤強化を目的に富士銀行（現在のみずほ銀行）との合併を画策するも、大蔵省の反発に遭い頓挫してしまう。1982年、第7代頭取に川勝堅二が就任、海外経験の長い川勝は、銀行業務の新展開を「国際化・証券化」に向けた。川勝のもとに、三和銀行は「ピープルズバンク重視」に加え、「インベストメントバンク重視」を打ち出し、両者を統合した「ユニバーサルバンキング」を目指した。アメリカの大型リース会社や証券会社の買収など思い切った海外戦略を展開、国内でも証券業務を強化し、人材をインベスト部門へ傾斜投入した。また、この頃、シンクタンクの三和総合研究所（現：三菱UFJリサーチ&コンサルティング）を設立した。

1988年、第8代頭取に渡辺滉が就任、渡辺は、「新時代にふさわしい、最新にして最強、世界のユニバーサルバンクを目指そう」と提唱し、「3つのS－ストレングス、ストラテジー、スペシャリテイー」をコーポレート・カルチャーに据えた。また、大規模な機構改革を行い、企画・秘書・人事中枢部門に権限を集中させ、同時に、自らの出身校である一橋大と京都大出身者、中でも秘書室長である中村明を重用した。中村は、高杉良の小説『金融腐蝕列島』で「カミソリ佐藤」と呼ばれ恐れられる銀行マンのモデルとも言われ、頭取の渡辺に「私の思う通りにやらせてもらえば、三和を収益ナンバーワンにしてみせる」と豪語、行内で“7奉行”と呼ばれた若手秘書役（この一人に、UFJ銀行最後の頭取となる沖原隆宗がいた。）を補佐官として登用し、権勢をふるう中1992年、業務純益、経常利益、当期利益の3部門でトップとなり、三冠王を実現した。この間、首都圏主要駅周辺にATM網を整備し店舗数は有人・無人含め1,000を超えたものの首都圏での基盤は盤石化したとは言い難く、ATM整備の裏で第一勧業銀行や日本興業銀行との合併交渉を行ったがいずれも条件が折り合わず破談に終わる。この頃、バブル崩壊の影響を受け、多くのスキャンダルが噴出した。1992年10月、料亭経営者の尾上縫の架空預金証書事件では、経営難に陥った東洋信用金庫を救済合併し、東洋信金の一部店舗などを引き継いだ。

1994年、第9代頭取に佐伯尚孝が就任。佐伯は「世界をリードするベスト・ユニバーサルバンク」を経営目標に掲げたが、実際にはバブル崩壊による不良債権処理に追われる事になる。また、経営環境の悪化と共に、行内における負の面が出始めてくる。

もともと三和は、都銀の中でも地方銀行を出自としていたため、富士（旧：安田）、第一勧業（1971年に第一と日本勧業が合併）、さくら（1990年に太陽神戸と三井が合併）、住友・東京三菱（1996年に東京と三菱が合併）などの旧財閥系や特殊銀行を起源とする他行に比べ優秀な新入行員確保に苦労した。

この結果、行内では入行時のリクルーターを通じて、学閥内のつながりが密接になり、人事抗争を展開することになる（他行はこれを「三和のDNA」と批判した）。前述の渡辺頭取時代の施策は、経営の意思決定の迅速化に成果を出したものの、学閥を中心にした側近政治の弊害に対する不満は1999年、当時の渡辺会長(一橋大卒)と佐伯頭取（東大卒）の主導権争いで爆発し、怪文書の流布等、陰惨を極めた。結局両者が辞任し、中間派の室町鐘緒（名古屋大卒）が第10代頭取（最後の頭取）となった。上層部の派閥争いとは対照的に実務レベルでの風通しの良さ、何でも言える雰囲気、常に前向きなカルチャーは今でも懐かしむ声が多い。

住友・さくらの合併やみずほホールディングスの発足が先行し、都市銀行再編に乗り遅れていた室町は、2000年3月にあさひ銀行と東海銀行の経営統合（東海あさひ銀行構想）に加わる形となったが（三和東海あさひ銀行構想）、三和銀行との意見相違から約3ヶ月後にあさひ銀行が離脱したことにより、東海銀行と三和グループの経営統合が決定した。

2001年4月2日、三和銀行・東海銀行・東洋信託銀行が株式移転により株式会社UFJホールディングスを設立し、これら三行はUFJホールディングスの完全子会社となった。

上場企業としての三和銀行最後となる2001年度3月期決算が赤字であったため、UFJ銀行初代頭取に内定していた室町は退任を余儀なくされた。2002年1月15日、三和銀行及び東海銀行が合併し、株式会社UFJ銀行となった（存続会社は三和銀行、本店は東海銀行の本店）。


当行のクローバーマークは、2010年代以降の現在でも施設の壁面に残されている建物が若干数存在する。例えば、大阪市淀川区にある新大阪支店の店舗外ATM「東三国」の建物にも「三和銀行」のプレートを外したと思われる跡が確認されている。






</doc>
<doc id="58422" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=58422" title="東海銀行">
東海銀行

株式会社東海銀行（とうかいぎんこう、英称："The Tokai Bank, Ltd."）は、かつて存在した日本の都市銀行。2002年（平成14年）2月に三和銀行と合併し、UFJ銀行となった。

なお、UFJ銀行は2006年（平成18年）、東京三菱銀行と合併し三菱東京UFJ銀行となった。

現在の三菱UFJ銀行に至るまで、現在の東京証券取引所と名古屋証券取引所に上場していた。

東海銀行は、1941年（昭和16年）に、愛知銀行・名古屋銀行・伊藤銀行の3行が合併して設立。中京圏に本店を置く唯一の都市銀行であった。愛知県に本店を置く戦後地銀が新設されなかったため、名古屋財界（中京圏財界）において「五摂家」（他の4社は中部電力・東邦瓦斯・名古屋鉄道・松坂屋）の一員として影響力を持っていた。全般的には都銀中位行で推移し、また東京進出もバブル期に不良債権を築き上げただけであった。都銀各行がメガバンク再編に向かう中、結局、2002年1月、三和銀行と合併し、株式会社UFJ銀行となった。本店は、愛知県名古屋市中区錦3丁目21番24号にあった。

株式会社愛知銀行は、尾張徳川家に関係の深い豪商・素封家の発起により、1896年3月に第十一国立銀行（1877年4月設立）と第百三十四国立銀行（1878年11月設立）の2行が合併、両行の営業を引き継いで設立された。1914年から1918年の間に、関戸銀行・一宮銀行・東美銀行・大垣銀行・北方銀行・枇杷島銀行を合併している。

株式会社名古屋銀行は、1882年7月に名古屋区長吉田禄在の呼びかけで、有力実業家10人の発起により設立された。1907年からの10年間に、津島銀行・笠松銀行・金城銀行などを合併している。

株式会社伊藤銀行は、名古屋の富豪伊藤家の金融事業（個人経営の伊藤為替方）に端を発し、1881年6月、名古屋最初の私立銀行本店として設立され、いわゆる伊藤財閥の中核として機能した。1938年と1939年に中埜銀行・知多銀行を合併している。

上記3行は、中部圏の商工業の興隆、他銀行の買収・合併などによって着実に業容を拡大し、1940年末における愛知銀行・名古屋銀行・伊藤銀行の預金量は、全国普通銀行292行中それぞれ第10位・12位・32位であった。

1941年6月、政府の「一県一行主義」の方針に従って上記の3行が新設合併し、資本金3760万円で株式会社東海銀行が設立された。当時の業容は、預金8億9300万円、貸出金4億0300万円、店舗数141カ店、従業員3468人であった。その後、東海銀行は銀行業整備の国策に基づいて、1945年に中央信託・信託部門の営業を譲り受け、同時に愛知県内の岡崎銀行・稲沢銀行・大野銀行の地元銀行を相次いで合併し、県下唯一の本店銀行となった。設立後終戦までの同行は、中部圏の地場産業等に対する戦時統制の制約を受けながらも、預金、貸出を順調に拡大させた。

戦後の復興期においては、旺盛な産業資金需要を円滑に供給するという使命のもとに、預金の獲得に注力した。1949年6月には、同行独自の割増金付き定期預金であるミリオン定期預金を販売した。一方、融資面では、地元産業の復興・育成を強力に推進するとともに、東西の支店においても積極的な融資活動を行った。

また1949年11月には、外国為替管理法の制定に伴って甲種外国為替銀行の認可を受け、外為業務を拡大させた。1954年3月には、同行初の海外拠点としてニューヨーク駐在員事務所を開設した。

1959年9月に東海地方を襲い死者・行方不明4400人余り、総額約5000億円の被害を与えた伊勢湾台風は、同地域を地盤とする東海銀行にも店舗網等で大きな打撃を与えた。同行では、急減非常対策委員会を設置し、救援物資の供出など被災者の援助に努める一方、業務面でも、災害関係特別融資を実行するなど、中部経済圏の復興に奔走した。

日本経済の高度経済成長期、東海銀行は融資構造を産業構造の変化に適応させるとともに、中小企業金融や個人取引の充実に努力した。個人取引に関しては、1961年に、ミリオンローンの取り扱い開始を皮切りに、耐久消費財関連のローン制度、住宅ローン制度の整備などを進めた。また顧客の多様な金融ニーズに応えるため、1968年株式会社ミリオンカードサービス（現・三菱UFJニコス）、翌1969年セントラルリース株式会社（現・三菱UFJリース）など、相次いで関係会社を設立した。

海外部門では、1963年8月にロンドン支店、1965年3月にニューヨーク支店を開設したのをはじめ、1974年3月にはロサンゼルスに初の現地法人加州東海銀行を設立するなど、業務の拡充、海外拠点網の充実に努めた。

一方、事務面では、1970年2月のキャッシュ・ディスペンサー（CD）の設置、翌1971年のオンラインシステムの導入など、顧客の利便性向上、事務合理化に努めた。また、1962年12月には、大蔵省の信託分離方針に従い、信託部門営業を中央信託銀行に譲渡した。

日本経済が2回のオイルショックを経て安定成長期へ移行するなか、各銀行は多様化する金融ニーズへの対応に注力していた。東海銀行でも、1982年4月には金の店頭販売、1983年4月には長期国債の販売、1984年6月には公共債ディーリングなどを開始。法人部門では、1983年11月の東海パソコン情報サービスをはじめとするファーム・バンキングの充実、1988年2月初の法人取引店舗である麹町支店の開設などを実施した。

個人部門では、1978年8月に東海カードローン、1984年12月にトヨタ生協と日本初のバンクPOSの取扱などを開始したが、利便性に欠けるところがあり、普及には至らなかった。

海外部門では引き続き業務の多様化、支店・駐在員事務所の拡充に努め、また、1992年のEC統合をにらんで、1989年にロンドン・パリなど、ヨーロッパ5市場に株式を上場した。事務面では1988年9月に第3次オンラインシステム「TWINS21」をスタートさせた。

また、1991年6月に創立50周年という大きな節目を迎える中、これを機に業務関連事業と社会関連事業の2つの記念事業を展開した。業務関連事業では、本店と全営業店をリアルタイムで結ぶ銀行界初の衛星通信システム「SWAN」を導入、社会関連事業では、美術品の展示、文化遺産の保護、コンサート開催などを通じて、地域文化の発展に努めた。1975年5月に東海財団、1983年9月に東海銀行国際財団を設立するなど、早くから社会貢献活動を重視し、1992年6月には社会貢献活動推進室を設置するなど、その充実に努めた。

バブル経済の崩壊は、首都圏にて積極的な営業展開を図っていた、東海銀行にも経営の転換を迫らせた。1991年10月には三和信用金庫と合併し、営業基盤強化を図る一方、1992年4月には第9次長期経営計画をスタートさせ、生き残りをかけた不良債権処理を進めていく。

しかし、その間「東海銀行秋葉原支店不正融資事件」が発覚、バブルの暗部が徐々に表面化していった。なお、この事件では、「日銀貸出一千億円回収事件」が派生している。1998年3月には、合計6,000億円の公的資金受け入れを余儀なくされる。

こうした中、もはや単独での生き残りは困難と考えた東海銀行は、1998年9月、同じく地銀的性格を持つ都銀下位行であったあさひ銀行（現りそな銀行・埼玉りそな銀行）と、2000年10月を目処に持株会社方式の経営統合で合意、2001年秋には、地域別に銀行を再編し、さらに賛同する地方銀行を組み合わせ“マルチ・リージョナル・バンク”を目指す方針を立てた。東海銀行があさひ銀行をパートナーに選んだ理由として、規模的に大差がないことに加え、あさひ行内が旧埼玉銀行系と旧協和銀行系で人事抗争を繰り返しており、東海銀行で主導権が握れると考えたためであった。

1999年8月に第一勧業銀行・富士銀行・日本興業銀行による3行統合（みずほフィナンシャルグループ）、続く同年10月にはさくら銀行・住友銀行の合併（三井住友銀行）が発表され、企業グループの枠を超え、急速に都銀上位行のメガバンクへの再編が進む。両行の交渉が長引く中での相次ぐ金融再編で、「東海・あさひ」連合は、規模的に中途半端となっていた。

こうした金融再編に一人取り残されていたのは、その強烈な行風が世間の反感を買った三和銀行であった。再編に乗り遅れた三和銀行は、首脳陣が同じ名古屋大学出身であった「東海・あさひ」連合に急接近する。「東海・あさひ」連合も、スケールメリットを希求する中で、2000年3月、この「3行による持株会社統合」を受け入れることになった。東海銀行にとって、三和銀行は1.6倍の規模を持っていたが、あさひ銀行と組めば、主導権を取られまいと考えていた。

しかし、三和銀行は経営の迅速化を名目に3行の合併を主張し始める。また、営業政策でも、欧米のリージョナルバンク（地域銀行）を模範とする地域密着型の戦略を重視するあさひ銀行と、統合によって自己資本を充実させ、国際業務や大企業融資を重視するマネーセンターバンク戦略を重視する三和銀行の新銀行戦略との隔たりは大きかった。経営主導権を三和に握られることを嫌ったあさひ銀行は、2000年6月に構想より離脱する。

結局、三和銀行と東海銀行の合併という形になり、存続会社も新銀行代表者も存続する勘定系システムも全て三和銀行が主導権を握った。東海銀行は唯一、本店所在地を確保したのみであったが、その本店に置かれる窓口は「名古屋営業部」「東海公務部」として本店を称さないものとなり、事実上の機能は三和銀行東京本部に置かれ、課税文書作成地は旧三和銀行本店とされた。また、持株会社であるUFJホールディングス社長ポストは獲得したが、後に輪番で担当する全国銀行協会会長ポストは新銀行代表者である旧三和銀行が抑えた。実態は、東海銀行が最も恐れていた吸収合併であった。

これにより、旧東海銀行の取引先であった名古屋を中心とした地元企業、特に中小企業への融資に消極的になり、また逆に地元地方銀行や信用金庫などが積極的に取引先の拡大を進めたため、多くの地元企業が融資元を変更するに至った。これは地元地銀や信金などの地域金融機関とUFJ銀行（現三菱UFJ銀行）の当該地域での融資残高の増減現象を見れば明らかである。また地元の都市銀行が消滅したことにより、地銀や信金を取引金融機関とした企業が国際化の中、海外に進出するのに問題を生ずるようになった。それは、地銀や信金には海外の支店がほとんどなく、海外に進出する場合、当地での金融取引及び情報収集にも窮するようになったからである。この吸収合併が生んだ当該地域での損失といえよう。

なお、後々の2006年に東海銀行の系列信販であったセントラルファイナンスが三菱東京UFJ銀行から離脱し三井住友フィナンシャル・グループと三井物産が獲得する“お家騒動”が起きたが（後にセディナとなる）、同社（主に東海銀行出身者）の取引先仲介などから三井住友銀行を名古屋圏へ本格進出させ、営業拠点（店舗）の新設を一挙に拡げた遠因となっている。
また、UFJグループの証券子会社再編時に、旧三和系よりも規模が大きかったため東海東京証券は合併対象に含まれず、UFJグループから分離独立し、現在も旧東海銀行系の経営陣の下名古屋地域での営業に力を入れている。


1959年 に、千代田生命保険（2000年、経営破綻。現・AIGスター生命）・千代田火災海上保険（現・あいおいニッセイ同和損害保険）・トーメン（現・豊田通商）と提携、以降、この4社に中央信託銀行（現・三井住友信託銀行）を加えた金融5社で「さつき会」を結成していた（トヨタ自動車はオブザーバー参加）。しかし、構成した5社がいずれも単独では生き残れなかったため、現在は実質消滅している。







</doc>
<doc id="58644" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=58644" title="鳥取銀行">
鳥取銀行

株式会社鳥取銀行（とっとりぎんこう、"THE TOTTORI BANK, LTD."）は、鳥取県を中心とした地方銀行。「とりぎん」の愛称で親しまれる。

キャッチコピーは「青い鳥の銀行です。」

戦後に設立された地方銀行ではあるが、前身行の流れを継承することや、戦後地銀の制度が施行される1年前に設立された銀行であるため、その範疇には含まれない。

旧三和銀行の親密地銀であり、現在も三菱UFJ銀行が大株主であり、三菱UFJフィナンシャル・グループとの関係が深いとされる。

鳥取県の指定代理金融機関、鳥取県内7市町（鳥取市・岩美町・若桜町・智頭町・八頭町・北栄町・大山町）からは指定金融機関を受託している。

中国・四国の地方銀行で唯一、神戸市・東京都に支店を置いていない。

また、本店所在地の都市名を冠する支店として鳥取支店が設置されているが、全国的に見ても多くない。鳥取銀行鳥取支店の場合、当初の名称は智頭街道支店という店名であったが、1962年（昭和37年）に三和銀行鳥取支店を譲り受けてから鳥取支店と店名を変更した。





</doc>
<doc id="58652" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=58652" title="第一銀行">
第一銀行

株式会社第一銀行（だいいちぎんこう）は、かつて存在した日本の銀行である。統一金融機関コードは、0001（第一勧業銀行を経て、現在はみずほ銀行が承継）。

前身の第一国立銀行（だいいちこくりつぎんこう）は、1873年（明治6年）に渋沢栄一により創設された日本最古の銀行。民間資本による民間経営の株式会社であるが、国立銀行条例により発券機能等を有していた。国立銀行条例による営業免許期間終了に伴い、1896年（明治29年）に一般銀行に改組し第一銀行となる。1943年（昭和18年）太平洋戦争戦時下の国策により三井銀行と合併し帝国銀行となるが、戦後の1948年（昭和23年）には再度分割し第一銀行として再建。1971年（昭和46年）に日本勧業銀行と合併し第一勧業銀行となるまで存続。第一勧業銀行は現在のみずほ銀行に繋がる。

日本最初の株式会社でもあり、東京株式取引所創設時より同市場に上場、戦後も東京証券取引所に上場していた。

明治政府は殖産興業政策の遂行、健全な通貨制度の確立のために近代銀行制度の確立を急務と考え国立銀行条例を制定。その最初の模範となる銀行としての第一国立銀行の設立を積極的に勧奨した。銀行創設にあたっては合本主義（株式会社制度）の考え方により、広く民間資金を集める事を志向し、旧幕時代から両替商の重鎮として力があった三井組、小野組の大口出資と協力を得て誕生した。資本金250万円のうち、三井組、小野組が各100万円を拠出した。日本最初の株式会社である。三井組、小野組それぞれから頭取を選任する一方で、その上に経営の最高責任者である総監役を置いた。総監役は政府にあって国立銀行条例の立案にあたり、三井組と小野組を勧奨して設立を準備した渋沢栄一が官を辞して自ら就任した。

本店における創立総会は1873年（明治6年）6月11日、同年7月20日に本店と横浜、大阪、神戸の三支店で営業開始、同年12月には行章として赤い二重星（ダブルスター）を大蔵省に届け出た。開業翌年の1874年（明治7年）11月に小野組が破綻し、小野組関連貸出等が回収困難となり経営危機を招いたが、小野組保有の株式100万円の資本金を減資し、総監役を廃止し渋沢栄一が単独で頭取となる新体制を敷き危機を回避した。

1884年には李氏朝鮮（後の大韓帝国）と契約して、関税取扱業務を代行し、後に民間銀行でありながら、同国の中央銀行の業務を代行した。1896年に普通銀行の第一銀行に改組。1943年に三井銀行と合併して帝国銀行（通称・帝銀）となる。

1948年に帝銀が分割され、新たに第一銀行が発足したが、金融当局による出店規制に阻まれ中位行のまま推移し、1971年に日本勧業銀行と合併し第一勧業銀行（存続行は日本勧業銀行）となる。2002年（平成14年）、第一勧業銀行・富士銀行・日本興業銀行の分割・合併により、みずほ銀行（存続行は第一勧業銀行）とみずほコーポレート銀行（存続行は富士銀行）となり、2013年（平成25年）7月1日、みずほコーポレート銀行がみずほ銀行を合併して逆に行名をみずほ銀行に改称した。



設計者は二代目清水喜助。場所は兜町の海運橋東詰。日本初となる銀行建築を清水組（現清水建設）が請け負い、二代清水喜助が、外国人の手を借りず、設計施工すべてを自分たちで手掛ける。木骨石造、ベランダ、日本屋根、塔を組み合わせた和洋折衷の凝洋風建築。当初発注者は三井組であり1872年（明治5年）6月の竣工時は海運橋三井組ハウスと呼ばれたが、9月には第一国立銀行が買受けて設立準備から使用を開始。明治8年（1875）10月21日、この建物を会場にパルミエーリ姉妹によるオペラ・コンサートが開催された。
設計者は辰野金吾、施工は清水組。初代建物と同所に建築。外壁は石造ながら鉄棒で補強し、床は耐火構造、シャッター、消火栓等、当時最新の防災設備を備える。関東大震災でも崩壊を免れた。
設計者は西村好時、施工は清水組。本店を兜町から丸の内に移転（二代目本店建物は兜町支店として利用）。西村好時は銀行建築のエキスパートとして知られ、清水組を経て第一銀行に移った。ドリス式列柱を活かした歴史主義建築の大作。日本勧業銀行と合併し第一勧業銀行となった後も新銀行の初代本店となった。






</doc>
<doc id="62509" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=62509" title="富山第一銀行">
富山第一銀行

株式会社 富山第一銀行（とやまだいいちぎんこう、英名："The First Bank of Toyama, Ltd." ）は、富山県富山市に本店を置く第二地方銀行。

2015年（平成27年）6月8日、建設が進められてきた富山市西町南（旧：富山大和跡地）の再開発ビルである「TOYAMAキラリ」内に本店を移転し業務を開始した。これに伴い、旧本店は耐震化工事を施した後、16年夏を目処に法人向け支援を担う「ビジネスプラザ（BP）支店」として活用される。

このほか高岡市内に中核店舗を新築するなど、北陸新幹線の開通や東京証券取引所での上場を視野に入れた営業体制の見直しを図り、2016年（平成28年）3月15日に東証第一部に上場している。

イメージキャラクターとして関口知宏を起用。2011年（平成23年）4月から同行CMに出演している。

県外には、北陸地方の石川県金沢市（3店舗）、新潟県（糸魚川・長岡・上越）、中部地方の岐阜県（高山・飛騨神岡）に複数店舗を構える。都市部では、大阪市と東京都（空中店舗）に店舗を開設している。





</doc>
<doc id="689015" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=689015" title="太平洋銀行">
太平洋銀行

株式会社太平洋銀行（たいへいようぎんこう）は、1911年に無尽会社として創業し、1996年3月に債務超過に陥り経営破綻した日本の第二地方銀行である。

破綻後はさくら銀行（当時）が新たに出資設立したわかしお銀行に営業譲渡し、清算された。

1911年に「相互貯金株式会社」として東京・神田神保町に設立。1917年、相互無尽株式会社に商号変更。大日本無尽への統合にも加わらず独立を守った。1951年10月、相互銀行法の施行で「第一相互銀行」に転換した。

1956年3月の大蔵省銀行検査によって巨額の導入預金と不良貸出が発覚。経営危機に陥り、日本相互銀行、東京相互銀行、平和相互銀行の3行から支援を受けた。再建後は富士銀行に接近。日本相互銀による救済合併を免れた。以後、トップは大蔵省から就任し、生え抜き組と大蔵出身者による内紛が度々勃発した。

1984年には生え抜きの小林千弘が社長に就任。大蔵省印刷局長を経て社長に就いていた青山保光は相談役に追放された。小林のもとでバブル経済期には、1987年3月末の総資金量は6,000億円となり、当時の相銀界69行中24位につけた。また不動産業やいわゆる地上げ業者へ積極的な融資拡大策を執り、暴力団が手がけ同和団体の大物であった尾崎清光も関わった東京都八王子市内のによる霊園開発や、当時“地上げの帝王”と言われた最上恒産の早坂太吉が1987年12月から始めた新宿区西新宿界隈の地上げ、などに対する2,000億円にのぼる融資を実行した。これら融資が問題となり、1987年12月の衆議院土地問題特別委員会で最上恒産グループに対する融資が大口融資規制違反として取り上げられ、大蔵省は第一相互銀の融資姿勢を指導していくと確約した。

これによって大蔵省は小林に退陣を要求するが、一向に辞めなかったため第一相互銀を決算承認銀行に指定したほか、長期間に及ぶ銀行検査を実施するなどして、1989年1月、小林はようやく辞任。同年6月の株主総会で太陽神戸銀行常務が社長に、元大蔵官僚が会長にそれぞれ就任。さらに大蔵省が太陽神戸、富士、東海、三和の各行に奉加帳を回し第一相互銀に融資した上で人も出し支援する体制を作った。同年10月第二地銀に転換し、「太平洋銀行」として発足した。しかし、バブル崩壊によって経営が悪化。1992年には第2次支援を実施。太陽神戸の後身であるさくら銀行が頭取や多くの役員を派遣したほか、大蔵省、日銀、都銀も役員を派遣、さらに都銀4行と日銀が2200億円を融資する体制を敷いた。だが、1995年8月に兵庫銀行が経営破綻すると、次は太平洋かと風評が立ち預金の流出が始まり、また地価の下落に伴う担保割れも続出した。この最中、1996年3月には大蔵省と日銀が、さくら銀に処理の決断を促していた所、同年3月29日の東証後場取引終了直後、4都銀によるブリッジバンクの設立構想がマスコミによってすっぱ抜かれた。これが直接の破綻の引き金となった。

破綻後1996年6月、さくら銀（現：三井住友銀行）が100%出資子会社してわかしお銀行を設立。同年9月、太平洋銀からわかしお銀に営業譲渡された。この際預金保険機構から1,170億円もの金銭贈与が行われた。同年10月25日、太平洋銀は解散。2000年9月29日には清算も結了した。

わかしお銀は地域金融機関として営業を続けていたが、2003年3月に親会社の三井住友銀を「逆さ合併（吸収合併）」し、わかしお銀が三井住友銀へ商号変更を行った。このことにより、奇しくも旧大日本無尽の流れ(日本相互銀行→太陽銀行→太陽神戸銀行→太陽神戸三井銀行→さくら銀行→三井住友銀行)と、日本無尽に参加しなかった相互無尽の流れが、一つの銀行として誕生することとなった。

破綻直前における太平洋銀の総貸出の2割強が暴力団・フロント企業（企業舎弟）向けだった。中でも破綻の最大の原因となったのは、早坂太吉が率いる「最上恒産グループ」への大幅な貸し込みだった。小林社長は太平洋銀の前身である第一相互銀ではほぼ一環して総務畑で総会屋等との接触は元々あったものと思われ、1980年代には総会屋（右翼系暴力団）への融資が始まっており、この右翼系暴力団との付き合いに手を焼いていた。その調整役として間に入ったのが早坂で、小林社長は早坂に借りがあったうえ、早坂の行っている大規模な地上げの収益率が高いことに着目し、早坂との協働が加速した。この癒着を背景に、最上恒産向け貸出は，1,000億円を超え，その大半が不良債権化（最上恒産は1993年12月に破綻）。早坂以外のフロント企業（企業舎弟）向け貸出も1,000億円近い規模に上り、当時預金量6,700億円程度の太平洋銀としては破綻を避けることは不可能だった。





</doc>
<doc id="705183" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=705183" title="ふくおかフィナンシャルグループ">
ふくおかフィナンシャルグループ

株式会社ふくおかフィナンシャルグループは、福岡県福岡市中央区に2007年（平成19年）4月2日に設立された金融持株会社である。略称はFFGだが、上場銘柄としては「ふくおかFG」を用いている。

2006年（平成18年）12月27日開催の福岡銀行と熊本ファミリー銀行の臨時株主総会で株式移転が決議。その後翌年3月に金融庁の認可を受け、両社による共同の株式移転により新設の完全親会社となった。

親和銀行を2007年（平成19年）10月1日付けで完全子会社化した事により、総資産で地方銀行グループトップとなった。


2016年、長崎県の十八銀行と経営統合することを目指して協議していくことで基本合意。2017年4月をめどに株式交換方式で完全子会社化し、十八銀行がふくおかFG傘下に加入する形で経営統合する方針で、2018年4月をめどに同じ長崎県内を地盤とするふくおかFG傘下の親和銀行と十八銀行が合併する予定であったが、独占禁止法に関する公正取引委員会の審査が難航し、2017年1月には経営統合を同年10月、十八銀と親和銀の合併は2018年10月以降に延期すると発表した。

その後も統合を巡って金融庁と公正取引委員会の対立が続き、2018年4月には村本孜成城大学名誉教授が座長を務める金融庁金融仲介の改善に向けた検討会議の報告書として、十八銀行とふくおかフィナンシャルグループの統合が提言されたのに対し、山田昭典公正取引委員会事務総長から疑義が呈される事態となった。

2018年8月24日、公正取引委員会は条件付きで排除措置命令を行わない旨の通知を行った。長崎県及び同県内の3経済圏（離島以外）における中小企業向け貸出について競争を実質的に制限することとなる懸念に対し、ふくおかフィナンシャルグループと十八銀行が、申し出た問題解消措置（1千億円弱相当の貸出債権譲渡）を講じることを前提としている。これを受けて経営統合スケジュールは、2019年4月1日に完全子会社化、2020年4月1日に合併の予定となった。





</doc>
<doc id="70911" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=70911" title="北海道拓殖銀行">
北海道拓殖銀行

株式会社北海道拓殖銀行（ほっかいどうたくしょくぎんこう、）は、かつて存在した日本の銀行。第二次世界大戦終戦までの特殊銀行であり、その業務を継承して1998年（平成10年）まで存在した都市銀行でもある。通称は北海道外のマスコミや業界内では北拓（ほくたく）とも呼ばれていたが、一般には拓銀（たくぎん）と呼ばれ浸透、道内の一般市民の間でも「拓銀さん」と呼ばれ生活の中で親しまれていた。

札幌市に本店を置き、北海道を地盤としていた。道外では東京・埼玉・千葉・神奈川・宮城・愛知・大阪・京都・兵庫の各都府県に支店を置き、香港、ニューヨークにも海外支店を置く大手銀行の一つであったが、都市銀行として一番小規模な銀行でもあった。

1997年（平成9年）11月17日に経営破綻、1998年（平成10年）11月に北洋銀行および中央信託銀行（中央三井信託銀行を経て現：三井住友信託銀行）へ事業を譲渡した。1999年（平成11年）に法人解散、2006年（平成18年）に清算結了。

都市銀行としては戦後初、かつ現在、唯一の破綻銀行である。

経営破綻するまでは、現在の東京証券取引所と札幌証券取引所に株式を上場していた。

北海道開拓が進められていた明治初期、既に北海道には中小の民間銀行（釧路銀行、根室銀行等）があったが、多くは小規模な水産業や商業への融資にとどまり、高利貸しが幅を利かす地域もあった。1896年（明治29年）公布の農工銀行法により全国46府県に農工銀行が設置されたが、これは土地を担保に融資を行うものであり、開拓途上で資本蓄積の乏しい北海道には、これに代わる特別の国策銀行が必要であるとされた。

このため1899年（明治32年）に北海道拓殖銀行法（拓銀法）を制定、これに基づく特殊銀行として1900年（明治33年）2月16日に北海道拓殖銀行が設立された（初代頭取曽根静夫）。当時の資本金は政府・道外資本を含む300万円、職員26名、本店は現在北海道電力本社がある札幌市中央区大通東1丁目。拓銀には金融債発行による資金調達が認められ、道外の潤沢な資金を供給する窓口となった。

こうして道内産業に長期・低利の融資を行ったが、この目的は「北海道ノ拓殖事業ニ資本ヲ供給スル」（拓銀法第1条）という広範囲なもので、拓銀は日本勧業銀行・日本興業銀行に代わる役割も果たしていた（ゆえに、農工銀行の役割も果たしていたことから47都道府県中、北海道にのみ設置されなかった。当然、勧銀が受け皿支店を開設するということもなかった）。このため、勧銀・興銀の北海道進出が行われたのは実に戦後のことである。とは言え、道内の商工業は未成熟であり、やはり農業への融資がその大半を占めていた。大正中期には水田造成への融資が拡大した反面、冷害による凶作で延滞債権が増加し、昭和初期までに1万ヘクタールもの農地を担保として取得していた。

1939年（昭和14年）の拓銀法改正で、それまで債券発行による資金調達に基づく長期金融が中心だったのを、広く一般から預金を取り扱った上で短期金融の上限も撤廃された。この普通銀行及び貯蓄銀行業務の兼営で拓銀は急激に規模を拡大。第二次世界大戦に突入すると、戦時統合で北海道および樺太における普通銀行並びに貯蓄銀行を統合した。また、豊原支店を中枢として全資産の3割以上を樺太に有していた。北海道炭礦汽船や北海道配電（北電の前身）などの軍需産業へのシンジケートローンにも加わるようになった。

戦後1946年（昭和21年）、GHQにより一時業務停止を宣告され、1950年（昭和25年）の拓銀法廃止により特殊銀行としての使命を終えた。

拓銀法廃止を控えた1949年（昭和24年）には、政府保有株式を放出し東京証券取引所に上場していた（証券コード：8312）。翌1950年（昭和25年）、旧拓銀の普通銀行業務を継承し、正式に民間銀行として再発足。1952年（昭和27年）をもって開業以来の拓殖債券（金融債）の発行を停止し、この機能は日本長期信用銀行へ移った。1955年（昭和30年）には発行済債券をすべて償還、同時に全国地方銀行協会を脱退し都市銀行の仲間入りを果たした。

この中で本州への出店や海外拠点の整備を進めつつも、やはり拓銀は北海道における密接な地域的基盤に成り立つ銀行であり、北海道の大多数の家庭・企業が「拓銀さん」に預金口座を持ち、金額や内容を問わず「拓銀から融資を受けている」「拓銀に当座預金口座を持っている」ことがその企業の信用度を測るバロメーターであると同時に経営者のステータスとなるほどだった。北海道・札幌市を始めとする道内市町村のほとんどから指定金融機関の指名を受け、都銀13行中最小の規模ながら「道民銀行」としての地位を確立、1965年（昭和40年）3月まで、北海道宝くじの発行も受託していた。

戦時中に着手した重厚長大産業への融資も引き続き斡旋され、産炭・製紙・製糖など、その後主要な取引先となる企業への融資も増えた。貸出金の4割を法人部門が占めた時期もあり、普通銀行・都市銀行への転換とともに営業基盤は拡大。製造業の弱い北海道経済を支える存在となっていた。このため北海道財界に絶大な影響力を持ち、北海道経済連合会の歴代事務局長を輩出、北海道経済同友会代表幹事や北海道商工会議所会頭には拓銀頭取が幾度も就任した。

北海道財界が共同で出資・寄付する話が持ち上がると、拓銀・北電が負担割合を決定した上で、残りを他の企業に割り振るのが慣例となっていた。金融機関同士の案件の場合も、拓銀4 : 北海道銀行3 : 北洋銀行2 : 札幌銀行1の負担比率とするのが暗黙の了解だった。

高度経済成長期以降、首都圏（主に東京・埼玉）へ支店を多数出店するようになるが、東京都心部以外は郊外住宅地の駅近くに店舗を構えるパターンが多かった。

1962年（昭和37年）頃から、ヒグマをモチーフにした「たくちゃん」をキャラクターに制定。1989年（平成元年）からサンリオの「みんなのたあ坊」をキャラクターに採用、1990年代には菅野美穂や渡辺満里奈、北海道が舞台のテレビドラマ『北の国から』に出演した吉岡秀隆、北海道出身の益田喜頓らをCMキャラクターに採用していた。テレビCMにおけるキャッチコピーは「あなたの夢 お預かりいたします」「あなたの物語、お預かりします」であったが、印刷物においては70年代より破綻時まで「こまやかな　おつきあい」をキャッチコピーとしていた。

拓銀では長らく大蔵省出身の頭取が続いていたが、1977年（昭和52年）に五味彰が生え抜き2人目の頭取に、1983年（昭和58年）に鈴木茂が生え抜きとして3人目の頭取に就任した。生え抜きの頭取が二代続けて誕生したことで、行内は業容拡大への盛り上がりを見せる。邦銀は1985年（昭和60年）頃より、バブル景気に乗って不動産融資に注力し、地価の高騰は首都圏から三大都市圏を中心として日本全国へ広まっていった。だが北海道の場合、景気の波は都市圏よりも遅れてたどり着く。他の都銀同様、拓銀も道外の拠点だった東京営業部や大阪支店を通じて不動産融資を始めたが、これが本格化したのは1988年（昭和63年）頃のことで、一足出遅れた格好となった。既に収益競争に突入していた他の都銀との差は広がり、振り向けば横浜銀行や千葉銀行などの上位地方銀行に追い上げられ、拓銀の焦りが募っていた。鈴木頭取は拡大路線をとった。

通常の銀行業務なら、土地の評価額の70%程度しか融資を行わないが、バブル期は今後の地価高騰も見越して、その時の評価額の120～130%もの融資を行っていた。当時の金融機関の多くが同様の融資形態を取っていたが、拓銀は進出が後発だったため、融資の際、他の金融機関がすでに担保としている土地に、劣後順位で担保設定せざるを得なかった。これは借り手の不動産会社が破綻した際、回収可能分が減ることを意味し、後に現実のものとなる。

これらの背景にあったのは1989年から構想され1990年（平成2年）に策定された「たくぎん21世紀ビジョン」である。1989年頭取に就任した山内宏が鈴木前頭取の拡大路線を受け継ぎ、米国のコンサルティング会社マッキンゼーに依頼したもので、当初は「道内でのリーディングバンク」「本州でのニューリテール（富裕層向け資産運用）」「アジアでの海外戦略」を三本柱とするものだったが、拓銀幹部の提案により「企業成長・不動産開発支援（インキュベーター）」が最終案に付け加えられた。頭取時代に拡大路線を決定した鈴木茂会長、80年代後半にインキュベーター路線の陣頭指揮をとった佐藤安彦副頭取、「たくぎん21世紀ビジョン」がスタートした1990年（平成2年）に陣頭指揮をとった海道弘司常務の3人は「SSKトリオ」と呼ばれた。この「SSKトリオ」が事実上人事権を掌握し、ワンマン体制を作り上げ、拓銀の拡大路線を推し進めていった。

「21世紀ビジョン」で付け足しに過ぎなかったはずのインキュベーター戦略は、北海道へのバブル到達とともに主役と見なされるようになり、これを担う「総合開発部」が拓銀に新設された。総合開発部には渉外・契約を担当する業務推進グループと、融資の適正を検査する審査グループがあった。しかし人員配置は業務推進8名に対し審査2名と、審査機能が極めて軽視されていた。

また、総合開発部は第1部と第2部に分かれ、それぞれ札幌と東京を受け持っていた。既に総量規制の通達が出され、地価も日経平均株価も下落に転じており、東京の第2部は肌身にバブルの終焉を感じていた。第2部は不動産融資の凍結を決定したが、第1部には危機感が通じず、第2部は1991年（平成3年）10月に設置1年で廃止。一方の第1部は、ますます勢いに乗って乱脈融資を広げる。特に、カブトデコムとソフィアの2社への融資は、その後大きく不良債権へと変貌した。

もとは兜建設として創業されたカブトデコム（カブト）は、1988年（昭和63年）に現商号に変更。その名の通り本来は建設業だったが、土木工事から不動産の売買・賃貸へと年を追って業態が変化していった。率いていたのは44歳の若き社長・佐藤茂で、1984年頃から拓銀との人脈を形成していた。北海道の建設業者がもっぱら公共事業の受注を収益の柱とする中、カブトは「民間物件の開発提案企業」を掲げ、急成長を遂げていた。1989年に154億円だった売上高は、1990年（平成2年）には418億円、1991年（平成3年）には1,009億円と千億の大台に乗せ、株式の店頭公開も実現。1989年の初値が2,300円だったカブト株は、1990年（平成2年）に4万1,400円にまで上昇した。

同時期に進められていたのが、カブトの総力をかけた総事業費1,000億円のリゾート計画「ホテルエイペックス洞爺」であり、拓銀の全面的なバックアップがついていた。拓銀は単純な資金提供に留まらず、計画段階から行員を派遣し、リゾート会員権を拓銀傘下の「たくぎん保証」が販売保証するなど、密接な関係にあった。
ソフィアの創業者は理容師の中村揚一である。倶知安町に生まれ、貧しい家庭で育った中村は旺盛な向上心を持ち、1972年（昭和47年）、札幌駅近くのホテルに「サウナのある理容室」を開業。奇抜な店舗展開で、道内外に30店を構える「ソフィア中村チェーン」を築いた。

1980年代の半ば、拓銀は中村と接触している。拓銀は道内の成長企業発掘を進めており、ソフィアの評判を聞いて近づいたのだった。ソフィアのメインバンクは当初北洋相互銀行だったが、急拡大を続けるソフィアに北洋側が懸念を示していた。拓銀・ソフィア両者の思惑は一致し、ソフィアのプロジェクトに拓銀は潤沢な融資を行った。

特に札幌市北区における大規模再開発事業を打ち出し、まず1988年（昭和63年）にドイツのクアハウスをモデルとした健康リゾートホテル「札幌テルメ」を開業。1991年（平成3年）には隣接地に地上11階建ての「テルメインターナショナルホテル札幌」の建設に着手、1993年（平成5年）に開業。さらにはヤオハンと共同で巨大ショッピングセンター建設を計画するが、こちらはヤオハンの撤退により1994年（平成6年）に凍結。いずれも拓銀グループが資金を捻出し、総事業費1,000億円前後、総面積は90ヘクタールに及んだ。

イージー・キャピタル・アンド・コンサルタンツは焼き鳥屋チェーン「五えんや」の創業者垣端（中岡）信栄が1983年（昭和58年）に設立した会社である。

実際の融資は、拓銀関連会社のノンバンクであるエスコリースが行う形で融資がなされていた。同社は中小企業に融資しコンサルタントも行う会員制中小企業金融という仕組みでコンサルタント料と貸付業務で利益を得る会社であった。

しかし、垣端信栄は付き合いのある人間に金をばら撒いて結果的に370億円の使途不明金が発生したほか、本業の中小企業向け融資もバブル経済があってこその企業ばかりで融資も焦げ付くようになり、1993年（平成5年）12月に和議を申請し、その後は貸付債権の回収業務に専念していたものの、2001年（平成13年）3月には和議による再建を断念し自己破産を申請した。負債総額は3200億円で、エスコリース向けの債務は3000億円であった。

三貴は、宝飾品・婦人服・子供服の製造小売業として1965年（昭和40年）に設立。早稲田大学大学院の大学院生であった木村和巨が自宅で開業した宝石販売業が起源で、木村の融資要請に唯一応じたのが北海道拓殖銀行神田支店であった縁で、同社のメインバンクとなる。バブル景気に乗じて急成長した背景には、拓銀の支援があったことが極めて大きい。また、拓銀出身の役員が多数派遣されており、極めて緊密な関係にあった。しかし、バブル崩壊後経営は悪化し、1997年（平成9年）にはアパレル部門から完全撤退。その後宝石小売に特化したものの業績を回復することができず、拓銀の破綻に伴い致命的な打撃を受ける。
2009年（平成21年）1月21日に東京地方裁判所に民事再生法の適用申請を行い、負債総額約117億円を残して経営破綻。

株式会社興隆富士商は、札幌市で不動産分譲・賃貸、ラブホテル経営を主な業務として1974年に設立。最盛期には29億円を売上げたがバブル崩壊後は多額の金利負担から資金繰りに行き詰り、2000年5月9日に二回目の不渡りを出し銀行取引停止処分となり、2002年09月26日に札幌地裁から破産宣告を受け倒産した。負債総額は230億円であった。

社長は、拓銀の関連会社たくぎんファイナンスからの融資を返済する際に担保物件の任意売却額を偽り、根抵当権を不法に抹消させたとして、2000年2月に詐欺の疑いで逮捕された。また同社は、かつての拓銀首脳の個人的スキャンダルを把握したことにより、拓銀からの巨額の不明朗な無担保融資を引き出したとされ、道内金融関係者の間では「拓銀破たんの源流」とも呼ばれた。

株式会社ミヤシタは、帯広市に本社を置き、内装、看板工事を主な業務して1971年3月に設立。1978年からは長崎屋の北海道における指定事業者になり、北海道の長崎屋と関連会社の内装工事をほとんど受注する関係となった。1987年11月にミヤシタから長崎屋株の仕手戦の資金として20億円の借り入れ申し込みを行なうものの、仕手株の融資は社会的に問題があるとの理由で直接の融資は行なわれなかったが、その際に既存借入の実績を理由に7億円（翌年には9億円に拡大される）の運転資金限度枠を設ける事により、事実上、仕手戦の資金とされること容認した。

平成に入ってからは、子会社である有限会社コウシン商事が1988年以降に行なっていた小豆相場取引を本格化するために、1989年1月から2月にかけて拓銀に対し小豆相場運転資金の融資を申し込み、合計27億5000万円の融資を実行したが、翌年の1990年3月までに小豆相場の損失が16億5000万円が発生する事となる。

10月には小豆相場での損失を挽回するために乾繭（かんけん）現物取引を画策し、その必要資金として15億円（その後24億まで拡大される）の融資を依頼したが直接の融資は不可能とされ、子会社のたくぎんファイナンスサービスが融資をする事となったが、乾繭取引も失敗に終わり1992年に事実上倒産した。

1990年代に入り、バブル崩壊が起き、拓銀の不良債権も急増する。

カブト・ソフィアへの融資で建てられたホテルは採算性ゼロ、加えてホテルマンとしては素人である拓銀行員が従業員に加わっていたため、営業するだけ赤字は拡大していった。目立った客は「拓銀○○支店ご家族一行様」であり、1994年（平成6年）の宿泊者数は目標の半分に過ぎない5万7,000人。拓銀はすぐに潰して償却するという選択をせず、延命資金を追加注入し、不良債権はさらに増加していった。

拓銀からカブトへの直接の融資は500億円程度とされていたが、傘下企業同士を含める総体は数千億円規模に膨らんでいた。1992年（平成4年）3月末には500億円の追加融資枠が設定され、第三者割当増資の引受もあり、最終的にカブトへの融資は2,803億円、カブトによる関連会社への債務保証も1,000億円を超えていた。拓銀側も「実質的にカブトは債務超過」と認めたが、融資の中にはペーパーカンパニーを通したものもあり、すぐにカブトに倒産されては不正の実態が明るみに出てしまう。この責任問題を恐れた拓銀は、表面上は再建支援を装いつつ、自らへの悪影響を減らしながらカブトを数か月かけて倒産に導く方向で動き出す。

1992年（平成4年）には拡大路線を進めてきた「SSKトリオ」の最も下であった海道弘司常務が乱脈融資の責任をとらされるかたちで常務を退任し、関連会社タクトの社長に就任した。同年に、頭取時代に拡大路線を採用し「SSKトリオ」の長として長らく人事権を掌握していた鈴木茂会長も、取締役相談役に退いた。「SSKトリオ」は崩壊し、行内での影響力を失った。1994年（平成6年）にはインキュベーター路線を推し進めていた総合開発部が廃止され、インキュベーター路線の破綻が完全に明らかになった。

1992年（平成4年）10月に山内宏頭取らが集まって拓銀本社で開かれた経営会議で、カブトを倒産に追い込むことが決定された。1993年（平成5年）3月の年度末を挟んだ前後に、拓銀から傘下のダミー会社を通じた巨額の資金移動がなされている。総額400億円にも上る融資はダミー会社を素通りし、即日カブトのグループ企業へ流された。これはカブトへの支援にも見えるが、最終的にこれらはカブトグループによる拓銀系ノンバンクからの借入返済に充てられ、系列ノンバンクの経営危機は覆い隠されることとなった。こうして不良債権の「飛ばし」を行うと同時に、ダミー会社はカブト保有不動産も買い漁っていた。数か月後のカブト倒産に備えて、優良資産を拓銀のものにする狙いがあった。1992年（平成4年）にアワジ商会、ミッテル、もりに商事、ローレイなどという名で設立された拓銀傘下のダミー会社は30社前後もあったとされる。

6月になると拓銀とカブトの断絶は鮮明となる。カブトグループの中でも収益力のある甲観光・兜ビル開発の2社を実質的に乗っ取り、傘下に収めていた。この2社の取締役を全員追い出した上、担保権を行使しカブト保有の2社の株式を拓銀名義に書き換え、極めつけはカブトの佐藤社長を約束手形の偽造を理由として札幌地方検察庁に告訴し逮捕させた。拓銀は告訴の取り下げと引き換えに、カブトに社長退陣などの全面降伏を迫った。

社長の刑事告訴は大きなダメージであり、拓銀の資金援助無しでは存続が危ういという劣勢にあったカブトはこの条件を飲む。これを受けて拓銀は札幌地検に告訴取り下げを申し出るが認められず、地検は「告訴を取り下げるなら拓銀首脳の特別背任罪を立件する」という趣旨を伝えた。つまり拓銀はカブトを上手く誘導したつもりでいながら、自身も検察にマークされていたのである。

一方で、1994年（平成6年）9月の大蔵省検査で、ソフィアグループ向け融資に関しての指摘を受けたものの、その後も100億円の融資を続けるなど、不良債権処理には一貫性がなかった。このソフィアグループ向け融資のうち87億円分に関しては、拓銀破綻後、歴代2頭取に対する商法違反（特別背任罪）容疑での告発が行われた。

1994年（平成6年）1月の週刊現代に「拓銀解体の衝撃シナリオ」と題する記事が掲載され、初めてマスコミから「危ない銀行」として明確に名指しされた。北海道からもバブル景気の波が完全に引いたこの年、拓銀が信用回復に乗り出そうとした矢先、本州では数十億円単位で預金を下ろす企業も現れた。同年4月、乱脈融資の中心となっていた総合開発部を廃止する。

1994年（平成6年）の年末には大蔵省から「決算承認銀行」の指定を言い渡され、金融当局の強い管理下に置かれることとなる。この事実は極秘事項となり、顧客・株主は勿論のこと、行員も上層部を除いてほとんど把握していなかった。翌1995年（平成7年）5月に発表した3月期決算では、設立以来95年で初の赤字に転落。夏にはムーディーズから、「非常に弱い財務内容・何らかの外部の支援を要する」とされるEランクの格付けを与えられた。

1996年（平成8年）末、報道機関の間には「大納会の後に拓銀が重大発表をする」「近く業務停止命令が出る」など不穏な噂が流れ始めた。年が明けた1997年（平成9年）になると銀行株は軒並み安値を更新し、特に拓銀株は外資系証券会社から大量の空売りを浴びせられ、18年ぶりに株価200円を割った。大口の機関投資家を中心とした預金解約が始まる。

2か月後のテレビ番組「サンデープロジェクト」で「株価から見て実質的に破綻」という発言が放送されると、不安は小口の一般利用者にまで広がり、翌月曜日だけで10億円以上の預金が解約される取り付け騒ぎとなった。預金流出と経営不安がスパイラルとなっていた。

1997年（平成9年）3月、拓銀は貸出金総額に対する不良債権の割合が13.4%と、都銀の中で飛びぬけて多いことが分かり、経営不安と共に資金調達難が生じた。「大手20行は潰さない」との方針を持っていた大蔵省は、拓銀を、北海道第2の銀行であり藤田恒郎元大蔵省証券局長が頭取を務める北海道銀行（道銀）と合併させる方針をとった。道銀もバブル崩壊で、また道内第3位の北洋銀行との競合もあり経営が苦しかったため、拓銀が存続会社になり「新北海道銀行」として翌年4月に合併するという計画が発表された。

1997年（平成9年）3月15日、道銀の藤田頭取は地銀協の例会で東京に向かい、同日夜に宿泊先のウェスティンホテル東京501号室で拓銀の河谷禎昌頭取と会談をもった。藤田頭取は合併素案を記したメモを差し出し、河谷頭取もこれを了承。同席者はおらず、トップ2人だけの一晩の会談で銀行同士の合併が決定された。半月後の4月1日に札幌グランドホテルで記者会見を開き、素案メモとほぼ同様の合併趣意書が発表された。新銀行の肩書きは都銀でも地銀でもない「スーパーリージョナルバンク」と言葉を濁らせるも、「今回の合併は相思相愛の恋愛結婚」と頭取らは胸を張った。また、地元有力紙北海道新聞も両行の合併に賛成の立場を取り、道内経済界に対し強く支援を呼びかけた。

しかし、不良債権の認識の相違に対する不信感や、長年のライバルである拓銀への感情論もあり、道銀行員は合併に強く反対。さらに、道銀が拓銀に本州営業撤退による強力な合理化を求めたのに対し、拓銀の営業基盤は事実上北海道と東京に分かれており、営業利益の4割の源泉である本州からの撤退に強く反発したことが決定的要因となり合併は凍結。両行は激しく衝突し、9月12日になってからの合併の半年延期を発表、道銀側は白紙撤回したものと受け取っていた。

拓銀は道銀以外にも日本興業銀行や日本長期信用銀行に対しても業務・資本提携を打診し、また、親密な明治生命や朝日生命にも増資を持ちかけたが、あまりに悪化した拓銀の財務状況や道銀との合併破談が噂されたことで、いずれも相手にされなかった。

1994年（平成6年）の預金額8兆7,000億円をピークに、経営不安の拡大により、本州方面を中心に解約・流出が進んだ。1997年（平成9年）9月末には、預金額が5兆9,000億円にまで落ち込んでいた。道銀との合併破談以降は再び経営不安が広がり、株価も倒産警戒水準といわれる100円を割ってしまった。さらに資金調達が難しくなり、他行に比べて極めて高い金利を付けていた大口定期預金や、コール市場より資金を集めることなどで何とかしのいでいた。末期の拓銀に資金を供給していた金融機関には、主幹事の山一證券も含まれていたが、山一も経営は苦しく、拓銀の味方は消えていった。

1,000万円以上の大口定期預金は、各顧客の取引状況などを勘案して、窓口に掲示してある金利に上乗せした金利を提示して預かっているが、当時は拓銀があまりの高金利で大口定期預金を集めており、各金融機関の資金運用部門から各支店に「獲得を巡って金利で拓銀とは争うな」との厳命が下されていた。その金利の高さは北海道財務局の担当者が「拓銀さん、こんな高レートで大丈夫ですか?」と拓銀の資金証券部長に声をかけるほどだった。

1997年（平成9年）11月4日、三洋証券の経営破綻により群馬中央信用金庫が貸付けていた無担保コール資金約10億円がデフォルトする。これにより無担保コール市場が大混乱に陥り、各金融機関のクレジットラインは急速に縮小、拓銀はコール市場での資金調達が極めて難しくなった。同日、拓銀は北海道庁に緊急支援を求め、道は全国信用金庫連合会から500億円の融資を受け、それを拓銀に預金するという手段で資金繰りをなんとか乗り切るという有様だった。その後株価は一時59円と額面50円割れ寸前にまでなり、末端の支店にまでも融資回収・預金調達の指令が飛んだ。日銀は拓銀の資金担当に毎日5-6回電話し資金繰りを確認したという。11月13日に日本銀行札幌支店から「もう支援できない。営業譲渡を決断してほしい」と電話で迫られ、金融当局にも見放された。

11月14日、日経平均株価が約2年半ぶりに15,000円を割り込んだ。これを受け、欧米の政府金融当局者が、相次いで日本の金融に対する懸念を表明し、金融機関の不良債権処理が進まず、景気が好転しない日本経済に対する不信感が強まった。この結果、日本の銀行が資金調達する際の金利が、欧米の銀行よりも押し並べて高くなるジャパン・プレミアムが発生。日本の金融当局は、信用回復措置を取らねばならなくなり、水面下で拓銀の処理策が検討され始める。これまで拓銀は一日あたり400億円を無担保コール市場で調達しており、遅くとも午前11時頃には必要量を確保していたが、この日は12時を過ぎても確保できず、かろうじて確保出来たのは61億円に留まっていた。

この日は日銀が金融機関の預金の一部を強制的に預け入れさせる「準備預金」の積立最終日にも重なっていた。拓銀は調達した資金を各種決済に優先して充てたため、この準備預金が目標額に達さず、過怠金約300万円を日銀に支払った。一部の幹部はこれで急場を凌いだと考えていたが、東京資金証券部はもはや限界だった。

11月14日午後、東京の企画部から資金繰りの難航について連絡を受けた河谷頭取は、新千歳空港から羽田空港へ飛び、東京・丸の内のパレスホテルに向かった。ホテルの一室に集った他の取締役から、最悪の場合、翌週11月17日の月曜日には資金がショートし、決済資金を用意できない取引企業が現れる可能性が説明された（現実となれば北海道経済は大混乱に陥っていた）。

パレスホテルから大蔵省に連絡が入り、同省を交えた根回しが始まった。前述の経緯から、拓銀の道内営業譲渡について同省が当初薦めた相手は道銀だった。しかし、合併話の経緯にみる感情論があり頓挫した。

次に薦めた相手は、当時札幌に本店があった第二地方銀行の札幌銀行（札銀）だった。道内第4位の小規模行ではあったが、吉野次郎を除く札銀の歴代トップが、ほぼ全員拓銀の元役員出身で、最近では多数のOBを受け入れていた事から行風も似ており、人事交流も盛んであったことに加え、これまで札銀が閉鎖した店舗を拓銀が引き受けた実績があった。このため大蔵省は札銀への営業譲渡を打診し、札銀側も受け入れに意欲的な姿勢を見せた。

一方、拓銀首脳は札幌銀行を営業譲渡先に選ぶことを極端なまでに拒絶した。背景には元拓銀役員で、当時札銀会長を兼任していた潮田隆頭取の存在があったためである。潮田頭取は、拓銀在職中に「個人融資取引を推進すべきである」との持論を展開し、「融資による資金運用は企業先で」と考えていた拓銀首脳陣との間で意見が真っ向から対立。その結果、北海道相互銀行（通称 : 道相銀=どーそーぎん。札幌銀行の前身）に出向を命ぜられ、事実上更迭（今で言う報復人事）された経緯があった。道相銀に移った潮田頭取は、持論だった個人融資取引を大々的に推進。悲願だった普通銀行転換を果たし、小規模銀行ながら消費者ローンの各種ノウハウを蓄積して大きな収益源として確立したことから、「消費者ローンのパイオニア」として業界をリードするまでに成長していた。

こうした経緯から、拓銀首脳は潮田頭取からの報復を恐れていたため、「札銀への譲渡だけは」と頑なに拒否した。事実、後に北洋への営業譲渡が決まった際、潮田頭取は自らの側近に「あの時奴らが俺の言うことを聞いていれば（=拓銀時代に個人融資の提案が受けいれられていれば）こんなことにはならなかった筈だ」と語っている。

道銀・札銀・複数の金融機関へバラ売りのいずれにせよ、大蔵省サイドには、拓銀に縁もゆかりも無い北洋銀行に営業譲渡を行う考えは全く無かった。

このころ大蔵省とは別に日銀サイドが、元日銀考査局次長の武井正直が当時頭取を務めていた北洋銀行への譲渡を促したことが後押しとなり、最終的に拓銀は北洋に営業譲渡することを選択した。大蔵省と日本銀行の縄張り争い、そして拓銀首脳の見栄と意地が北海道経済の先行きを決定した。すなわち、武井頭取の「ツルの一声」で北洋銀行が北海道経済を漁夫の利で得たことになる。

11月15日15時30分より、拓銀はパレスホテルにて臨時取締役会を開催し、営業継続断念を全会一致で決定した。その結果、1998年（平成10年）11月10日をもって営業を終了し、従業員・行員数は拓銀の1/3、総資産額は1/5、資本金に至っては1/10程度しかない北海道3位行だった第二地方銀行の北洋銀行に道内営業を譲渡することとなった。なお、この時点では本州の店舗についての具体的な決定はなされていない。

北洋銀行サイドに営業譲渡の件が伝えられたのは、東京にて拓銀取締役会が開催されるのに先立つ11月15日の昼前だった。最初にコンタクトを受けた高向巌副頭取（後の頭取・札幌北洋HD社長を経て、現在は北洋銀・札幌北洋HD会長）は土曜日で休日だったことから夫人と連れ立って自宅から外出間際だった。一報を受けるなり高向はすぐに札幌市内で開催される講演会の開会挨拶に向かっていた武井頭取の自動車電話にコンタクトを取り、講演会場に急行した。武井頭取は挨拶を終えるなり、直ちに会場の公衆電話から4,500円分のテレホンカードを使って日本銀行に連絡を取ったというエピソードが、いかに切迫した状況だったかを物語っている。武井ら北洋首脳陣が拓銀営業譲受を決断したのはその夕方、北洋銀行本店4階の役員応接室でのことだった。

11月17日朝8時、拓銀譲受を機関決定する北洋銀行の取締役会が開催された。拓銀の営業譲渡発表は目前に迫っており、時間的余裕は全くなかった。第二地銀が都市銀行を救済するという、前代未聞の事態にあたり、武井頭取は取締役会開会において、「議事録に反対意見が記録されていれば株主代表訴訟では免責される。反対するなら正直に反対して欲しい」と述べたとされる。また、後に拓銀営業譲受を不安がる北洋行員向けの説明会で、武井頭取は「相手が都銀だったからといって、（第二地銀である）自分たちを卑下する必要は全くない。何故なら拓銀は無能だから潰れたんだ」と語っている。

11月15日（土曜日）、東京都千代田区のパレスホテルでの取締役会決定が札幌市の本店に伝わると、来たる11月17日（月曜日）への対策が始まった。取り付け騒ぎに備えるため、日本銀行は拓銀の預金の2%に当たる現金800億円を用意するよう指示。拓銀が準備できたのは360億円で、不足分は日銀特融を利用し、事前に道内134の拓銀本支店へと運び込んでおく必要があった。

拓銀の経営不安が、マスコミで報じられるようになった頃から、日銀の道内支店には平時より多めの日本銀行券が用意されていた。ただ、日銀としても都銀の破綻は経験が無く、既に破綻した兵庫銀行、太平洋銀行や阪和銀行のケースは参考にならなかった。

そこで、道内各支店から資金母店、資金母店から日銀支店への所要時間を逆算して現金輸送のスケジュールを組み、それに合わせて日銀各支店では、各支店ごとに必要な資金を推測し、現金を用意するという綿密な計画を作成し、異例とも言える休日返上の不眠不休での突貫作業が行われた。

11月16日（日曜日）夕方から現金輸送が始まり、各支店にも通達がなされ、作業が終わったのは21時。同時に本店勤務員の各自宅に連絡が入り、翌朝7時までに支店の応援に向かうよう伝えられた。深夜の拓銀本店では、取引先への配布文書・店頭ポスター・記者会見の想定問答集などの準備が整いつつあった。

11月17日の朝を迎える。午前8時20分、拓銀本店の記者会見場に経営陣が現れた。リストラを進めつつも信用不安報道が続き、道銀との合併延期で預金流出が止まらなかったことなど、苦しい営業譲渡への経緯を述懐し「明日以降の資金繰りの目処が立たなくなりましたので、北洋銀行に営業譲渡をする事と致しました」と述べ、最後に河谷頭取の「どうも、申し訳ございませんでした」との声と同時に、同席した全役員が起立し深々とお辞儀し謝罪した。これとほぼ同時期に、北洋銀行本店でも先程決定したばかりの営業引継ぎを発表。

大蔵省でも三塚博大蔵大臣による会見が開かれ、「預金・貸出は引き継がれるので利用者は安心するように。くれぐれも落ち着いた行動を取って欲しい」との説明がなされた。会見を終えた河谷頭取から道銀に簡単な電話連絡が入り、合併撤回がここで正式に決定した。会見に出席した専務以上5人の役員は退任した。

都銀初の破綻のニュースは、早朝からテレビでも報じられ、新聞社は街頭で号外を配った。室蘭支店には開店30分で100人が、釧路支店には200人が詰め掛け、混乱に備え北海道警察の警察官も動員された。店頭には今後の預金保護について問う客、融資契約を確認する客、拓銀を批判する客などさまざまだった。

いずれにせよ、北海道民への心理的不安は大きく、この日だけで解約された預金は600億円、11月19日までの3日間で4,900億円に上り、支店によっては預金解約の際に使われる伝票や払戻請求書が底をついてしまい、近隣支店からの融通も利かず、止むなく複写機で複写した帳票を使って対応せざるをえない状況だった。

破綻後、1999年（平成11年）に発表された拓銀の1998年（平成10年）3月期決算では、米国基準での公表不良債権総額は貸出金残高5兆9,290億円の約4割に及ぶ2兆3,433億円にのぼった。破綻後、優良貸出先が減り貸出資産の劣化が進んだこともあるが、旧基準での1997年（平成9年）9月中間期実績に比べ倍増であった。さらに、預金も前年比で3兆2,922億円も流出した。この結果、経常損失は1兆4,743億円となり債務超過額は1兆1,725億円にのぼった。

なお、拓銀の主幹事を務めていた山一證券も、拓銀の破綻後まもなく11月24日に自主廃業を決定。翌1998年（平成10年）には、拓銀が設立に協力し大株主でもあった日本長期信用銀行も連鎖倒産している。

1998年（平成10年）6月28日、拓銀解散を決議する、事業会社としては最後の定時株主総会が真駒内アイスアリーナで開かれた。出席株主は過去最多の1,000人を超え、真駒内駅から30台以上の貸切バスがピストン運行された。鷲田秀光頭取代行は50分にわたって用意された原稿を読み上げ、株主からの批判の質疑にも想定問答を答えるだけだった。午後0時40分過ぎ、採決の動議が出される。反対の声を叫ぶ株主もいたが、拓銀はこの総会に備えて1か月余り、電話や戸別訪問・土下座による説得で株主からの委任状取り付けを行っており、結果は既に分かりきっていた。

整理ポストに割り当てられていた拓銀株 (8312) は、1998年（平成10年）8月27日に上場廃止となった。株主総会での議決に基づき、同年11月13日をもって拓銀としての営業は終了し、1999年（平成11年）3月31日付で法人は解散し、清算法人となった。2006年（平成18年）1月31日の臨時株主総会をもって清算を終えたことから、2月6日付で登記簿の閉鎖（法人格抹消）がされ、これをもって法人「株式会社北海道拓殖銀行」は、名実ともに106年の歴史に幕を下ろした。

札幌市中央区大通西3丁目の旧拓銀本店は「北洋大通ビル」と改称し（清算法人の事務局もあった）、1階は「北洋銀行大通支店」と名を変えて営業していたが、2006年（平成18年）11月に建て替えのため解体が開始された。2010年（平成22年）5月6日に「北洋大通センター（大通ビッセ）」が竣工。併せて至近に所在する本店も、同センター内へ2011年（平成23年）1月11日付で移転した。これに伴い、大通支店が本店営業部に統合され、営業店としての旧拓銀本店が名実ともに消滅することになった。

道内に所在するその他の支店で、従来からの北洋店舗と重複する支店名は全て旧拓銀店舗が名称変更されたが、統合時の存続店舗については、規模・立地条件、建物の構造や老朽化の度合い等を勘案し、旧拓銀店舗を存続する事例も多く見られる。ただ、旧拓銀店舗を存続した場合の取り扱いは、以下のように分かれている。また従前の北洋店が存続したケースも少なくない。

その他、以下のように変化した例もある。

道外店舗は1998年（平成10年）2月17日付で預金と正常債権が中央信託銀行へ一括譲渡され、信託銀行首位の店舗数に躍り出ることになった。但し、勘定系システムは拓銀から切り離されたばかりで既存の中央信託銀行とは独立していたため、「たくぎん」ステッカーのある旧拓銀口座用のATMでなければ旧拓銀道外店の通帳が使用不可など制約があった。

2000年（平成12年）に三井信託銀行との合併により中央三井信託銀行が発足。勘定系システムの一本化が完了したことで、2002年前半頃までに過剰となっていた拓銀道外店舗は廃止され、口座や取引を近隣の旧中央信託店・旧三井信託店に移管する処置が執られた。

2012年(平成24年)には住友信託銀行・中央三井アセット信託銀行の合併により三井住友信託銀行となっているが、旧住友信託店とのブランチ・イン・ブランチ化など更なる集約が行われ、2015年4月現在も拓銀を出自とする支店として存続しているのは、杉戸支店と石神井支店の2店のみとなっている。

三井住友信託銀行は道内支店（札幌支店・札幌中央支店）の他に、旧拓銀の杉戸支店・石神井支店と大阪中央支店が個別に北海道収納代理金融機関の指定を受けている。


拓銀救済に際して北洋側は、拓銀システム（ベンダーは日本IBM）へ全面的に移行するという極めて異例の判断を下している。

これは、既存の北洋側システムが旧式で更新時期に差し掛かっていた事、総資産が5倍もある拓銀の情報量は負荷が高すぎる事から、システム担当者が「システム変更に伴う設備導入費用や改修費用をはじめオペレーターの再教育にかかる費用等を考慮しても、日本で一番進んでいる拓銀のシステムに乗り換えた方がベター」と全面的に乗換える案を推奨し、これを経営陣が了承した事に依っている。

金融機関のオンラインシステム、特に中核となる勘定系システムは業務そのものと同義であり、行員の各種事務処理や預金通帳の継続使用可否を左右する。このため、対等合併・吸収合併などの区別にかかわらず「オンラインシステムが存続する銀行=当面の経営主導権を取る」と解されることが多い。このため、北洋の行員に『旧拓銀に乗っ取られるのでは？』との不安・不快感が広がった。これに対し武井頭取は「コンピュータシステムが旧拓銀の物に変わっても、ウチのやり方はなんら変わらない。融資の審査能力をはじめ事務システムは、ウチのほうがはるかに優れている。何も恐れることは無い」と説明し、移行を実行した。

後に、システム統合の困難さ、業務継続におけるリスクを考える上で、この決断はまさに英断であったとビジネス書籍などで賞賛されている。

道内に勤務していた行員は3,357名いたが、2,000人規模の北洋銀行が自らを上回る大量の人員を雇用できるはずもなく、北洋銀行に移ったのは1,903人に留まる。同じく道外勤務者約1,200名は中央信託銀行に、整理回収機構も約350名を引き受けた。システム技術者114名については、1987年（昭和62年）6月から日本アイ・ビー・エムが出資していた拓銀関連会社システムフロンティア（207名）に1998年（平成10年）4月たくぎんコンピューター（277名）を統合し、日本アイビーエム・ソリューション・サービス（システム・フロンティアが存続会社）となった際に採用された。

一方、自主的に退職した行員も1,200名おり、うち金融機関に再就職した者が約100名、道庁や市町村役所、北海道警察が募集していた金融・財務捜査官などの公的機関に再就職した者が約50名、他は一般民間企業に再就職したり、脱サラ、家業を継ぐなどした。

拓銀破綻は拓銀をメインバンクとしていた多くの道内企業を連鎖破綻に追い込むなど、北海道経済全体の信用収縮が加速し北海道経済に大きな打撃をもたらしている。今日まで続く深刻な経済不振の一因となっており、この一連の経済への影響は「拓銀ショック」とも呼ばれている。

この背景には、道内企業関係者の間で大勢を占めていた「都市銀行は破綻しない」という楽観論に基づく見通しの甘さが、大きな要因となっている。また、北海道新聞を筆頭とした地元メディアの大部分が、拓銀を主要スポンサーとしていた関係上、同行の経営実態を伝えることを極力避ける傾向にあったことも、破綻後の道内経済や社会の混乱にさらに拍車をかける結果となったという指摘もある。

拓銀破綻後、道内の特に地方都市で、巨額な設備投資や長期資金の貸付を行う銀行がなくなったことで、道内の多くの企業における中長期の設備投資の伸びを鈍化させ、地方都市の衰退を促し、北海道経済発展の足を引っ張る結果となった。


また、このほか土屋ホーム、地崎工業、伊藤組土木、北海道放送、北海道リース（現ジャックス翼下）、北海道テレビ、札幌テレビおよび三井観光開発（いずれも元萩原グループ関連）、東芝ホクト電子（東芝子会社）、合同酒精（旧）、札幌通運（旧）、ラルズ（旧）、三愛石油などが主要な融資関係先と言われた。


拓銀の破綻後、道内では先述の2信組を含む信用組合の経営破綻が相次いだ。いずれも拓銀破綻後の信用収縮にともなう貸し付け先企業の債務超過化によって、不良債権を爆発的にふくらませた結果、破綻にいたった点が共通している。


拓銀の破綻後、道内の信用金庫が破綻に至ったケースはない。
ただ、2005年（平成17年）までに北海信用金庫（余市町）が、道内の5つの信金を合併したほか、道東では根室信用金庫・厚岸信用金庫が合併し大地みらい信用金庫が発足した。

北海道経済の急速な悪化は、道内の金融機関のいずれもが国債購入によって資金運用するという預貸率低下の要因になっている。預貸率の低下は金融機関の審査能力の低下につながった。単に資本回転率と売上の伸び、税の滞納がないことをもって融資するという姿勢が詐欺まがいの融資先に融資し不良債権拡大の要因となっている。

その後の捜査で、当時の拓銀歴代頭取2名及び融資先の元社長1名の計3名が商法上の特別背任で逮捕・起訴された。これに対して、2003年（平成15年）2月27日、札幌地方裁判所（小池勝雅裁判長）は全員を無罪とする一審判決を言い渡した。しかし、控訴審となる札幌高等裁判所（長島孝太郎裁判長）は、2006年（平成18年）8月31日、全員に対して破棄自判の実刑判決を言い渡した。最高裁判所第三小法廷（那須弘平裁判長）は、2009年（平成21年）11月9日、被告人側の上告を棄却、2審判決が確定した。懲役2年6か月となった74歳の河谷禎昌元頭取は収監を受け入れる意向で、執行停止の請求は行わず、2009年（平成21年）12月7日札幌刑務所に収監された。同22日、懲役1年6か月となった69歳の融資先の元社長1名が札幌刑務所に収監された。一方、札幌市内の病院に入院中の懲役2年6カ月となった84歳の山内宏元頭取は、検察に執行停止を求め、同25日、健康状態及び高齢を理由に執行停止が決定され、ほっとした様子を見せたが、その僅か4日後の11月29日に死去した。

整理回収機構 (RCC) は、拓銀旧経営陣に対して、当時の経営責任を追及すべく損害賠償を請求する訴訟を5件起こした。2006年（平成18年）3月2日、二審・札幌高等裁判所は一部経営陣の責任を退け、3件につき約41億円の賠償を命じる判決を下した（ただし5件中4件での経営責任を認定）。原告・被告双方が上告した最高裁判所（中川了滋裁判長）は、2008年（平成20年）1月28日、そのRCCが不正融資と主張した全額を「破綻時期を数か月遅らせるに過ぎず、担保評価も実態と掛け離れ著しく不合理な判断だった」と指摘し、RCCの請求する全額計60億円の支払いを命じる判決を下した。この結果、RCCが求めていた山内宏元頭取ら元役員13名に対する損害賠償請求5件はすべて確定し、賠償請求額は合計約101億円となった。

チーム名・たくぎんで社会人野球チームを擁していた。都市対抗野球大会（都市対抗）に20回、社会人野球日本選手権大会（日本選手権）に10回の出場実績を持つ。中でも、1976年（昭和51年）の第47回都市対抗では準優勝、1978年（昭和53年）の第5回日本選手権では優勝という成績を残しており、社会人野球北海道5強の1つに数えられた。また、1966年（昭和41年）の第37回都市対抗野球大会では、日鉱日立と日鉱佐賀関が共同し、ノンプロの強打者だった高畠導宏ほか数々の名選手を抱えたオール日鉱チームに初戦で激突し、予想に反して日没再試合をはさんで勝利を挙げた。

1996年（平成8年）の都市対抗野球を最後に「休部」することを発表。同大会の北海道予選でたくぎん野球部は予選敗退して本大会出場はならず、活動を休止。翌1997年（平成9年）11月に拓銀本体が経営破綻した。営業譲渡先の北洋銀行・中央三井信託銀行のいずれにも社会人野球チームは存在せず、野球部復部の可能性は絶たれた。

北海道という土地柄にふさわしく、社会人野球と同じく「たくぎん」チームとしてスキージャンプ選手団がいた。
在籍選手は#在職した著名人を参照。







</doc>
<doc id="74564" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=74564" title="千葉興業銀行">
千葉興業銀行

株式会社千葉興業銀行（ちばこうぎょうぎんこう、英称："The Chiba Kogyo Bank, Ltd."）は、千葉県千葉市美浜区本店をに置く地方銀行である。愛称はちば興銀。千葉県内での略称はこうぎん、またはちばこうぎん。

終戦後の財政金融引き締め政策であるドッジ・ラインによって、国内の中小企業は深刻な資金不足に陥り、千葉県内においてもその状況は顕著となった。また千葉銀行や県内に支店を構えた都市銀行各行は、集めた預金を融資として県内に還流させず、東京の大企業に貸し出す傾向がみられた。そうした状況から県内の商工業者において、地元銀行をもう1行設立した上で金融サービスの向上を望む声が日増しに高まった。そして時の蔵相であった池田勇人がいわゆる一県一行主義を修正し、場合に応じて新銀行の設立を認める方針を示したことに沿って、地元選出国会議員のほか当時の古荘四郎彦千葉銀頭取と袂を分かった九十八銀行出身の元千葉銀役員らによって、1952年1月18日、戦後地銀として千葉興業銀は設立された。　

現在はみずほフィナンシャルグループおよびみずほ銀行の持分法適用関連会社とされている。ATMの振込等ではみずほ銀行本支店向けは自行扱いである。　　

2013年7月の公的資金完済を受け、2015年4月1日には東京都江戸川区船堀に千葉興銀としては初となる法人事務所を新設したほか、同年7月には公募増資を実施した。さらに2016年1月12日には、8年半ぶりの新規出店として東松戸支店を開設した。

支店網は千葉県内を中心とし、県外は東京支店と西葛西支店の2カ所のみとなっている。

地元にフランチャイズを有する、千葉ロッテマリーンズ、および同球団の公式ファンクラブであるTEAM26のスポンサーとなっている。2004年4月からは毎年、同球団の成績により金利が変動する「マリーンズ応援団定期預金」を販売している。

バブル経済期に業容の拡大を追求した千葉興銀は、バブル崩壊後、特定業種に対する大口融資等が不良債権化し、98年3月期、翌99年3月期と連続赤字を計上。自己資本比率も4.56%までに低下したため、1999年9月、親密先であった富士銀行が100億円、安田火災海上、安田生命などの芙蓉グループ各社さらに、県内企業や個人を対象とする合計350億円の第三者割当増資を実施した。増資引き受けを機に富士銀とのATM無料開放が実施された。

2000年1月、金融監督庁の検査が入ったことを機に、千葉興銀は不良債権の自己査定をしなおした結果、不良債権処理額は当初予定の2倍となる825億円まで増加、さらに自己資本比率も0.45%に低下し、金融監督庁から早期に是正措置を取るように求められた。このため同年8月に富士銀、安田生命、安田火災海上への約280億円の第三者割当増資を実施した。これによって富士銀の関連会社とされた。また額面超過部分のプレミアム減資433億円の実施によって繰越損失の解消を図った。この方策によって自己資本比率は4%台に回復したものの、さらなる財務基盤安定化のため公的資金の注入が必要と判断。同年9月末に600億2500万円の公的資金の注入を受け、自己資本比率も9.95%とまでに上昇した。その後は富士銀およびその後継であるみずほ銀の支援で収益基盤を従来の法人融資中心から、個人や中小企業を対象へと切り替えるなどし事業再生を進めた。2013年7月4日付で、預金保険機構は公的資金の全額返済を承認した。






</doc>
<doc id="75614" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=75614" title="みずほフィナンシャルグループ">
みずほフィナンシャルグループ

株式会社みずほフィナンシャルグループ（、略称：MHFG）は、東京都千代田区に本社を置く日本の銀行持株会社である。

かつての第一勧業銀行、富士銀行、日本興業銀行およびその関連企業を合併・再編したことによって2000年に発足したみずほホールディングス（現・みずほフィナンシャルストラテジー）の子会社として2003年1月に発足し、同年3月に親子関係を逆転して、みずほグループの統括企業となった（同時に、現在のみずほ信託銀行が合併により発足している）。

また、同社を親会社とするみずほ銀行、みずほ信託銀行、みずほ証券の金融関係の企業からなる企業グループのことも指す。グループ全体によるブランドスローガンは2013年から、「One MIZUHO」が設定されている。各事業子会社を通じて銀行・信託・証券・資産運用・クレジットカードなどの業務を提供しており、法人融資先は10万社超、個人預金口座数は2,600万口座に上り、総資産154兆円を抱える。

三菱UFJフィナンシャル・グループ (MUFG)、三井住友フィナンシャルグループ (SMFG) とともに、3大メガバンクの一角を占める。2007年現在、総資産・預金量・時価総額などの点で、SMFGに次ぐ日本第3位の金融グループであり、世界的な銀行の中では、総資産・時価総額で第10位にランクインしている。フォーブス世界企業総合番付2007 (Forbes Global 2000) では、トヨタ自動車、MUFG、NTTに次ぐ日本第4位（世界59位）となった。

2013年7月1日、傘下行である『みずほコーポレート銀行』がみずほ銀行を吸収合併し、行名をみずほ銀行に改称した。

2017年11月13日、2017年度中間決算の際、収益力向上に向けて、2024年度末までに店舗数を現在の500店舗から100店舗削減し、2026年度末までに人工知能などを使った業務効率化により、グループの従業員数を現在の約7万9000人から6万人に減らす構造改革案を公表した。


第一勧業銀行（第一勧銀）、富士銀行、日本興業銀行（興銀）の3行を主たる前身とする。他の邦銀同様、バブル崩壊後の1990年代にあって、いずれも1兆円を超す不良債権を抱えていた。

富士銀行は、融資先の芙蓉グループ各企業が弱体化、親密な山一證券が破綻し、丸紅や日産自動車の経営不安が囁かれ、ゼネコンの会社更生法申請が相次いだ。公的資金の注入額は銀行最多の1兆円に達した。1998年には系列の安田信託銀行の救済にあたって第一勧銀の協力を得ており、また傘下の勧角証券の大株主だったこともあり、かねてから「合併の第一候補としてはまず第一勧銀」（山本惠朗頭取）と公言していた。

一方、第一勧銀は1997年、野村證券などとともに総会屋事件への関与が発覚し、外資系金融機関と提携してリテールでの活路を模索していた。だが、投資信託販売を巡ってJPモルガンとの交渉が難航し、先行きは不透明なものになっていた。富士銀行の送る秋波は第一勧銀にとっても利害が一致する点はあったものの、「業務内容に大差がない都銀合併では効果が薄い」としており、法人部門の競争力で外資系にやがて競り負ける危惧があった。

リテールを目指す都市銀行に対し、長期信用銀行である興銀は法人部門に経営資源を集中させ、野村證券と提携して投資銀行への転換を図った。しかし、既に同じ長信銀の日本長期信用銀行、日本債券信用銀行は破綻しており、東京三菱銀行が金融債の発行を停止すると発表し、ビジネスモデルでは孤立状態になった。

当時は財務体質が優良な東京三菱、効率経営と大和証券との提携で総合金融グループ化を図る住友銀行が都銀の勝ち組と見なされていた。これらのようには財閥グループ色が強くなく、大和銀行や東海銀行、あさひ銀行のように特定地域に依存することなく、かつ三和銀行のように強烈な行風でもない3行は、弱みを補完し合い、世界最大の金融グループへ一気へのし上がれるという点でも互いに理想的な相手だった。特に、合併行で自己主張に弱い第一勧銀が富士と興銀を結ぶ役割を果たした。1999年8月19日、日本経済新聞が夕刊で「興銀・一勧・富士銀、世界最大金融グループに」とスクープを放った。

1999年8月20日、3行の頭取らが帝国ホテルで共同記者会見を開き、経営統合の合意を発表した。総資産140兆円を超える、世界最大にして世界初の総資産1兆ドル金融グループが誕生することとなった。日本初の銀行持株会社による統合であり、当時一般にはあまり馴染みの無かったこと、合併分割による2行体制への再編、圧倒的な規模から数多くの話題を呼び、大手銀行の大再編へ先鞭を付けた。前身行は第一勧銀、芙蓉、興銀各企業グループを率いており、あまりの大きさに公正取引委員会は「融資先への影響力が大きく、営業次第では不公正ともなる」という異例の公式見解を表明した。

その規模ゆえ発足当時は「時価総額でグローバルトップ5を目指す」とするなど調子もよく、実際にムーディーズは3行の信用格付けを統合発表後引き上げる方針だった。産業界からのコメントは「競争力向上に期待」「金融不安を正常化」など概ね好意的なものであり、金融担当大臣の柳澤伯夫は「前向きな戦略を自発的に打ち出すのは素晴らしいこと」と賛辞を贈った。一方で、ウォールストリート・ジャーナルアジア版では「相撲と同様、胴回りだけでチャンピオンになれるわけではない」と冷静な分析もなされた。

経営統合を控えた2000年3月には旧3行が共同でキャッシュカードを発行、4月には間でCD・ATMの相互無料開放を開始し、5月には共同ベンチャーファンドを設立（当時はインターネット・バブルがピークだった）、音楽配信なども手がけるポータルサイト「エムタウン」を開設したりした。また、ネット専業証券会社の設立も計画されたが、実現には至らなかった。

2000年9月、合算時価総額7兆4,115億円の共同持株会社「株式会社みずほホールディングス」が正式発足し、本社は丸の内センタービル（みずほ銀行丸之内支店（当時は第一勧業銀行丸之内支店）が入居している）に置かれ、証券コード8305で東京証券取引所市場第1部に上場した。翌10月には「統合第1フェーズ」としてみずほ信託銀行・みずほ証券・みずほインベスターズ証券が発足。一方で2001年、富士銀行が1984年に買収した米国の金融会社ヘラーをGEキャピタルに、第一勧銀が1989年に買収した同CITをタイコに売却するなど、バブル崩壊以前に獲得した海外企業を手放している。

2002年4月、「統合第2フェーズ」として3行を合併・分割し、みずほ銀行・みずほコーポレート銀行が発足した。両行では、営業初日からATM決済でシステム障害が発生した。システム障害はみずほに先立って2002年1月に合併したUFJ銀行でも発生していたが、みずほでは個人・法人双方における金融インフラとしての規模の大きさから混乱が深刻化し、250万件の口座振替が遅延した。また、原因究明の過程で、当初は第一勧業銀行のシステムに一本化する方針だったものが、富士・日本興業を含めた3行の主導権争いの結果、3行それぞれのシステムを残したまま中継コンピュータで間に合わせる手法を採用した経緯が明らかになった。旧システムを残して間に合わせ手法を用いたことに対しては金融庁から業務改善命令を受けたこともあり、合併早々から社会的イメージが急激に悪化しただけでなく、個人顧客1割を失う。

2002年10月以降、竹中平蔵金融担当大臣が策定した金融再生プログラム、通称「竹中プラン」に従い不良債権処理に乗り出したが、処理損失が大幅に拡大。2003年3月期には日本企業として過去最悪の2兆3700億円の赤字決算となることが確実になる。これを受け、取引先企業を引受先とする1兆2,000億円もの大規模な増資を実施した。銀行が取引先に助けを乞う格好は「奉加帳増資」「優良企業の足を引っ張る」とも言われ、その規模や性格から多くの批判を集めた。
1兆円増資には、引受額順に、第一生命、安田生命、損保ジャパン、富国生命、伊藤忠商事、関西電力、清水建設、セイコーエプソン、大成建設、電源開発、東京電力、丸紅、電通、日動火災、富士通、新日本製鐵、全日本空輸、NTTドコモ、ぎょうせい、コクド、日立製作所、資生堂、キヤノン、九州電力、コスモ石油、三共、新日鉱ホールディングス、西武鉄道、中部電力、JR東海、東北電力、NTT、JR東日本、富士電機、明治生命（50億円以上を抜粋）など、母体行の企業グループを中心に幅広い業種から3,436社が応じた。
同時期に、みずほホールディングスは「みずほフィナンシャルグループ」を新設し、中間持株会社に転換するグループ再々編計画が出された。これは、持株会社ごとに赤字子会社と黒字子会社を振り分けることで、配当の原資を捻出する狙いが合った。無配が続くと、公的資金注入で国が保有する優先株が普通株に転換され、国有化されてしまうためである（これは後にりそなホールディングスで現実のものとなる）。また、「企業再生プロジェクト」として再生専門子会社4社を設立し、不良債権を移管、日本政策投資銀行や外資系証券の協力を得て再建に乗り出した。
一方、こうした再建スキームを株式市場は評価しなかった。みなし5万円額面のみずほ株は連日安値を更新し、2003年4月には額面割れ寸前の一時5万8,300円を付け、破綻や公的資金による国有化も噂された。週刊新潮には「竹中（平蔵）失言 "みずほはシティバンクに売却"」と書き立てられたり、一般各紙でもみずほに対して悲観的な見方が大勢を占めた。株式時価総額で、消費者金融大手の武富士を下回る日もあった。
結果的には、1兆円増資が緩衝剤となって、経営不振の取引先への再生支援などが進展。2003年から2004年を谷として、これ以後は業績回復が続く。みずほ銀行本店ビルを外部の不動産信託中間法人に1,050億円で売却したり、みずほ銀行大手町本部ビルを隣接する大手町フィナンシャルセンタービル（みずほ銀行（旧富士銀行）と損保ジャパン（旧安田火災）が区分所有）と共に東京建物の特定目的会社に総額1,450億円で売却するなど、資産の売却や劣後債なども進めて資本を積みますと同時に、傘下のみずほ銀行の勘定系システム統合や店舗の統廃合によって経費も削減された。また、「みずほダイレクト」「みずほマイレージクラブ」の新商品を開発したり、みずほインベスターズ証券との共同店舗の設営など、現在のリテール方針の基礎が整い始めるのもこの頃である。

2004年12月24日、旧興銀が住専破綻処理を巡り国税庁を相手取って提起した訴訟の上告審判決が出た。興銀は1996年に日本ハウジングローンの債権を放棄、損金処理を実施したが、国税庁はこれを認めずに追徴課税を行った。これを不服とする興銀は東京地方裁判所に提起し、一審では敗訴したものの、控訴審で逆転勝訴、最高裁まで争ってついに勝訴が確定した。総額3,180億円がみずほに還付され、予想外の利益（「クリスマスプレゼント」）を持ち込んだ。こうした要因が重なり、不良債権比率は劇的に縮小。2005年3月期決算では、繰延税金資産の対中核自己資本比率、貸出に占める不良債権比率は三菱東京・三井住友FGを下回り、メガバンク首位の優良な財務体質に転換した。これは、竹中プランを主軸とした金融庁に抵抗し不良債権処理を遅らせ、機動的な資本政策が取れず、ついには三菱東京フィナンシャル・グループに救済される形となったUFJや、預金保険機構から多額の公的資金の注入を受け、実質国有化されたりそなとは対照的である。
上記増資の引受け企業の数からも計り知れるが、あるいは後述の通り、みずほには広い法人顧客基盤があったことが、景気後退局面での弱みであり回復局面での強みになった。事実、不良債権処理の方法には、債務の放棄・売却や破産申請により貸出先との関係を清算する（最終処理）か、支援を継続して正常債権に上方遷移させるかの2通りがあるが、みずほは主に後者で対応し、2年間で90%の圧縮に成功した。

経営が一定度安定した2005年4月には中期経営戦略を発表し、不良債権処理に伴って複雑化したグループ機構の簡素化、公的資金の早期完済、ニューヨーク証券取引所 (NYSE) への上場とコンプライアンスの徹底、プライベート・バンキングや社会的責任などの充実を掲げた。2006年7月4日には傘下行に注入された公的資金（総額2兆9,490億円）を完済。この時期にみずほ株は100万円前後の値を付け、3年で底値から18倍近い上昇を遂げた。さらに同年11月8日をもって、NYSEへ上場した。1989年の三菱銀行に続くものであり、バブル崩壊後初の邦銀進出となった。みずほコーポレート銀行は2006年中に海外5拠点を新設し、みずほ銀行は国内で芦屋市への再進出を始めとしてみずほインベースターズ証券のみずほ銀行内拠点「プラネットブース」設置数を増加させた。こうして金利収入・非金利収入は引き続き伸長したものの、大口融資先であったオリエントコーポレーションの赤字転落に伴い、再び引当金の積み増しを迫られ、2007年3月期決算では4期ぶりの減益となった。同時に、2006年3月のゼロ金利政策解除が逆風となって、利鞘収益の改善期待により上昇していた株価は失速し、70 - 80万円台で推移した。一方、優先出資証券による増資で自己資本比率が12.48%に改善したこともあり、ムーディーズによる格付は2006年5月7日にAaに引き上げられた。

2007年夏、米国を震源地としてサブプライム住宅ローン危機による金融市場の混乱が各国に広がった。日本企業では、海外展開や投資銀行業務での先行が裏目に出たみずほがサブプライム関連損失額で最悪となった。

損失の中心となったのはみずほ証券のロンドン法人で、サブプライム関連の証券化商品を組み込んだ債務担保証券を組成し投資家に販売する業務を手掛けていた。
他社はハイリスクすぎて手が出せなかったというこの大量の在庫に値崩れが直撃し、売却損、与信費用、引当金などにより多額の損失が発生。銀行部門で2,080億円、証券部門で4,040億円の損失を計上した。このため、実質業務純益や預貸金利回差が改善したにもかかわらず、最終利益は前期の半分となる3,112億円にとどまった。

サブプライム問題を巡っては、日本の金融機関として唯一G7財務大臣・中央銀行総裁会議の拡大会合に招待され、各国大手と解決へ向けての協議に参加した。サブプライム問題の日本代表となった形だが、社長の前田晃伸は通期決算発表で「こんなこと（サブプライム問題）で日本一になり恥ずかしい」とのコメントを残している。欧米金融機関が多額の損失を出す中で、邦銀が出し抜く好機とも見られていたが、みずほはメリルリンチに1,200億円を出資するに留まっている。

また、2003年の1兆円増資によって発行した優先株が2008年より普通株転換可能となることから、株式の希薄化が懸念されている。みずほでは対策として累計9,500億円にのぼる自社株買いを計画し、既に2007年度実施分で日本企業トップとなっている。サブプライム問題の反面、こうした資本政策や経営透明化策のため、英金融専門誌『The Banker』による「Bank of the Year 2007」日本部門に選出され、また米機関投資家情報誌『Institutional Investor』による「日本の最優秀CEO」銀行部門第1位に前田晃伸が選ばれるなどした。

2014年6月24日、東京都内で開いた第12期定時株主総会で、メガバンクで初となる委員会設置会社への移行を決議した。






「One MIZUHO」スローガン設定の下、2013年7月1日、傘下行であるみずほコーポレート銀行がみずほ銀行を吸収合併し、行名をみずほ銀行に改称した。

UCカードは2005年10月1日付で会社分割により新設されたもので、クレジットカードのプロセシングおよび加盟店の各事業を行う。プロセシングとは、クレジットカードの決済事務処理であり、クレディセゾンおよびUCカードグループが発行するUCカードに関する業務と、国際カードを発行する権利を有しないクレジットカード会社に加盟店の開放を行い、発行されるMasterCard・VISAの各ブランドのクレジットカードの売上処理等を受託している。現在、プロセシング部門はキュービタスに分割・譲渡したため、ユーシー社は加盟店部門のみを担当している。

会員事業が残された（旧）ユーシーカード株式会社は2006年1月1日、クレディセゾンに吸収合併された。

みずほキャピタルはベンチャーキャピタルである。みずほ銀行、みずほコーポレート銀行などと連携し、純投資としての未上場企業への出資からコンサルティング業務までを取り扱う。13の投資事業組合を傘下に置く。2008年3月時点で、国内外の1,086社に総額460億円を投資しており、これまで748社が新規株式公開に至っている。

グローバルアセット&ウェルスマネジメントグループ (GAWG)は、信託業務を中心として個人・法人の資産管理、運用を行う。

みずほ信託銀行は、富士銀行系列の安田信託銀行を主な前身とする信託銀行である。芙蓉グループに属したものの、かつては独立した信託銀行だった。1996年に不良債権問題が深刻化し、同根の富士銀行に救済子会社化され、再建処理に第一勧銀が共同であたったことから、みずほインベスターズ証券とともに経営統合の契機となった会社である。

旧安田信託時代から住友信託銀行とともに不動産分野に強みを持っており、不動産信託では受託残高で20%超のシェアをもち首位である。また、みずほ銀行・みずほコーポレート銀行と信託代理店契約を結んでおり、顧客基盤の共有やみずほプライベートウェルスマネジメントへの紹介、証券化業務の拡大を進めている。企業融資など銀行業としての役割は他2行に移行し、自身は徐々に信託特化へ動いている。このため、利益に占める信託報酬などの手数料収入が、融資業務による資金利益の2倍近くに達しており、この比率は大手信託銀行で最も大きい。

資産管理サービス信託銀行は、みずほと親密な第一生命保険、朝日生命保険、明治安田生命保険、富国生命保険が共同で設立したマスタートラスト専門の信託銀行である。マスタートラストとは、投資信託や年金基金などを受託した機関投資家が、管理機能の簡素化のため、信託財産として保有する株式を他の金融機関と共同で一本化し預託する仕組み。

2007年3月末で預り資産残高が200兆円を超え、業界トップの実績となった。みずほグループが株式の過半数 (54%) を保有している。

みずほプライベートウェルスマネジメントは、「"Channel to Discovery" Plan」の一環で2005年に新設されたプライベートバンキング（富裕層向け資産保全・運用業務）を取り扱う。みずほ銀行やみずほ信託銀行に5億円以上の資産を預ける顧客を対象としている。みずほ銀行内幸町本部ビルに同居している。

2016年10月1日、みずほFG傘下にあったみずほ投信投資顧問、新光投信、みずほ信託銀行の運用部門、それにみずほFGと第一生命保険の折半出資会社であったDIAMアセットマネジメントの計4社の事業統合して発足した。

グループ戦略子会社は、シンクタンク事業やシステムインテグレーションなど、金融業務に付随する調査・開発を受け持つ。具体的には、第一勧銀経営センターなどのコンサルティング業務を承継したみずほ総合研究所、勘定系システムほか外部企業からの委託開発なども受け持つみずほ情報総研、中間持株会社だったみずほホールディングスが商号・業態を転換し、地方銀行へのアドバイザリーを行うみずほフィナンシャルストラテジーの3社が含まれる。

2000年のみずほホールディングス発足時には、第一勧銀会長兼頭取の杉田力之が社長に、富士銀頭取の山本惠朗と興銀頭取の西村正雄が会長に就任し、対外的には3人揃って共同CEO (Co-CEO) という肩書きを名乗っていた。

杉田は2002年以降も留任する意向だったが、その在職期間中に業績が急激に悪化、株価も大幅に下落し、杉田自身も体調を崩して入院したため、退任を余儀なくされた。当初は3人を「特別顧問」の地位で残す方針もあったが、これも撤回されたのに加え、退職金も支払われなかった。経営責任の明確化、順送り人事の廃止によるコーポレートガバナンス向上を求める市場からの圧力の結果、最終的には9人の役員全員が退任した。

ブランディングはインターブランドが手がけた。「みずほ・みづほ（瑞穂）」は、みずみずしい稲の穂を意味する。この言葉は「葦原千五百秋瑞穂国」として日本書紀にも登場し、実り豊かな日本国を形容した。「日本を代表する金融グループを目指す」との願いを込め、社員からの公募により策定。ブランドカラーは〈みずほコズミックブルー〉と〈みずほホライズンレッド〉。ロゴマークの赤い円弧は太陽出づる地平線を表し、みずほグループの社員一人ひとりの強い意志と情熱を表している。なお、青系統は前身銀行のサインカラーで共通して使用されており、ユーシーカード（株式会社レマン作成）や第一勧業銀行においては発足当初から青と赤の二色を使用していた。

「みずほ」は、かつて存在した「さくら銀行」「あさひ銀行」と同じく平仮名・やまと言葉の銀行であり、日本語話者に奥行きある語感を与える。特に「軽快さ」の印象が強く、次いで「鋭さ・強さ」「庶民性・適応性」「清潔・健康」「静的」な感じがあり、2003年当時の5都銀の名称中で最も訴求力に優れていると分析されている。

2001年9月までは、地球をモチーフとした円弧の左上にMizuhoの頭文字「M」を一筆書きしたロゴを使用していた。早い段階で統合を済ませたみずほインベスターズ証券などの店舗看板に見られた時期があったが、2001年10月11日に現行のロゴを発表、今では全く使用されていない。

旧財閥系の名前を残した三菱UFJ銀行や三井住友銀行と比べてブランド力や知名度に劣るとされていたが、イギリスの金融専門誌「"The Banker"」2006年11月号による格付ではブランド価値60億9,000万ドルで、邦銀首位の第22位にランクインした。なお、三菱UFJは第34位、三井住友は第35位となっている。


メディアでのCM活動は、基本的に傘下企業による個別出稿・提供の形を採るが、前述のブランドステートメント「One MIZUHO」を前面に押し出すようになってからは、グループとして出演者等を統一するようになっている。

2017年1月の時点では、玉山鉄二、鈴木亮平、福士蒼汰の3人をメインに、テーマごとにメンバーを加える形となっている。例えば「資産承継」編には大和田伸也が、みずほ証券のCMには結城さなえが加わっている。これ以外に、オリンピック・パラリンピックへの出場が期待される若手アスリートを起用したものやサッカー日本男子代表の試合映像を使ったものも、随時展開されている。YouTubeにおけるCM動画公開も、個別傘下企業単位ではなくグループとして一体的に行っている。

近年の金融教育の高まりに合わせて、各大学への支援・協賛活動に力を入れている。

2006年3月24日の早稲田大学政治経済学部を皮切りに、一橋大学商学部、慶應義塾大学商学部、東京大学経済学部・法科大学院、京都大学経済学部に寄付講座を開設した。特に東京大学の場合は、合わせて2007年に新設される金融学科にも資金拠出を行い、東大経済学部に88年ぶりに新学科が設置される運びとなった。なお、みずほグループは東大生の最多就職先でもある。

また、教員養成系の東京学芸大学とは、より低年齢の小中学生を対象とした金融教育で共同研究を行っている。こちらは投資手法を教えるのではなく、クレサラ問題や金融犯罪などの学習を中心としている。

このほか、旧富士銀行時代の1968年から、損保ジャパン（当時は安田火災）・明治安田生命（当時は安田生命）、第一生命と共同で、全国の小学校に入学する新1年生を対象に交通安全のための「黄色いワッペン」を配布している。ただのワッペンではなく、交通事故を対象とした有効期間1年の傷害保険付のもの（ただし、保険適用は学校が定めた通学路において登下校時に発生した事故のみ）。これまでに手にした児童は累計5,000万人を数える。

みずほ銀行・みずほコーポレート銀行 への経営統合を目前にした2001年9月11日、アメリカ同時多発テロ事件により、世界貿易センタービル (WTC) 南棟に入居していた みずほフィナンシャルグループ 傘下の 富士銀行 ニューヨーク支店の23名（ うち日本人行員12人 ）が死去・行方不明となった。旅客機が突入したのは南棟の78-85階部分であり、同支店は丁度79-82階の4フロアを占めていた。日本企業としては最悪の犠牲者数であった。同じく みずほフィナンシャルグループ 傘下に入っていた 第一勧業銀行 と 日本興業銀行 もWTCに入居していたが、この2行の行員の死者はなかった。

9月21日には、当時の みずほホールディングスが、救援活動を支援するため、日本赤十字社に100万米ドルの寄付すると発表した。あわせて取引先等からの激励や見舞い、現地での直接の支援を受けていることに対して感謝の旨を記した。

事件から4年を経た2005年9月11日、みずほフィナンシャルグループ本社（ 旧 富士銀行本店 ）前に、事件のメモリアルとしての追悼モニュメントが設置された。母子像を中心とするブロンズ像と、ニューヨーク消防当局から寄贈されたWTCビルの鉄骨が展示されており、その隣には犠牲者の氏名が刻まれている。

東京国際マラソンのスポンサーを2000年・2001年に務めた。

従業員の健康を重視した経営を行っている会社を表彰する「健康経営優良法人2017」、女性活躍に優れた会社を選定する「準なでしこ銘柄」、LGBTに関するダイバーシティ経営における「PRIDE指標（ゴールド）」などの受賞・認定を受けている。

旧 興銀は第一生命保険と1998年から全面提携を締結し、現在も継続されている。第一生命は損害保険ジャパン日本興亜とも提携しているが、こちらも前身の旧 安田火災が富士銀系、旧 日産火災が第一勧銀系であり、丁度みずほFGに対応している。みずほグループの銀行・生保・損保というと、この3社が代表である。

第一生命との共同出資会社にアセットマネジメントOne、さらに損害保険ジャパン日本興亜を加えたみずほ第一フィナンシャルテクノロジーがある。

根津財閥・古河財閥の流れから第一勧銀グループに属した富国生命保険・朝日生命保険とも親密である。これらは資産管理サービス信託銀行に出資している。

東京海上日動火災保険は旧 日動火災が富士銀系であったが、旧 東京海上は三菱グループであり、みずほグループには他にも上のような保険会社があることから関係は疎遠となっている。同じく明治安田生命保険も旧安田生命が富士銀系であったが、旧 明治生命が属する三菱色が強い。ただし、いずれも芙蓉懇談会のメンバーは続けており、またそもそも三菱グループの保険会社は三菱UFJフィナンシャル・グループなど他の三菱系金融グループと必ずしも親密でなく、独立志向が強い。

富士銀の前身である安田銀行は、昭和恐慌の際に全国各地の中小銀行を積極的に救済したことから、この流れを汲んで現在も親密な地方銀行がある。戦後関係を持った地銀も含むが、ほくほくフィナンシャルグループ傘下の北海道銀行・北陸銀行、みちのく銀行、荘内銀行、千葉興業銀行、四国銀行、大垣共立銀行などが富士銀系である。

みちのく銀は上杉純雄元会長が富士銀の元常務であり、部長級の役員を富士銀が派遣していたこともある。特徴だったロシア業務をみずほコーポレート銀行に売却した。荘銀も富士銀の米沢支店、前身安田銀行の鶴岡・酒田支店を継承しているなど戦前から関係が深い。千葉興銀は旧安田系であり、芙蓉グループのメンバーでもある。経営危機の際にみずほFGから支援を受け、現在もみずほ銀が筆頭株主である。肥後銀行も戦前において旧安田系であったため、稲垣精一、小栗宏夫顧問は富士銀常務を経て頭取に就任した。

2008年5月、北都銀行と荘内銀行が持株会社による経営統合を発表した。この統合にはみずほによる仲介・アドバイザリーがあったという。

第一勧銀も、第一銀行の設立者である渋沢栄一が関わった七十七銀行、フィデアホールディングスの子会社化までの間みずほコーポレート銀行が筆頭株主であった北都銀行、会長の井手和英・頭取の佐藤清一郎が旧日本勧業銀行出身である筑邦銀行、一時期富士銀とセットで経営支援して復活に導いた千葉興業銀行などを親密先にもつ。

戦後地銀の東京都民銀行（現：きらぼし銀行）は興銀の協力のもと官民一体により設立されたもので、興銀系であった。また、京滋の京都銀行・滋賀銀行をはじめ、地銀でも興銀から資本・融資を含む何らかの支援を受けていたところもある。

きらやかホールディングス傘下だった、旧山形しあわせ銀行が富士銀系、旧殖産銀行がDKB系であった。

大光銀行は旧長銀や旧日債銀とともに第一勧銀と親密であり、愛媛銀行は第一勧銀・三和銀の両行と親密だったが、経営環境悪化等の理由から三和銀との株式持ち合い解消している。

南日本銀行は、森俊英頭取が富士銀出身である。

第一勧業信用組合は第一勧銀の前身である日本勧業銀行の職域組合が母体となって設立されたが、1965年以降いくつかの他の信組との合併があり、一般の地域信用組合となっている。ロゴタイプの書体が第一勧銀のそれと同一である。

かつては人材や経営を第一勧銀に依存していたが、現在では関係は薄まり、第一勧銀出身の職員は20名程度に過ぎない。

系列の証券会社は概ね(旧)みずほ証券・みずほインベスターズ証券に統合され、さらに旧興銀系の新光証券が(旧)みずほ証券と合併することで合意した。ただし、サブプライムローン問題に伴うみずほ証券の損失のため、合併は度々延期されていたが、2009年5月7日に、法人格上、新光証券が(旧)みずほ証券を吸収する形で、現在のみずほ証券が発足。さらに、2013年1月4日、同社が旧勧銀系のみずほインベスターズ証券を吸収合併した。

興銀の債券部門を源流にもつ日興コーディアルグループがあり、2004年末にはみずほ証券とエクイティ分野等で協働提携、みずほFGが資本参加していた。日興では2006年末に有価証券報告書虚偽記載問題が発覚し、先立って同社と提携関係にあったシティグループによる株式公開買い付けに応じたため、保有する全株式を売却した。これにより、日興とみずほの資本関係は解消されている。

2005年4月、みずほ信託銀行はバンク・オブ・ニューヨークと投信販売、有価証券管理分野に関する業務提携契約を締結。同じくみずほ銀行が米国東部地盤のワコビア、米国西部地盤のウェルズ・ファーゴと富裕層向け資産管理で提携した。

フランスのソシエテ・ジェネラルとは原油デリバティブで、オランダのABNアムロ銀行とは国際CMS（"Cash Management System"）で業務提携している。

旧第一勧銀系の東京リース、センチュリー・リーシング・システム、旧富士銀系の芙蓉総合リース、旧興銀系の興銀リースがある。再編が他のメガバンクに比べ遅れていると指摘されていたが、みすほグループの先陣を切って、2009年4月に旧第一勧銀系の二社が合併した。新社名は東京センチュリーリースに決まった。存続会社は、センチュリー・リーシング・システムであり、合併方式は吸収合併ではあるが、「両社対等な精神による合併である」とプレスリリースされている。

2006年下半期に住友グループ系、三菱UFJフィナンシャル・グループ系のリース会社による事業統合が相次いだ。今後はメガバンク主導の再編が加速すると思われる。2009年の4月に合併した旧第一勧銀系の東京センチュリーリースは、売上高ベースでは、業界のトップレベルに躍り出ることになった。
今後は、旧富士銀系の芙蓉総合リース、旧興銀系の興銀リースの再編が注目されるが、両社とも積極的にM＆Aを行い地銀系やメーカー系のリース会社を子会社化するなど足並みはそろっているわけではない。

みずほ銀行と興銀リースは、2019年2月、資本・業務提携を締結し、3月にみずほ銀が増資を引き受け、6月に興銀リースはみずほリースに社名を変更する。

信販分野で、旧富士銀時代から親密であったクレディセゾンと業務提携している。オリコは2010年9月にはみずほフィナンシャルグループが筆頭株主となり、同グループの持分法適用関連会社となった。みずほ銀行のATMに掲示されている使用可能クレジットカードの表記では、UCカードやクレディセゾンと並び、他のカード会社と比較して大きく表記されている。
消費者金融のテレビCMや広告について「個人的には、ちょっと目に付く」（社長の前田晃伸）と批判。グレーゾーン金利は「明らかに正常ではない」「（みずほに開設された）2,600万口座の既存顧客へのより良いサービス提供が最優先」（同）とコメントしている。2005年度会社説明会でも「シナジー効果の期待できない消費者金融業界との提携は今後も検討するつもりはない」と断言した。このため「みずほ銀行系キャッシング」のようなサービスは存在しない。

グレーゾーン金利撤廃により、オリコは2007年3月期決算で過払い金の返還に備える引当金を大幅に積み増す必要に迫られ、4579億円の赤字に転落することとなった。このため、みずほや伊藤忠商事を引受先とする第三者割当増資を実施、さらにみずほからの借入を株式化し、グループ化される見通し。合わせてみずほと伊藤忠もUCカード事業での提携を発表し、カード分野で新たな事業展開がなされる。

みずほ銀行とクレディセゾンは、2019年2月22日、2004年に結んだ包括提携を10月で解消すると発表した。これに伴い、クレディセゾンはみずほFG傘下のUCカードへの31%の出資を解消する。また、2007年4月に、クレディセゾンとUCカードの決済・事務処理業務を統合して設立したキュービタスは、会社分割してUCに関わる事業を切り離す。なお、みずほFGとクレディセゾンが関わるみずほマイレージクラブカード事業は続けるとしている。




先頭に「M」とあるものは、みずほフィナンシャルグループが公表した資料である。




</doc>
<doc id="75964" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=75964" title="千葉銀行">
千葉銀行

株式会社千葉銀行（ちばぎんこう、"The Chiba Bank, Ltd."）は、千葉県千葉市中央区に本店を置く、地方銀行。千葉県内においてトップシェア有し、単独の地方銀行としては総資産で第2位の規模を誇る。

略称はちばぎん。千葉県で栽培されるヒマワリをシンボルマークにしている。以前はチバの「チ」を図案化したものだった。

千葉県内では圧倒的なシェアを持ち、千葉県や千葉市をはじめ県内の多くの市町村の指定金融機関でもある。日経平均株価の銘柄の1つであり、地銀でありながら、ニューヨーク・ロンドン・香港に支店を、上海・シンガポール・バンコクに駐在員事務所を持つ。成田国際空港には外貨両替と送金をメインに行う1支店・3出張所がある。

近年はリテール部門の強化を図っており、投資信託残高及び年金保険の販売額累計が地銀ではトップを誇る。また東京23区や埼玉県東部（武蔵野線・東武野田線沿線）・茨城県南部（つくばエクスプレス沿線）、茨城県鹿行地域等に支店や法人営業所を相次いで開設しており、新規開拓の動きが目立つ。

働き方改革の取り組みにおいては、2014年10月、女性行員のキャリア形成などを支援する目的で「ダイバーシティ推進部」を新設。同行初の女性部長を登用するなど取り組みを進め、2015年に内閣府が行う「女性が輝く先進企業表彰」において内閣総理大臣表彰を受賞した。

近年の地銀再編の中では、2016年3月に経営統合によらない新たな地銀連携モデルとして武蔵野銀行との包括提携（千葉・武蔵野アライアンス）を発表。多部門で連携を進め、2017年4月17日には提携の深化を目指し千葉・武蔵野アライアンス株式会社を設立した。

太平洋戦争の勃発によって、政府は戦時体制を強化するため、銀行の合同を推進した。この方針に基づき1943年、千葉県内において千葉合同銀行、小見川農商銀行、第九十八銀行が合併。千葉銀行が新立され、翌年3月、同行が千葉貯蓄銀行を吸収合併。さらに同年6月には野田商誘銀行から千葉銀に営業権が譲渡された。これによって県内における一県一行主義は成立した 。

戦後、初代頭取であった古荘四郎彦は積極的な融資拡大策を執り、融資規制の最中、行内の反対があるにかかわらず、東京のどの銀行も貸さなかった日活への融資を踏み切るなどした。しかし、1958年3月、 千葉銀行レインボー事件が表面化し古荘は失脚。同年5月、日本銀行監事であった大久保太三郎が新頭取に就任。古荘体制下のほとんどの役員を更迭し、千葉銀の経営改革を進め発展の礎を築いた。

1951年7月、千葉県が策定した「総合開発計画」では従来の農水産県からの脱却を図るべく、臨海部に工業地帯を造成することが主眼として据えられた。また翌年3月に策定された「千葉県産業経済振興計画」では千葉市、船橋市、木更津市の臨海部を埋め立て、重化学工業を積極的に導入することが謳われた。この計画に則り、1960年までに400万坪の埋め立てが実施され造成地に企業が立地した。また、県は内陸部にも大規模な工業団地の造成を開始した。こうした臨海部埋め立てに伴う漁業補償金あるいは、工業団地造成による土地代金などが支払われることによって地元金融機関の預金は伸び、さらに京葉工業地帯へ進出した企業、関係取引先等には融資が推し進められた。これらを背景に、高度経済成長期に千葉銀の預金や融資量は急伸した。


前身の一つ総武銀行→千葉合同銀行は、旧川崎財閥系であり第百銀行と提携関係にあった。その経緯から現在でも、第百銀行を吸収合併した旧三菱銀行の後継銀行である三菱東京UFJ銀行は千葉銀行株を約5%保有しており、旧三菱銀行の地銀親睦会である火曜会結成当初からの会員である。しかし、営業面での提携は旧三菱銀行系のDCカード以外なく、ATMの相互利用も当初から行っておらず、経営面でも役員派遣などはなく独自色を出している。

2016年3月には、全国でも地方銀行再編が進む中で、合併や経営統合によらない新たな地銀連携モデルとして埼玉県を本拠とする武蔵野銀行との包括提携（千葉・武蔵野アライアンス）を発表。事業環境の近似性を活かし、業務共同化によるコスト削減や、商品・システム等の共同開発や人材交流、グループ会社の相互活用などを推進することを明らかにした。翌年には両行の共同出資で千葉・武蔵野アライアンス株式会社を設立し、提携施策を進めることが発表された。

また、2008年より地銀5行でシステム共同化への調査研究を行うTSUBASA（翼）プロジェクトを発足させており、現在はそれを発展させる形でTSUBASA金融システム高度化アライアンスを組織している。フィンテックをはじめとした先進的なIT技術の調査・研究を共同で行っており、その他にも事務部門共同化などの連携施策をとっている。現在は千葉銀行のほかに第四銀行・北越銀行・中国銀行・伊予銀行・東邦銀行・北洋銀行が加盟行となっている。


※店番号順


千葉銀は日本IBM製メインフレームで動作する勘定系システムを採用していたが、2012年10月18日、「TSUBASAプロジェクト」参加行である第四銀行、中国銀行と勘定系のほか対外系、コンビニATMなどのチャネル接続システムも共同化することで合意した。稼働後の運用は日本IBMに委託し、千葉銀は2016年1月4日に共同システムの利用を開始した。

※ちばぎん幕張ビルに本社を置くグループ会社




この他にも、少年・学生スポーツへの協賛や、スタジアム等への広告協賛などを行っている。





</doc>
<doc id="75965" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=75965" title="京葉銀行">
京葉銀行

株式会社京葉銀行（けいようぎんこう、"The Keiyo Bank, Ltd." ）は、千葉県千葉市中央区に本店を置く第二地方銀行。通称は「αBANK（アルファバンク）」。

店舗展開は千葉県内が中心。県外には東京都区部に3店ある。東京支店は中央区日本橋室町のビル上階にある空中店舗。東陽町支店（江東区の東陽町駅前）と品川支店(港区の品川駅前)は事業性融資専門である。

北洋銀行に次いで第二地方銀行としては2番目の規模を誇る。

千葉市が重点的に開発を進めている千葉駅西口地区と千葉中央港地区の中間に、本部事務棟及び電算センターである「京葉銀行 千葉みなと本部」の建設が進められた。2015年5月7日から本部ビルでの業務は開始されるが、店頭窓口は設置されずATMコーナーのみが開設される。

軟式野球部が全国屈指の強豪チームとして知られ、今まで獲得した全国タイトルは、全国最多の計12回（天皇賜杯全日本軟式野球大会7回・国体5回）である。


現在、京葉銀は、日立製作所製メインフレームにおいて勘定系システムを稼働させているが、2014年5月、静岡銀行が日立と共に開発を進めている次世代オープン勘定系パッケージを採用することを明らかにした。新システムは、当初2021年1月の稼働を予定していた。

しかし、2019年1月、「急速なデジタル化・IT化という金融環境の変化に対応できるシステム基盤を構築するため」として、新システムの稼働時期を2022年5月に見直すと発表した。





</doc>
<doc id="78114" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=78114" title="北越銀行">
北越銀行

株式会社北越銀行（ほくえつぎんこう、英称："The Hokuetsu Bank, Ltd."）は、新潟県長岡市に本店を置く地方銀行である。愛称は「ホクギン」。

新潟県を中心に店舗を展開し、業務を行っている。長岡市の指定金融機関となっている。県外には、群馬県（前橋・高崎）と埼玉県（浦和・熊谷）にそれぞれ2店舗、東京都に1店舗を開設。

2014年10月6日、新潟東支店等を統合し、新築した建物で南新潟支店の業務を開始した。本部組織およびグループ会社の一部も新店舗に駐在させ、駅南地区の中核店舗にするとしている。

また、セブン-イレブンの設置するセブン銀行と提携し、通年でATMでの預金の出し入れが手数料無料となっている。

所在地の新潟県は北陸地方に分類されることがあるが、同じ北陸地方には「ホクギン」と称する銀行が当行のほかに2行存在する。（金沢市の北國銀行・富山市の北陸銀行）

2017年4月5日、翌年4月を目途に新潟市内に本店を置く第四銀行と経営統合し、金融持株会社である「第四北越フィナンシャルグループ」を設立。さらに2020年4月以降に傘下に入った両行が合併し、その他傘下に入った子会社についても最適化を図ると発表した。この件に関しては地元紙である新潟日報が号外を出すなど話題をさらった。

しかし、両行の新潟県内での貸し出しシェアは単純に合計すると50%を上回ることから、公正取引委員会による企業結合審査の長期化を理由に挙げ、2017年10月27日、両行は金融持株会社の設立を2018年10月に半年間先延ばしすると発表した。その後、同年12月15日に公取委が経営統合に関して「排除措置命令を行わない旨の通知書」を両行に通知し審査が終了した。

これを受け、両行は統合協議を本格化させ、2018年5月までの最終合意をめざすとしている。また今回の審査終了によるスケジュール変更はないとしている。





</doc>
<doc id="78314" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=78314" title="百十四銀行">
百十四銀行

株式会社百十四銀行（ひゃくじゅうしぎんこう）は、香川県高松市に本店を置く地方銀行。

略称は以前の行名と同じ漢数字表記の百十四を使用していたが、現在はアラビア数字表記の114を使用している。

国立銀行条例に基づいて1878年（明治11年）11月1日に設立した第百十四国立銀行を発祥とし、国内で現存する数少ないナンバー銀行の一つである。香川県の他、香川県内の12市町（高松市、丸亀市、坂出市、観音寺市、東かがわ市、さぬき市、三木町、直島町、宇多津町、琴平町、まんのう町、多度津町）の指定金融機関であり、一貫して香川県内最大の銀行として存在する。

本店所在地である香川県を基盤に瀬戸内地方各県に展開する広域地銀であり、店舗数は香川県86店舗、岡山県11店舗、大阪府・愛媛県に各5店舗、兵庫県4店舗、徳島県3店舗、高知県・広島県・東京都に各2店舗、愛知県・福岡県に各1店舗の計11都府県123店舗である。また、海外には上海とシンガポールに駐在員事務所を置いている。

香川県内の企業がメインバンクとする銀行は百十四銀行が5,610社（構成比45.5%）であり、次点の香川銀行2,422社（同19.6%）に対して倍以上の圧倒的なシェアを有している。


現在の本店が主要テナントとして入居する百十四ビルは、日本橋不動産（百十四銀行100%子会社）が所有し、鉄骨鉄筋コンクリート造、地上16階・地下2階・塔屋3階、軒高54m（尖端部64m）、延床面積17,485m、緑青仕上げブロンズ板貼の外装で、設計は日建設計、施工は竹中工務店である。1964年（昭和39年）12月の着工以来、2年の工期を経て1966年（昭和41年）11月15日に竣工し、11月21日に旧本店（現・高松支店）より本店機能が移転した。建物はいずれも中央通りに面する高層棟（本館）と低層棟（別館）の2棟からなり、2棟を隔てる路地の上は3階部分から連絡通路で結ばれている。緑色の外壁は「蔦壁」と呼ばれ、1965年のビル竣工直前に「緑が失われていく街に、安息と四季の彩りを」の趣旨で流政之によってデザインされた。1968年には国内の優秀な建築作品に表彰される第9回BCS賞を受賞している。また、DOCOMOMO JAPAN選定 日本におけるモダン・ムーブメントの建築の一つにも選ばれている。この百十四ビルは建設当時、西日本一高いビルで、1996年にコトデン瓦町ビル（73.0m）が完成するまで30年間、高松で最も高い建物であり、市中心部の象徴的存在であった。屋上にはNHK高松放送局の情報カメラが設置されている。

本店所在地の都市名をつけた支店がある銀行は全国的に見ても決して多くはないが、百十四銀行では丸亀町に高松支店が設置されている。ここは創業から1966年まで本店だった場所で、現在地に本店を移転する際に高松支店とした。建物は1926年（大正15年）4月に鉄筋コンクリート造2階建てで落成し、その後1945年（昭和20年）7月4日の高松空襲で被災しながらも焼け残り、1951年（昭和26年）9月〜1952年（昭和27年）2月にかけて3階及び塔屋213.91坪が増築されている。1990年代に入り、いわゆる旧市内（1939年以前の高松市の市域）で戦災を生き抜いた建物が相次いで姿を消しているため、現在では貴重な存在となっている。2013年に耐震改修が行われ、今後も継続使用されることとなった。この耐震改修では、隣接する建物を解体した際に戦時中施されていた迷彩塗装が発見されている。

地方銀行には珍しく、自社ビルを所有している。1960年11月に竣工され、1995年3月にはリニューアルが完了した。鉄骨鉄筋コンクリート造、地上9階・地下3階である。東京メトロ日本橋駅徒歩1分、JR東京駅徒歩5分、日本橋高島屋の隣に立地している。

2008年1月7日にE-netとの提携を開始した。2009年1月19日よりイオン銀行とも提携を開始しており、さらに2012年4月にはセブン銀行と提携が開始された。

2008年11月12日に、百十四銀行と阿波銀行（徳島県徳島市）・伊予銀行（愛媛県松山市）・四国銀行（高知県高知市）とのATM相互出金無料提携を開始した。これにより、4行の顧客が該当各行のATMを利用する場合、平日日中の時間帯による出金については手数料が徴収されない。

百十四銀行の格付けは、2011年（平成23年）9月13日現在においては「A / 安定的」となっている。格付け対象は、長期優先債務または長期優先債務に準ずるもの。

2007年（平成19年）5月7日に基幹システムが更新された。新システムは三菱東京UFJ銀行のものをベースとし、常陽銀行・十六銀行・南都銀行との共同利用型勘定系システム「Chance」を採用する。

2009年2月24日付各報道機関より、大阪市内にある同行九条支店が、2007年から2008年にかけて回収の見込みのない不動産会社に約10億円を融資し、同行に損害を与えた疑いがあるとして、大阪府警が会社法の特別背任容疑でこの不動産会社など関係先二十数カ所を一斉に家宅捜索した。この事件を受け四国財務局は、同行に対し業務改善命令を発動した。



</doc>
<doc id="78320" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=78320" title="十八銀行">
十八銀行

株式会社十八銀行（じゅうはちぎんこう、）は、長崎県長崎市銅座町に本店を置く、金融持ち株会社ふくおかフィナンシャルグループの完全子会社である。地方銀行。長崎県（親和銀行と共同）・長崎市の指定金融機関。

コーポレートスローガンは「大切にしたい 心と心」。

かつては北の親和、南の十八とすみ分けがはっきりしていた長崎県の金融界だが、親和銀行のふくおかフィナンシャルグループ（FFG）入りが端緒となり競合が激化した。このため十八銀行はシステムの合理化により店舗間の情報共有を進めたほか、法人営業の人員を増やすなど体制の再構築に取り組んだ。さらに2014年には、個人向けリテール融資の拡大を図るため「ローンプラザ」の人員を増やし、渉外行員にはタブレットを携帯させた上で、融資審査を迅速化する体制を構築した。

ネット支店であるデジタル出島支店を展開するほか、入金照合サービスで使用する被振込専用支店は長崎ゆかりの人物であるフィリップ・フランツ・フォン・シーボルトの名を冠して「シーボルト支店」としている。

現存する数字の銀行名（旧国立銀行）で唯一数字の部分の英称が英語読み（JuhachiではなくEighteenth）の銀行である。

2016年、親和銀行を傘下に置くFFGと経営統合を目指して協議していくことで基本合意。2017年4月をめどにFFGが十八銀行を株式交換方式で完全子会社化し経営統合。さらに2018年4月をめどにライバル関係にあった親和銀行との合併を計画していた。だが、公正取引委員会（公取委）による独占禁止法に関するの審査が難航し、2017年1月には経営統合を同年10月に、親和銀行との合併を2018年10月に延期すると発表していた。

2017年7月25日、FFGの柴戸隆成社長（福岡銀行頭取）、十八銀行の森拓二郎頭取、親和銀行の吉沢俊介頭取は福岡市で記者会見を開き、今年10月に予定していた経営統合の時期を未定として再延期すると正式発表した。統合によって、長崎県内の貸し出しシェアが7割に達し健全な競争環境が阻害されるとみる公取委の企業結合審査が長期化していることを受けての措置。森頭取は、記者から統合断念の可能性を問われ、「再延期を発表し頑張ると表明した現段階で、白紙撤回は考えていない。万策尽きて、という感覚がまだない。（公取委と）議論ができるうちは、頑張っていきたい。何とか統合を成し遂げたいとの気持ちだ。」と述べている。　



通帳、カードなどに以下のキャラクターを使用




（　）は統合先の支店

「九州ATMネットワーク」による九州内の銀行との間でATMの相互開放協定を結んでおり、これらの銀行のATMでカードにより預金を引き出す場合、他行利用手数料は徴収されない。
2000年5月24日、多様化する顧客ニーズや年々進化するITに対して多額の投資が必要とされていた中、経営体質の強化を図るためコスト削減に注力していた十八銀、佐賀銀行、筑邦銀行の3行間で「システムおよび集中事務の共同化」について基本合意し、同年12月1日には最終合意に達した。合意内容は基幹システム（勘定系システム）の共同化、集中事務の共同化、事務フローの共同化、金融サービス業務の共同化であり、これらによってシステムおよび集中事務部門における大幅なコスト削減を実現し、今後の新業務拡大に必要とされるIT等の戦略的分野へのシステム投資を積極的に進め、営業と事務の革新を進めるとの方針を盛り込んだ。

合意に基づき3行は、共同基幹システムの運用と開発先として富士通を選定し、2004年から順次稼働させるとの計画を立てた。しかし開発の遅延によって同社から3行に対し稼働延期の申し入れがあり、2年半程度の延期を決定した。だが2003年5月、延期によって当時稼働していた各行システムへの追加投資が発生し、共同基幹システムへの移行によるコスト削減効果が減ずると判断したことや、導入予定であった富士通製システムが陳腐化する恐れを考慮し、3行は富士通との契約を解消。新たな委託先と稼働時期の再検討に入った。

2005年5月、3行は経営企画や営業部門などによる連携組織である3行業務研究会を立ち上げ、同時に基幹システムの共通化では日本ユニシス製オープン勘定系パッケージである「BankVision」の採用を決定した。これによって2009年1月4日、十八銀は先陣を切りBankVisionへ移行した。

株式会社日本経済研究所による十八銀行の格付けは、「A / 安定的」となっている。格付け対象は、長期優先債務または長期優先債務に準ずるもの。






</doc>
<doc id="78321" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=78321" title="親和銀行">
親和銀行

株式会社親和銀行（しんわぎんこう、英称："The Shinwa Bank, Ltd."）は、長崎県佐世保市に本店を置く地方銀行。長崎県の指定金融機関（十八銀行と共同）である。

1897年（明治30年）2月15日、第九十九国立銀行として創業し、佐世保銀行への改称を経て、佐世保商業銀行との合併時、親和銀行と商号変更をした。

2001年（平成13年）に、同じく佐世保市を本拠地としていた第二地方銀行の九州銀行と株式移転により経営統合し、金融持株会社九州親和ホールディングスの傘下となった。旧九州銀行との重複店舗の整理を行い、小規模支店を「しんわプラス」の愛称で出張所への移行を進め、業務の効率化を図っていた。

2006年（平成18年）10月から、福岡銀行が九州親和ホールディングスに出資し、業務提携や人的交流を進めていたが、2007年（平成19年）5月、自力再建を断念した。同年10月1日、九州親和ホールディングスが全株式を売却する形で、ふくおかフィナンシャルグループ（FFG）傘下の完全子会社となった。

2017年4月、FFGが十八銀行（本店：長崎市）を経営統合し完全子会社とした上で、翌18年4月をめどに親和銀と十八銀が合併すると発表した。

商号 は、かつて佐世保鎮守府長官を務め、佐世保商業銀行と佐世保銀行が合併した当時海軍大臣であった米内光政（この翌年の1940年（昭和15年）に内閣総理大臣となる）の命名である。本人揮毫の「親和」の額は佐世保市の本店内に掲示されている。


佐世保市の本店は3期に分けられて建設されている。とりわけ第3期にあたるコンピューター棟は「懐霄館」と名づけられた、石積みの塔を思わせる奇抜なデザインである。

これら本店、東京支店（2004年（平成16年）解体　現存せず）、大波止支店（長崎市）は、白井晟一により設計された。モダニズム全盛の時代にあえて哲学的と称される独自の建築を生み出した建築家である。

なお、本店・懐霄館は月に2回ほど事前予約の定員制で見学が可能であるほか、大波止支店も見学可能である。（ただし建物内は撮影禁止）

佐世保市が本拠地の同行であるが、県内経済の中心地で同行経営戦略上の最重点地域である長崎市圏および九州最大の経済規模である福岡都市圏を重要な市場と捉え、従来から「長崎支店」に「長崎地区本部」、「福岡支店」に「福岡地区本部」という本部組織の出先機関を置いていたが、2007年（平成19年）7月1日付で両地区本部を廃止した。代わって「長崎支店」を「長崎営業部」、「福岡支店」を「福岡営業部」として改組し、対内的にも対外的にも両営業部が長崎・福岡地域の経営母店であることを明確にしている。

しかしFFGに入ってからは、グループ内の役割分担見直しで「長崎県の地域金融機関」として営業することとなったため、特に福岡銀行の地盤である福岡県内において大規模な店舗統廃合を実施し、最終的には対法人営業に必要な一部の拠点店舗を残すのみとなった。

通帳、カードなどに以下のキャラクターを使用している

2007年（平成19年）10月のふくおかフィナンシャルグループ傘下の完全子会社化に伴い、CMは福岡銀行と同一仕様（銀行名のみを変更）となった。合併により、本店所在地の佐世保市出身の大リーガー城島健司が同行のCMキャラクターとなった。2012年（平成24年）2月からは福岡ソフトバンクホークスの内川聖一が起用された。
2016年からは、親会社のふくおかフィナンシャルグループのイメージキャラクターとして福岡出身の俳優・瀬戸康史を起用している。グループ3行でリニューアルされるマイレージサービス「マイバンク+」に関しては、同じく福岡出身の女優・吉瀬美智子を起用している。

2013年（平成25年）からはグループ内共通のブランドキャラクターとして「ユーモ」が起用されており、当行では緑の「ユーモ」となる。また、2014年（平成26年）7月1日からは個人向け総合口座の通帳及びキャッシュカード（磁気ストライプ仕様・生体認証IC仕様）のデザインにも採用されている（すでに総合口座を持っている方でも希望により「ユーモ」デザインへ切り替えることも可能）。

2010年（平成22年）1月4日の新システム稼働 に伴い、旧九州銀のキャッシュカードは同日以降使用できなくなるため、当該顧客には2009年（平成21年）6月より親和銀行のキャッシュカードが新たに発行される。また、通帳については、普通預金・貯蓄預金（および、総合口座通帳で定期預金欄を利用せず、普通預金部分のみ利用しているものを含む）の通帳はそのまま利用可能だが、それ以外の通帳はすべて強制切替となる（熊本ファミリー銀行のシステム切替時同様、希望者には、事前の繰越予約預かりの対応を取る）。ただし、合併前の親和銀行 の通帳のうち、1993年（平成5年）10月以前に発行された通帳（口座番号欄が手書きで表示されているもの）については、先述の普通預金通帳等であっても一切の強制切替の対象となる。

ATMサービスの取り扱いも大幅に見直される。当行ATMによる当行口座への入金取扱時間が短縮（特に平日の入金取扱終了時刻が21:00→19:00）され、振替の取り扱いも平日のみに縮小された。同時に、平日に限って硬貨による入出金（当行の硬貨対応ATMに限る）にも対応することになった（これに伴って、毎日取り扱いしていた現金による振込は平日のみに縮小）。さらに、通帳や磁気ストライプキャッシュカードでATMによる1日1口座あたりの利用限度額が引き出し・振込・振替等合計で50万円までに引き下げられた。逆に、クレジット・生体認証ICキャッシュ一体型の「アレコレカード」や生体認証ICキャッシュカードにおいての利用限度額はIC対応ATMで合計200万円までに、当行の生体認証対応ATMでは無制限になった。

インターネットバンキングサービスについても変更され、個人向けである「しんわアクセス」を『親和銀行ダイレクトバンキング』に、法人向けである「しんわBizダイレクト」を『ビジネスバンキングWeb』に、それぞれ改称されるとともに、ログイン等に必要なご利用カードの変更や操作方法等が大幅に見直された。また、システム変更に伴い、個人向けの『親和銀行ダイレクトバンキング』では投資信託・外貨定期預金の購入や住宅ローンの一部返済・金利変更等（対象外の場合あり）が自宅で可能となった。




</doc>
<doc id="78323" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=78323" title="大分銀行">
大分銀行

株式会社大分銀行（おおいたぎんこう、"Oita Bank Co. Ltd."）は、大分県大分市に本店を置く地方銀行。

大分県、大分市などから指定金融機関とされている。

大分県内を中心に、福岡県・宮崎県・熊本県・大阪府・東京都にも店舗を構え（かつては愛知県や広島県や愛媛県にも店舗を構えていたが撤退）、他に、香港にも駐在員事務所を置いている。

旧本店の建物は辰野金吾の設計によるもので、国の登録有形文化財である。現在では赤レンガ館と呼称される。現本店竣工後には、赤レンガ支店と改称されるも、後に本店営業部に統合され、現在はマネープラザ（赤レンガ館）が所在する。

2015年4月6日、大分駅南の再開発地に水戸岡鋭治デザインによる新店舗ビルである宗麟館を新設し、ソーリン支店のほかローンプラザ等を設置した。またその模様は大分朝日放送などテレビ朝日系列の番組である「初めて○○やってみた」で取り上げられた。


ATMでは、「九州ATMネットワーク」により、福岡銀行・筑邦銀行・佐賀銀行・十八銀行・親和銀行・肥後銀行・宮崎銀行・鹿児島銀行・西日本シティ銀行のカードによる出金については自行扱いとなる。

2007年（平成19年）9月27日にセブン銀行と提携をすると同時に、大分県内のセブン-イレブン店舗にATMが設置された。

従来は、日本ユニシスのパッケージであるACCESS21を採用しており、同社のメインフレームである独自システムを採用してきたが、2013年（平成25年）5月7日に、NTTデータ地銀共同センターへのリプレースした。





</doc>
<doc id="78324" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=78324" title="宮崎銀行">
宮崎銀行

株式会社宮崎銀行（みやざきぎんこう、英称："The Miyazaki Bank Ltd."）は、宮崎県宮崎市に本店を置く中位の地方銀行である。宮崎県の指定金融機関。

本店をおく宮崎県内をはじめ、県外では鹿児島県に鹿児島営業部を設置する他4か店を置くなど、地盤として重視している。また、大分県、熊本県、福岡県、大阪府、東京都にも各1店舗を開設している。このうち熊本支店と東京支店は空中店舗とされている。

2007年（平成19年）7月以降、個人特化型の店舗として、「みやぎんほっと」を展開している。

宮崎県には当行の設立以前に日向中央銀行や宮崎銀行（旧）といった銀行が存在したが、1930年代はじめの不況に際して経営が破綻したため、救済策として県が出資する形で発足した


ATMでは、「九州ATMネットワーク」により、福岡銀行・筑邦銀行・佐賀銀行・十八銀行・親和銀行・肥後銀行・大分銀行・鹿児島銀行・西日本シティ銀行のカードによる出金については自行扱いとなる。

セブン銀行と提携しており、全国の同行ATMで入出金が可能である。また、2009年（平成21年）12月7日より、イーネットによる共同コンビニATMサービスを開始した。

CMソングになっている「夢に逢いに行こう」が、「秘密のケンミンSHOW 秋の大カミングアウト収穫祭」の「ケンミンのヒットソング」で取り上げられた。スタジオ出演していた東国原英夫知事(当時）は、「これを聞くと癒されますね」、「ぐっすり眠れます」とコメントしている。

歌っているのは、プロではなく宮銀行員で結成されたアカペラグループである。番組内でこの歌は宮崎県民なら誰でも歌えると紹介された。これは地元マスコミでこのCMソングが頻繁に流れていることが一因であるとされる。



</doc>
<doc id="78338" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=78338" title="東和銀行">
東和銀行

株式会社東和銀行（とうわぎんこう、英称："The Towa Bank, Ltd."）は、群馬県前橋市に本店を置く第二地方銀行。通称「東和」「東和銀」。

群馬県・埼玉県を中心に店舗網を構築。東京都・栃木県にも店舗を設置。「地域から頼られる銀行」を目指し、取引先の本業支援を行う「お客様支援活動」に取り組んでいる。

給与又は年金を振込指定、もしくは公共料金の払込指定や住宅ローン契約がある場合、「カタクリのはな」総合口座の申込みにより、ATMの時間外手数料や他行ATM手数料が所定回数無料等の優遇特典がある。

キャラクターとして「あらいぐまラスカル」のラスカルを採用している。預金通帳やキャッシュカードを始め、様々な物（ノベルティグッズ、コップやティッシュペーパー）にその姿が描かれている。

2014年（平成26年）4月からは、「TONTONのまち前橋」のキャラクター「ころとん」を採用した「とんとん通帳」を採用。預金通帳やキャッシュカードを、ラスカルの描かれたデザインか「ころとん」のデザインか通常のデザインか、何れかを選択できる。

詳細は「主な手数料一覧」を参照






</doc>
<doc id="7835" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=7835" title="第一勧業銀行">
第一勧業銀行

株式会社第一勧業銀行 （だいいちかんぎょうぎんこう、） は、かつて1971年（昭和46年）から2002年（平成14年）まで存在した、日本の都市銀行であった。2000年（平成12年）より「みずほフィナンシャルグループ」の傘下に入っており、現在のみずほ銀行の前身にあたる。現在のみずほ銀行に至るまでは、東京証券取引所に上場していた。

通称は「第一勧銀」・「一勧（いちかん）」・「勧銀」、英略は「DKB」。

1971年、第一銀行（国内資金量順位6位）とかつての特殊銀行だった日本勧業銀行（同8位、勧銀）が合併し、総資産では富士銀行を抜いて国内第一位の都市銀行として誕生した。都市銀行同士の合併は第二次世界大戦後初であった。この合併には神戸銀行が加わる計画もあったが、同行は離脱、翌々年に太陽銀行と合併し太陽神戸銀行が発足する運びとなる。

第一・勧銀はこの合併について「第一の店舗は東京圏中心で、融資先には重化学工業が多い。一方、勧銀の店舗は地方部にも分散しており、融資先には中小製造業及び流通・運輸・小売業が多い。このため補完効果が高いうえ、互いに中位行でかつ非財閥系であり、対等合併が可能である」とその意義を説明した。特に第一側には財閥系銀行との合併にアレルギーを示す人間が多く（詳細は後述）、勧銀が非財閥系であることは合併相手の選定において極めて重要な要素だった。

大蔵省は、「規模の利益を生かし、経営基盤の強化を図り、さらに国民経済の要請に応えることは、金融効率の趣旨にかなうもの」とこれを評価した。

存続会社は勧銀だが、統一金融機関コードは第一銀行の0001を使用、看板には赤地に白のハートのマークを使い「ハートの銀行」と称していた。勧銀の流れを受けて宝くじを取り扱い、その関係から全都道府県に支店を有していた。当初の本店は現在の丸の内センタービルの位置に所在した旧第一銀行本店に置かれたが、1981年に千代田区内幸町の旧日本勧業銀行本店跡に本店ビル（現：みずほ銀行内幸町本部ビル）を新築し、移転した。

旧第一銀行は第二次大戦中に三井銀行と合併して帝国銀行となったものの、両行の業務・企業文化の違いから再分裂したという苦い経験を持っていた。このため、勧銀との合併以前に浮上した三菱銀行との統合計画は途上で白紙撤回され、非財閥系である勧銀との合併後もいわゆる「たすきがけ人事」や頭取の「順送り（第一・勧銀交互に選出）」が行われ、人事部も旧第一・旧勧銀で別々に置かれた。しかし、こういった人事は旧第一（D）・旧勧銀出身者（K）の対立を生んでしまって両者の融合が進まず、その収益性は富士・住友・三和・三菱などの他の上位都銀に比べると低いものであった。

一方、一勧以降の東京三菱銀行まで5件の都市銀行同士の合併と比較すると、いずれも合併コスト増大が資金調達コストの低減を上回っているのに対し、一勧は唯一コスト削減に成功しており、合併が効果的に働いていることがわかる。また、合併から20年を経た1991年3月期決算では、業務純益で都市銀行首位となったこともある。佐高信はバブル崩壊以降、都市銀行の不良債権問題に際し、「第一勧銀の不良債権比率が低いのは、旧行出身者による互いのチェック・アンド・バランスが働いているため」と分析しており、合併の評価は一様ではない。

1997年（平成9年）には、総会屋・小池隆一へ460億円にのぼる利益供与事件で、第一勧業銀行本店を東京地方検察庁特別捜査部に家宅捜索された。

近藤克彦頭取は、1997年（平成9年）5月23日に「（総会屋側に）多額の融資を行った最大の要因は（歴代最高幹部が親しかった）元出版社社長の依頼を断れなかったことで、社長の死後もその呪縛が解けず、関係を断ち切れなかった…」と記者会見で述べ退任、次期頭取と紹介された副頭取藤田一郎の「以前から不正融資を知っていた」と記者会見で告白し、一銀幹部も驚く爆弾発言となった。

頭取経験者の11人に及ぶ逮捕や、宮崎邦次元会長の自殺という事態を引き起こし、更に調べ上げると、第一勧業銀行が1985年（昭和60年）から1996年（平成8年）まで、総会屋に提供した総額460億円にのぼる資金は、四大証券会社（山一證券・野村證券・日興証券・大和証券）を揺る資金元となり、銀行・証券界と監督当局との腐りきった関係を、白日の下に晒した大蔵省接待汚職事件、遂には大蔵省解体と帰結し、未曾有の経済疑獄となって、日本国民は信じがたい事実に、金融業界の断末魔を見ることになった。

この時も、逮捕された元頭取の中には「あれは旧第一銀行の案件で、自分は旧日本勧業銀行出身だから関係ない」などと公判で無責任な証言をした者がおり、いかに旧第一・勧業の関係が悪いものであったかを露呈してしまう結果になった。この不祥事以降、宝くじの広告から「受託 第一勧業銀行」の文字が消え、みずほ銀行となった2018年現在も、広告には表示されていない。

第一勧業銀行総会屋利益供与事件をきっかけに、この年出版された高杉良による経済小説『金融腐蝕列島』が耳目を集め、後年には事件を題材に続編が書かれ、「金融腐蝕列島 呪縛」（1999年）として映画化もされた。タイトルは、近藤克彦頭取の「呪縛が解けなかった。」と、記者会見で述べた事に由来している。


出典。

1971年の合併成立時に制定したロゴマーク（ハートマーク及び同行の略称“DKB”を○で囲んだもの）やロゴタイプ、コーポレートカラーは、2002年に同行がみずほ銀に商号変更されるまで一切変更する事なく使用し続けた。同年3月時点で1970年代に制定したロゴマークやロゴタイプ、コーポレートカラーの全てを継続使用していたのは、都銀では第一勧銀が唯一のケースであった。

1971年の合併成立時から、同行独自のキャラクターを設定し広告媒体などに使用していたが、1998年新たに、サンリオのハローキティを採用。みずほ銀成立時まで広告媒体や販促品、通帳デザインなどに使用していた。また、アートデザイン通帳として1990年代後半、タレントのジミー大西デザインによる通帳を発行していた時期がある。

1990年9月、イメージキャラクターとして小泉今日子を起用。同行のポスターや新聞広告のほか、1991年1月から銀行のテレビCMが解禁された際には小泉が出演するCMの出稿が開始され、3年間イメージキャラクターを務めた。1995年1月からは新たに西田ひかるを起用した。





</doc>
<doc id="78351" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=78351" title="神奈川銀行">
神奈川銀行

株式会社神奈川銀行（かながわぎんこう、英称："The Kanagawa Bank, Ltd." ）は、神奈川県横浜市に本店を置く第二地方銀行。

横浜銀行等の参画により1953年（昭和28年）に相互銀行として設立された。そのため同行とは競合よりも共存関係にある。また現頭取も同行出身である。

神奈川県外には店舗を持たない。


勘定系システムは、NTTデータ・STARシリーズの系譜に当たる、STAR-ACEを採用していた。その後、2012年（平成24年）7月、STELLA CUBE（NTTデータ次期共同センター）へのリプレースが完了した。




</doc>
<doc id="78352" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=78352" title="きらぼし銀行">
きらぼし銀行

株式会社きらぼし銀行（きらぼしぎんこう、英称："Kiraboshi Bank, Ltd."）は、東京都港区に本店を置く地方銀行。八千代銀行を存続行とした東京都民銀行・新銀行東京の3行合併により誕生した。

信用組合として誕生し、信用金庫を経て、信用金庫・信用組合等との合併を繰り返して規模を拡大し、1991年（平成3年）に普通銀行（第二地方銀行）に転換した。現在では資金量2兆円に迫る規模となっている。信用金庫からの転換は2018年現在、同行が唯一である。2007年（平成19年）に東証一部に上場した。

行名は「八千代」末広がりの「八」と永遠の意味を持つ「千代」からの造語である。千葉県八千代市とは無関係で、同市発祥ではない。八千代市も前身となる町が合併により発足した際に公募で決められた瑞祥地名で、八千代町が発足したのは奇しくも八千代信用金庫が発足したと同じ1954年（昭和29年）だったが、偶然の一致である。

1999年（平成11年）に経営破綻した国民銀行（金融整理管財人である預金保険機構の管理下に置かれていた）の店舗網と預金・正常債権を翌年8月14日に譲受した。当初、甲府・鳩ヶ谷など都外店舗も含め23店舗を継承したが、その後5店舗を閉鎖し、現在は18店舗の継承となっている。譲受の際に預金保険機構より1837億円の贈与と、350億円の公的資金を注入（第1回優先株式）された。この公的資金については、2006年（平成18年）3月に業務提携先及び筆頭株主である旧住友信託銀行へ譲渡する形で返済されている。

2013年（平成25年）8月5日、同じく都内を地盤とする地銀である東京都民銀行と2014年秋を目処に金融持株会社を設立し、経営統合をする交渉が進められていると報じられ、2014年（平成26年）10月1日に、両行が銀行子会社として傘下に入り「株式会社東京TYフィナンシャルグループ」（現「東京きらぼしフィナンシャルグループ）を設立。本社を八千代銀本店に設置した。

2018年（平成30年）5月1日、東京都民銀行・新銀行東京と合併し、「株式会社きらぼし銀行」へ社名変更。きらぼし銀行の本店は、南青山に完成した旧・東京都民銀行新本店となる。

いわゆる戦後地銀の一つで、旧日本興業銀行（現在のみずほ銀行の前身）系列であり、歴代トップは同行出身者が就任する例が多かった。

元は信用組合として誕生し、信用金庫に移行し、代々木信用金庫に改称。その後代々木信用金庫と東神信用金庫が合併し、「八千代信用金庫」が設立。信用金庫・信用組合等との合併を繰り返して規模を拡大し、1991年（平成3年）に唯一、信用金庫から普通銀行（第二地方銀行）に転換し、「八千代銀行」に改称した。合併前は資金量2兆円に迫る規模にまで上り詰めた。2007年（平成19年）に東証一部に上場した。





旧八千代銀行は東京都西部から神奈川県東部を主な地盤としており、特に、前身である代々木信用金庫が本店を置いた渋谷区、東神信用金庫の本店が所在した町田市並びに、隣接する相模原市に店舗網が厚い。町田市においては横浜銀行と輪番で指定金融機関を受託している。国民銀行の流れで甲府市にも店舗を開設していたが撤退している。
旧東京都民銀行は東京都を主な地盤にしており、また埼玉県戸田市や千葉県船橋市や神奈川県にも店舗は置いていた。

きらぼし銀行発足後の東京都及び神奈川県以外の店舗は戸田市、川口市、朝霞市、船橋市のみである。

旧八千代銀行では、2000年からサンリオのポチャッコをイメージキャラクターに採用した。2017年8月1日から東京TYFGの共通イメージキャラクターとして、サンリオの『リトルツインスターズ』を導入した。
旧東京都民銀行のキャラクターはシナモロールであった。

貯蓄預金・定期預金・定期積金の新規口座開設（普通預金のキャッシュカードが必要）と定期預金の満期取扱変更、キャッシュカードによる振込にも対応しており、キャッシュサービスコーナーの営業時間内であれば曜日・時間帯に関わらず取扱をしている。旧東京都民銀行から引き続いて京王電鉄の主要駅にステーションATMを展開している。







</doc>
<doc id="78356" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=78356" title="長野銀行">
長野銀行

株式会社長野銀行（ながのぎんこう、"The Nagano Bank, Ltd."）は、長野県松本市に本店を置く第二地方銀行である。

通称は長銀（ながぎん）。同行自らが使用する場合はひらがな表記がほとんどである。

取引先は個人、中小企業が中心である。長野県外では東京支店（東京都千代田区内神田）が開設されている。

コーポレートシンボルマークは、長野銀行の頭文字Nをモチーフに、「地域と銀行」「人と銀行」との融合を意味するふたつの楕円が、中心に向けてひとつに融合していく様を表現している。

コーポレートステイトメントは、ひと・くらし・コミュニケーションとして、地域社会の人々と共に発展を目指すとしている。

2015年12月7日、経営資源を集中し質の高い金融サービスを提供することを目的に、長野法人営業部（長野市）を新築・移転し新たに店舗名を「長野営業部」とした上で既存の長野支店を同営業部に統合した。






</doc>
<doc id="78371" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=78371" title="びわこ銀行">
びわこ銀行

株式会社びわこ銀行（びわこぎんこう、）は、かつて滋賀県大津市に本店を置いていた第二地方銀行である。

三井住友銀行と親密先とし、最後の頭取は同行出身であった。大阪証券取引所第1部(現物株は東京証券取引所に統合)に上場していた。

2010年3月1日、関西アーバン銀行に吸収合併され、旧びわこ銀行本店を関西アーバン銀行の「びわこ本部」（窓口名は、びわこ営業部）とし、旧びわこ銀行のロゴマークは関西アーバン銀行の「環境マーク」という形で残された。

合併に先立ち、2009年8月3日より関西アーバン銀行とATM相互無料出金が開始され、一部支店の支店コードは同年9月7日・9月14日に変更された。またネット専業支店であった、ゆめおうみ支店は2010年2月26日の受付を持って新規口座開設を終了し、システム統合後はいちょう並木支店に一本化した。

2011年（平成23年）1月4日 - 勘定系システムを統合。

環境保全活動に先駆的に取り組んでおり、行内に環境銀行を創設し、琵琶湖の水質が改善すれば預金金利を良くするなど、環境と経済の好循環に向けた銀行活動を行っていた。



</doc>
<doc id="78373" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=78373" title="大正銀行">
大正銀行

株式会社大正銀行（たいしょうぎんこう）は、大阪府大阪市に本店を置く第二地方銀行である。トモニホールディングスの完全子会社。

旧・三和銀行の親密地銀であり、トモニホールディングス傘下となる前は三菱UFJフィナンシャル・グループ（MUFG）の持分法適用関連会社であった。このような経緯から、近年では社長（頭取）に生え抜きの人材ではなく三菱東京UFJ銀行出身者（特に旧三和銀、旧UFJ出身者）を迎え充てており、前社長の能島伸夫（カブドットコム証券会長）、現頭取の吉田雅昭（前・三菱UFJファクター会長）はともに同行出身者である。また三和グループに属する企業によって設立されたみどり会の会員企業でもある。

行名は大正時代の創業であることと、「大きく、そして正しく伸びていきたい」という姿勢からきている。

2015年10月1日、京都府下において37年ぶりの新店舗である京都支店（下京区）を開設。京都府内、滋賀県の不動産業者向け融資を強化していくとしている。

2016年4月1日、香川銀行と徳島銀行を傘下に持つトモニホールディングスと経営統合した。また、3行間で合併を含む将来的な再編を協議することでも合意したと発表している。

2018年2月27日、髙木証券と投資信託の販売で業務委託契約を締結する。これにより、髙木証券が運営する投資信託の販売網を通じ、当行の顧客に運用提案や商品を提供する。

2018年3月12日、徳島銀行と2019年秋までに合併することが発表された。これについて、合併はコスト改善効果が大きく、また徳島銀行の強みである事業性融資や中小企業取引及び当行の強みである住宅・不動産分野について、ノウハウ共有を一段と進めることが目的であるとトモニホールディングス社長の遠山誠司は明かしている。また、徳島銀行と香川銀行は地元の資金需要が鈍いものの規模は比較的大きく、一方で当行頭取の吉田雅昭によれば「不動産中心で資金需要はあるものの小規模で限りがある」点が課題であり、「徳島銀行と合併すれば潤沢な資金をよりいかせる」というメリットも期待されている。

2018年8月10日、徳島銀行との合併をシステム統合の安全性を考慮し、2020年1月1日付とすることを取締役会において決議したことを公表。合併計画の変更と合わせて合併後の新銀行名を「徳島大正銀行」とし、また、新銀行の本店所在地は現在の徳島銀行本店とすること及び合併後のシステムは公表日時点で徳島銀行が用いているものに統合することも公表した

インターネットバンキングは第二地方銀行のうちで最後まで未提供だったが、法人向けについては2006年（平成18年）1月16日より提供を開始した。個人向けについては2006年（平成18年）6月に開始している。地方銀行で唯一デビットカード（J-Debit）サービスを取り扱っていない。

ATMでの預金引出し・預入れ取引については、トモニホールディングス傘下の香川銀行・徳島銀行だけでなく、三菱東京UFJ銀行とも相互に無料提携を行っている（大正銀行ATMでの三菱東京UFJ銀行の預金預入れ取引は対象外）。


(旧)泉州銀行と鳥取銀行とともに「BCS共同利用型基幹システム」を採用していた。ただし、前述の2行ともNTTデータ地銀共同センターにリプレースしているため、2012年5月6日以降は大正銀単独の稼働となっていた。

2013年6月、日立製作所による地域金融機関向け共同アウトソーシングサービスのNEXTBASEへリプレースする方針であることが発表され、2015年1月4日に稼働を開始した。



</doc>
<doc id="78821" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=78821" title="愛媛銀行">
愛媛銀行

株式会社愛媛銀行（えひめぎんこう、"The Ehime Bank, Ltd." ）は、愛媛県松山市に本店を置く第二地方銀行。通称ひめぎん。










1943年以降




2018年以降




西日本の第二地銀の中では比較的店舗数が多く。105店舗（2018年9月末現在）を展開している。県外店舗も多く、四国内の高知県・香川県・徳島県の他、瀬戸内海に面する広島県・岡山県・大分県、都市圏の大阪府・東京都に店舗を持っている。








</doc>
<doc id="80124" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=80124" title="もみじ銀行">
もみじ銀行

株式会社もみじ銀行（もみじぎんこう）は、広島県を主たる営業エリアとし、広島市中区に本店を置く山口フィナンシャルグループの子会社の第二地方銀行である。

かつて存在した金融持株会社「もみじホールディングス」傘下の第二地方銀行である広島総合銀行（旧・広島相互銀行）とせとうち銀行（旧・呉相互銀行）の合併により設立された銀行である。

第二地方銀行としては屈指の規模を誇っていたが、バブル崩壊時に旧広島総合銀行が受けた公的資金が経営上の重荷となり、近隣の金融機関との経営統合を模索。2005年（平成17年）に山口県を営業基盤とする地方銀行である山口銀行ともみじホールディングスの間で経営統合を前提にした資本提携を行い、共同持株会社「山口フィナンシャルグループ」 (YMFG) を2006年（平成18年）10月1日に設立した。持株会社の本店は山口県下関市竹崎町の山口銀行内におかれ、持株会社の名称から「もみじ」の名称はなくなり、実質的には山口銀行傘下で経営の建て直しを行う。広島総合銀が導入していた公的資金は、2005年12月に山口銀ともみじホールディングスが取得・消却することにより完済した。

2002年（平成14年）より発売した「宝くじ付き定期預金」（大口の定期預金を新規開設した際、金利とは別に最大3年間にわたりジャンボ宝くじを贈呈するもの）では、毎年のように高額当選者を生み出しており、他行から類似商品を発売させるほどの話題となっている。

広島総合銀行時代から地元のプロ野球チーム・広島東洋カープを応援する定期預金口座の提供や、チームカラー・ロゴ・キャラクターがデザインされた通帳・キャッシュカードを発行していることでも知られる。2017年に導入された移動窓口車にも、“カープV号”と愛称が名付けられた。

勘定系システムは、広島総合銀から引き継いだ独自システムをNTTデータへアウトソースして運用していたが、2012年（平成24年）1月から山口銀などが採用する三菱東京UFJ銀行が地銀向けに提供し日本IBMに開発・保守・運用が委託される「地銀共同化システム・Chance」に移行した。

山口県にも支店を設けているが、YMFG設立後の2007年（平成19年）に5支店3出張所を廃止した（他の広島県外の店舗は岡山県2、福岡県と東京都各1のみ）。廃止店舗ではATMコーナーも閉鎖されたが、一部では同建物を取得または近接地に進出する形で山口銀行が新たに店舗を設け（承継店舗ではない）、山口銀行内にもみじ銀行のATMコーナー（もみじ銀行の通帳記入が可能）を設けている。




2015年（平成27年）4月20日現在、96の本支店と18の出張所を有する。旧広島総合銀行と旧せとうち銀行の合併時に旧せとうち銀行の店舗は800番台の店番号が付与されてそのまま残存していたが、旧両行のエリアが重複する地域を中心に店舗網のスクラップアンドビルドを継続的に行っている。以下は2013年（平成25年）以降の店舗統廃合状況。





</doc>
<doc id="8403" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=8403" title="さくら銀行">
さくら銀行

株式会社 さくら銀行（"The Sakura Bank, Limited"）は、かつて存在した都市銀行である。三井銀行が太陽神戸銀行を合併し、さくら銀行への商号変更を前提に1990年4月1日に発足した太陽神戸三井銀行（たいようこうべみついぎんこう）を経て、1992年4月1日にさくら銀行に商号変更した。

行章は桜の花びらをモチーフにし、1990年4月1日から2001年3月31日まで使用された。

2001年4月1日に住友銀行に吸収合併され解散。住友銀行は株式会社 三井住友銀行に商号変更した。
1990年4月1日、三井銀行と太陽神戸銀行が合併し、「株式会社太陽神戸三井銀行」（The Mitsui Taiyo-Kobe Bank,Limited）として誕生。存続会社は三井銀で、統一金融機関コード0002は同行のものを継承した。SWIFTコードMITKJPJT（MItsui, Taiyo, Kobeの頭文字に由来）は、さくら銀に行名変更してからも使用された。また、「あなたに近く、世界に近い」をスローガンとして掲げた。

本店は旧太陽神戸銀の東京営業部（東京都千代田区九段南一丁目）に置き、会長には松下康雄（太陽神戸銀頭取、元大蔵事務次官）が頭取には末松謙一（三井銀社長）がそれぞれ就任した。合併時における総貸出残高は当時の都銀12行中最大、総預金は2位、店舗数は国内外533店となり、これも最大であった。

改称前は「太神三井（たいしんみつい）」という略称も用意されていて地図の表記等に使われていたが、1992年に「さくら銀行」に改称。行章である桜は引続き使用された。

さくら銀発足後にも、旧太陽神戸銀時代からの兵庫県、神戸市および姫路市など県内23市町村の指定金融機関（指定金）業務は継承した。しかし、2000年7月にみなと銀行を連結子会社化した際、同行に兵庫県播磨地方における自治体の指定金業務は移譲した。


戦後すぐの帝国銀行分割新発足によって規模が縮小した旧三井銀は、高度成長期において個人客へのサービス進出（預金獲得）への出遅れから、旧三井財閥系銀行でありながら三井グループはじめ取引先主要産業の資金需要に十分応え得る規模的拡大を果たせず、店舗数の多い太陽神戸銀と合併し最終的な業容拡大への回答とした。

これにより太陽神戸三井銀行が誕生。規模では、当時の富士銀行・三和銀行などの都銀上位行に匹敵し、財閥系都銀としての力の発揮が期待された。

しかし、誕生直後にバブル崩壊に見舞われた。
旧太陽神戸銀の取引先が膨大な不良債権を生み、旧三井銀の保有していた株式を売却し処理資金を捻出していたことに旧三井銀から不満が噴出していた。
そのほか、さくら銀が主力行を担っていた独立系ノンバンク会社アポロリースの再建策を他行に明示できなかったことから、当事者能力を疑われる事態にも陥っていた。

また旧太陽神戸銀内における太陽銀・神戸銀出身者の対立に加え、旧三井銀出身者との対立も加わり役員人事等では「たすきがけ人事」が取られていたものの、新たな確執も生まれていた。これらに加えて支店の統廃合も進捗せず、規模こそ拡大したが、当初期待された合併効果はさほど発現しなかった。また経営不安説も流れ、株価も低迷した。

こうしたことから行内における軋轢が発生。1997年6月1日付で、末松謙一会長（前頭取。旧三井銀出身）が自身も相談役に退くことと引き換えに橋本俊作頭取（旧太陽神戸銀出身）を更迭。後任には役員序列12位の岡田明重専務（旧三井銀出身）を抜擢。会長には旧太陽神戸銀出身の高崎正弘専務が就任。さらに2人の副頭取も旧三井銀出身者が占める新執行体制に移行した 。これを機に旧三井銀主導の経営が鮮明となった。

以後岡田頭取のもとで、1000億円の公的資金注入を受けたほか、三井グループ各社やトヨタ自動車などへ3000億円の第三者割当増資の引受を要請した。
トヨタへの引受要請は、ドッジラインからの影響で労働争議まで発展し、戦後最大の経営危機に陥ったトヨタが、日本銀行の斡旋によって旧帝銀（および旧東海銀行）の取りまとめた協調融資や割賦販売支援によって、危機を脱した恩義を引くものだが、三井グループでは外様であるトヨタが銀行支援に動くというのは異例の事態であった。

このほかリテール戦略の新機軸も軌道に乗せ、今日では一般化したコンビニATMのさきがけとしてコンビニバンキング（後の「アットバンク」）をam/pm内に設置したほか、日本初のインターネット専業銀行「JNB・ジャパンネット銀行」も設立した。

2001年合併により誕生した新銀行の行名は「三井住友銀行」（SMBC）となった。また、この当時ドイツ銀行による買収も検討されていたこともあった。

現在「さくら」の名称は、 旧神戸銀行系のソフトウェア会社であるさくらケーシーエス、同じく 旧太陽銀行及び三井銀行系のソフトウェア会社であるさくら情報システムなどで使用されるのみとなっている。なおウェブサイトは、'www.sakura.co.jp'がさくらグループのポータルサイトとして機能し、さくら銀行は'www.sakura.co.jp/bank/'であった。

系列会社だったさくらフレンド証券は、松下電器産業(現：パナソニック)と住友グループによる合弁証券会社であった明光ナショナル証券に吸収合併され、SMBCフレンド証券となった。2018年に同証券は、SMBC日興証券に吸収合併され消滅した。

子会社だったさくら信託銀行は、中央三井信託銀行(現：三井住友信託銀行)を通して三井トラスト・ホールディングス(現：三井住友トラスト・ホールディングス)に事業譲渡後、三井アセット信託銀行（のち中央三井アセット信託銀行）に改称。その後、住友信託銀行に吸収合併され解散した。

さくらカードは、三井住友銀行発足後もJCBブランドのみを残し、同行の子会社であり続けたが、新規のカード発行を先行して継承させた上で、2016年4月にセディナに吸収合併され解散した。

三井住友銀行の個人向けリモートバンキング「One's ダイレクト」は、旧住友銀行が「ワンズダイレクト」として2000年に開始したものだが、さくら銀行でも、合併2か月前を切った2001年2月5日から、これに準ずる「《新》さくらのブラウザバンキングサービス」を開始していた。「さくらのブラウザバンキングサービス（通称：旧ブラウザ）」は、三井住友銀発足後に「One's ダイレクト」への移行期間を経て"廃止された"が、「《新》さくらのブラウザバンキングサービス（通称：新ブラウザ）」は、三井住友銀行発足時にそのまま「One's ダイレクト」となり、2008年に「SMBCダイレクト」に改称した。

1991年1月1日から銀行のテレビCMが解禁される状況を踏まえ、前年秋、マルチタレントとして活躍しているジュリー・ドレフュスをイメージキャラクターに起用。1992年4月の行名変更の際には、同年3月末から4月上旬にかけ、ドレフュスの出演する行名変更を告知するTVCMが関東・関西の民放で集中的に放映された。

1998年2月から2001年(住友銀行と合併前まで)にかけて当時人気絶頂であった広末涼子をイメージキャラクターに起用し（当時の都銀でアイドルを起用したのは唯一のケース）、1999年前半のCMタイアップソングとして「明日へ」のシングルが発売された他、当時出演していたNTT移動通信網のiモード端末を利用したモバイルバンキングのCMも制作された。後述の『ドラえもん』との共演も果たしている。

太陽神戸三井銀行時代のキャラクター通帳等のマスコットキャラクターは、太陽神戸銀が採用していたサンリオによるエディ&エミィ、三井銀が採用していたくまのパディントンがそのまま併用されていたが、2年間の準備期間を経た行名変更に合わせ、マスコットキャラクターは一新された。「パラサ&ディンキーダイノス」という恐竜のオリジナルキャラクターが登場し、通帳やキャッシュカード、ノベルティとして用意された貯金箱等に登場した。1999年2月からは新たに小学館プロダクション・藤子プロとの契約によりドラえもんをキャラクターとして採用した。通帳やキャッシュカードのデザインにも採用されたことは、当時としては大きな話題になった。また奇遇なことに、後に吸収合併する相手となった住友銀行が、ドラえもんをマスコットキャラクターに採用していた時期がある。

三井グループ各社
その他親密先会社
旧 太陽銀行系

旧 神戸銀行系




</doc>
<doc id="8622" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=8622" title="りそなホールディングス">
りそなホールディングス

株式会社りそなホールディングス（）は、りそな銀行、埼玉りそな銀行、関西みらいフィナンシャルグループ等を傘下に置く、金融持株会社。日本国内における金融グループとしては、メガバンクグループに次ぐ規模を有する、りそなグループを形成する。

「りそな」の商標は、ラテン語の「＝共鳴せよ、響き渡れ」に由来している。コーポレートカラーは、グリーンとオレンジ。

2001年12月に、株式会社大和銀行、株式会社近畿大阪銀行、株式会社奈良銀行の共同金融持株会社・株式会社大和銀ホールディングスとして設立。2002年3月には株式会社あさひ銀行も経営統合し、4月からはグループ名をりそなグループとした。また同年10月には、商号を株式会社大和銀ホールディングスから現在の株式会社りそなホールディングスへと変更した。

2003年3月にみずほフィナンシャルグループと同様、持株会社傘下の大和銀行とあさひ銀行の合併と分割を実施の上、りそな銀行・埼玉りそな銀行として発足した。

その後、2003年3月期決算をめぐり、前身行からの不良債権処理の高止まりから繰延税金資産の組み入れ期間を巡り朝日監査法人と新日本監査法人間で意見が対立し、朝日監査法人が脱退。新日本監査法人は当初5年分としていたが直近3年分しか認めない意見表明を5月17日に行った事に伴い、りそな銀行は過小資本となり自己資本比率が国内業務行の下限である4%を割り込む水準と見込まれた。このため同日、同行単体で預金保険法102条に基づく1号措置（当時の予防的注入）を内閣に申請。金融危機対応会議議長の小泉純一郎内閣総理大臣によって認定された。同年6月に同行は預金保険機構（金融危機特別勘定枠）を引受先とする1兆9600億円分の優先株式・普通株式の発行を行い、実質国有化された。

この資本注入は持株会社ではなく、その子会社であるりそな銀行に対して行われたため、埼玉りそな銀行・近畿大阪銀行・奈良銀行については適用範囲外であったが、同年8月にりそな銀行親会社であるりそなホールディングスとの間で株式交換が行われ、ホールディングス傘下の銀行も事実上国有化された。

公的資金注入後は、全社員の給与3割カットや採用の抑制などのリストラに努めたことや、個人および中小企業取引に対し経営資源を集中させた方針が奏功し、一定の収益の確保に成功した。その後は、内部留保を積み増した上で段階的に預金保険機構保有株の償却を図り、公的資金の早期の返済に目処をつけ、2015年6月に完済した。

公的資金完済を受け成長投資を積極化している。また、新グループブランドスローガンとして「想いをつなぐ、未来を形に。」を制定した。さらに、15年10月から原則として時間外勤務をしない正社員と業務範囲を限定した正社員からなる人事制度として「スマート社員」と呼ばれる職種を導入した。



2000年ごろ、小泉政権下において、道州制導入が検討されていたことにあわせて、各都道府県に存在する地方銀行を合併させ広域地銀を作るという議論が銀行業界で行われていた。そのような中で、旧大和銀行が、近畿大阪銀行の前身にあたる旧近畿銀行と旧大阪銀行の統合と、及び大和銀行グループの完全子会社化やなみはや銀行の営業譲受を受け、関西金融界の安定のための努力を目的とした大阪府下におけるリテール業務の推進とスーパーリージョナルバンク構想の実現に向けた経営がなされていた。この構想は大和銀行グループの後身であるりそなホールディングスにも引き継がれ「スーパーリージョナルバンクの創造」と称して、「地域金融機関の連合体」という新しいビジネスモデルを確立することを企図するまでに至った。その一環として、例えば2003年には、「スーパー・リージョナル・バンクの創造を通じて、皆さまに「りそな」ならではの価値を伝えていきたいと考えています。」とするトップメッセージを当時取締役社長であった勝田泰久名義で公表している。その中では、まず埼玉県でのスーパーリージョナルバンク設立を目的に埼玉りそな銀行を設立の準備がなされていることが明記されているほか、近畿大阪銀行や奈良銀行とりそな銀行の関西地区の店舗を再編し大阪りそな銀行、奈良りそな銀行を設立する予定であることが謳われていた。更に、現在グループ傘下ではない地域金融機関も積極的に傘下に収めていくことで、スーパーリージョナルバンクの創造が完成するとされた。その後、りそなショックの影響でりそなグループに他行と経営統合する余力がなくなった事、及びそもそも道州制導入の議論が立ち消えになったため、スーパーリージョナルバンク構想自体が一度は立ち消えになったため、しばらくは議論さえなされなくなったどころか、傘下の近畿大阪銀行を他の地方銀行へ売却する交渉を複数回にわたり複数行に対して行うなど、業務効率化を中心とする緊縮路線にシフトした。

しかし、2014年に、安倍政権において策定された成長戦略に、「日本版スーパーリージョナルバンク」構想の実現が盛り込まれ、また、当社グループも公的資金完済への道筋が見えてきたことから再度スーパーリージョナルバンク路線へ軌道修正をする。なお、この構想を持ち込んだのは自民党の金融族議員であるが、それ以前から金融庁では地銀再編が模索されてきており、この構想の中核に位置付けられているのが、りそなグホールディングスであるとする報道がある。

2015年には栃木県に本店を置く足利銀行の親法人に当たる足利ホールディングスに対して、経営統合を非公式に打診した。打診した理由としては、りそなホールディングス傘下の埼玉りそな銀行と足利銀行の営業エリアが隣接していることから統合による効果が大きく期待できたことによる。しかし、結局打診先の足利ホールディングスが常陽銀行と経営統合し、めぶきフィナンシャルグループとなることを選んだため、経営統合には至らなかった。

そのような中、2017年2月20日、中間持株会社にぶら下がる形で、完全子会社の近畿大阪銀行及び三井住友銀行グループの関西アーバン銀行とみなと銀行の3行を統合することを検討していると報道がなされた。さらに2017年2月25日、日本経済新聞において、「三井住友フィナンシャルグループとりそなホールディングスは系列の関西の地銀3行を来春に経営統合することで大筋合意した。」とする記事が掲載された。

2017年3月3日、りそなホールディングス、三井住友フィナンシャルグループ、近畿大阪銀行、関西アーバン銀行及びみなと銀行は、近畿大阪銀行、関西アーバン銀行及びみなと銀行の経営統合に関し基本合意に至ったことを発表した。りそなホールディングスの完全子会社である近畿大阪銀行と、関西アーバン銀行及びみなと銀行の三井住友フィナンシャルグループ傘下の2行がぶら下がる形で新たな金融持株会社をつくる。金融持株会社は、りそなホールディングスの連結子会社となり、三井住友フィナンシャルグループの持分法適用会社となる。なお統合後は、総資産が単純合算で11兆5000億円とコンコルディア・フィナンシャルグループ（19兆円）やふくおかフィナンシャルグループ（18兆円）などにつぐ、国内トップクラスの地銀となり、京都銀行を抜き関西地方最大手の地銀となる。

2017年9月26日、この統合計画についてりそなホールディングス、三井住友フィナンシャルグループ、近畿大阪銀行、関西アーバン銀行及びみなと銀行の間で最終合意に至ったこと及び持株会社の社名を関西みらいフィナンシャルグループとすることが公表された。関西みらいフィナンシャルグループは、東京証券取引所に上場している関西アーバン銀行及びみなと銀行と株式交換を行い、両行の既存株主に関西みらいフィナンシャルグループの株式を割り当てるとともに、東京証券取引所に上場する予定。2017年11月14日、関西みらいフィナンシャルグループを設立し、今後段階を踏んで経営統合、システム統合並びに近畿大阪銀行及び関西アーバン銀行の会社合併を行うことが公表されている。2018年2月20日、株式公開買付けにより、それぞれ議決権所有割合ベースでみなと銀行の株式を15.08%、関西アーバン銀行の株式を15.07%取得した。同日、関西アーバン銀行の第一種優先株式全ても、三井住友銀行から取得している。









</doc>
<doc id="948044" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=948044" title="ロシア銀行">
ロシア銀行

ロシア銀行（、АКБ Россия、Russia Bankまたは、Bank Rossiya）は、ロシアの銀行。1990年6月27日創設。本店はサンクトペテルブルクにある。


</doc>
