<doc id="1017701" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1017701" title="日本精鉱">
日本精鉱

日本精鉱株式会社（にほんせいこう、英称："NIHON SEIKO CO., LTD."）は、アンチモンを精錬し、合成樹脂に難燃助剤として添加される三酸化アンチモンなどのアンチモン化合物や金属アンチモンを製造・販売している会社である。

元は兵庫県養父郡関宮町（現・養父市）にあった中瀬鉱山（中瀬金山）より、金・銀と共にアンチモンを多数含有する鉱石を採掘し精製していたが、1969年に枯渇し閉山（400年近く採掘された）した為、現在は海外からアンチモン地金を輸入し、国内で精錬・商品化を行っている。
日本精鉱株は、株式市場関係者によって「ボロコウ」と言う符牒で呼ばれることがある。これは、アンチモンの俗称であるボロンコウから派生したものである。
ちなみに、大手ベアリングメーカーである日本精工株式会社（NSK/コメコウ）や、大手産業機器・防衛機器メーカーの株式会社日本製鋼所（ＪＳＷ/アーム）と、社名を「日本セイコウ」を名乗る会社が複数あるが、いずれも資本や業務関係はない。








</doc>
<doc id="108900" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=108900" title="古河電気工業">
古河電気工業

古河電気工業株式会社（ふるかわでんきこうぎょう、英文社名" Furukawa Electric Co., Ltd."）は、古河グループの光ファイバー・電線・ワイヤーハーネス等の製造を行なう非鉄金属メーカーである。

電線御三家（古河電工・住友電工・フジクラ）の一角。光ファイバーでは米コーニング、伊プリズミアンに次いで世界3位、電線では世界5位。自動車エアバッグ用ステアリング・ロール・コネクター（SRC）／世界首位。リチウムイオン電池材料／世界首位。ハードディスク用アルミ基板／世界首位。ETC用アンテナ／国内首位。最近では世界最高電圧の超電導線を開発した。

古河機械金属（旧・古河鉱業）、富士電機、富士通とともに古河グループの中核企業である。










</doc>
<doc id="1167336" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1167336" title="沖電線">
沖電線

沖電線株式会社（おきでんせん、）は、電線・電子部品などを製造・販売する、沖電気工業グループの企業である。







</doc>
<doc id="1196466" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1196466" title="UACJ">
UACJ

株式会社UACJ（ユーエーシージェー、英文社名："UACJ Corporation"）は東京都千代田区に本社を置く、アルミニウム圧延メーカーである。米国アルコア社とノベリス社に次ぎ、アルミニウム圧延品（板製品）の生産能力は年間100万トンを超え、国内では最大手、世界三位、東証一部に上場している。

2003年に古河電気工業株式会社が軽金属カンパニーを会社分割し、スカイアルミニウム株式会社に承継。古河スカイ株式会社に商号変更した。長年古河グループ（古河財閥）の中核事業として成長。

2013年10月1日に住友グループ（住友財閥）に属した住友軽金属工業との経営統合により、株式会社UACJとなった。

事業分社制を採用しており、UACJ本体がグループ統括機能と板事業、子会社が押出・箔・鋳鍛・銅管・加工品事業を担っている。

社名の由来は、「United Aluminum Company of Japan」の頭文字から。







研究所







</doc>
<doc id="1197160" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1197160" title="DOWAエコシステム">
DOWAエコシステム

DOWAエコシステム株式会社（どうわエコシステム、英文社名 "DOWA ECO-SYSTEM Co., Ltd." ）は、DOWAグループの環境・リサイクル事業を手がける企業である。

2006年（平成18年）10月1日に、同和鉱業の社内カンパニーであるエコビジネス&リサイクルカンパニーを継承して発足した。

母体となった同和鉱業は銅や亜鉛などの鉱山開発を行っていた。これらの鉱石には不純物として様々な非鉄金属が混入しており、それを分離して抽出、除去する技術を有していた。この技術を応用し、廃棄された家電製品や携帯電話などの廃棄物から、レアメタルなど枯渇の危機にある物質を抽出する技術を開発し、事業として展開している。入手が困難になるであろう物質を循環させる技術として、。

物質を分離して抽出する技術は、土壌浄化等の分野にも応用されている。





</doc>
<doc id="119967" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=119967" title="YKK">
YKK

YKK株式会社（ワイケイケイ、"YKK Corporation"）は、東京都千代田区に本社を置く、日本の大手非鉄金属メーカーである。またYKK APは同社グループの建材部門である。

スライドファスナーの生産が有名で、世界シェアの約45%を占める。

社名の由来は旧社名である「吉田工業株式会社（Yoshida Kogyo Kabushikigaisha）」の略称で、Yは創業者の吉田忠雄（富山県魚津市出身）の苗字からきている。

YKKグループの本社機能、およびファスニング事業（Fastening Products）・建材事業（Architectural Products）・工機（Machinery Engineering）の3部門によるグローバル事業経営と世界6極による地域経営を基本としている。富山県黒部市に大規模な生産拠点を置き、世界70カ国/地域122社に拠点を持つ。

同社は、このチェーンマシンと同種の機械を100台、日立精機に1台12万円、支払いは30台ずつの条件で発注。
発注した機械は、1951年（昭和26年）5月に10台、8月に20台、1953年（昭和28年）の7月に100台目が納入された。
つまり、アメリカから輸入した4台と日本でコピーした100台は、それぞれ同じ1200万円であった。
コピーするのは当然の流れであったといえる。







※現在は、子会社であるYKK APの提供が多い。




</doc>
<doc id="1206194" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1206194" title="パンパシフィック・カッパー">
パンパシフィック・カッパー

パンパシフィック・カッパー株式会社（英文社名 "PAN PACIFIC COPPER CO., LTD."）は、日鉱金属株式会社（現・JX金属株式会社）と三井金属鉱業株式会社によって設立された、資源開発から原料調達、生産、販売までを一貫して手がける非鉄金属メーカー。

ただし、銅製錬事業の一部を傘下の日比共同製錬株式会社（旧・三井金属系）に委託している。






</doc>
<doc id="1209205" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1209205" title="DOWAメタルマイン">
DOWAメタルマイン

DOWAメタルマイン株式会社は、DOWAグループの非鉄金属メーカー。グループの主力事業である金、銀、銅、亜鉛、鉛、インジウムなどの金属製錬事業を手がける。

2006年（平成18年）10月1日に、同和鉱業の社内カンパニーであるメタルズカンパニーを継承して発足した。




</doc>
<doc id="1217883" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1217883" title="キッツメタルワークス">
キッツメタルワークス

株式会社キッツメタルワークス（"Kitz Metal Works Corporation" ）は、長野県茅野市に本社を置く伸銅品メーカーである。

当時子会社であった京都ブラス、紀長を含めたキッツグループとして、黄銅棒の日本国内シェアは2006年3月時点で約30%であり、2007年時点でサンエツ金属に次いで業界2位。




</doc>
<doc id="1240328" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1240328" title="UACJ製箔">
UACJ製箔

株式会社UACJ製箔（UACJせいはく、"UACJ Foil Corporation"）はUACJの完全子会社で、東京都中央区日本橋兜町に本社を置くアルミニウムや銅、錫などの金属の圧延品を製造ならびに販売を行う会社である。

長らくJT向けに包装用アルミ箔を提供していたが、近年では菓子や医薬品の分野での需要が高くなっている。







</doc>
<doc id="1259809" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1259809" title="田中貴金属工業">
田中貴金属工業

田中貴金属工業株式会社（たなかききんぞくこうぎょう）は、1885年（明治18年）に創業した日本の企業で、田中貴金属グループの中核企業である。田中貴金属グループ全体で、主に貴金属を中心とした事業展開をしている。

2010年にTANAKAホールディングスを中心とする持株会社体制に移行した。

持株会社として
持株会社傘下に
の4社を中核とした、国内7社・海外19社がある。






__目次強制__

</doc>
<doc id="1292807" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1292807" title="日比共同製錬">
日比共同製錬

日比共同製錬株式会社（ひびきょうどうせいれん）は、非鉄金属メーカー3社によって設立された企業。出資企業のパンパシフィック・カッパー株式会社（PPC、JX金属・三井金属鉱業の合弁）、日鉄鉱業株式会社、古河メタルリソース株式会社の銅製錬事業を受託している。





</doc>
<doc id="1292810" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1292810" title="日鉱製錬">
日鉱製錬

日鉱製錬株式会社（にっこうせいれん）は、パンパシフィック・カッパー株式会社 (PPC) の子会社で、同社の非鉄金属製錬を受託している企業であった。





</doc>
<doc id="142412" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=142412" title="三菱マテリアル">
三菱マテリアル

三菱マテリアル株式会社（みつびしマテリアル、英名："Mitsubishi Materials Corporation"）は、三菱グループの大手非鉄金属メーカーである。伸銅品で日本国内シェアトップ。セメント協会会員。

銅製錬、セメント製造、金属加工（自動車部品の製造等）、アルミ缶製造などの事業を行っている。1990年に三菱金属と三菱鉱業セメントが合併して2016年（平成28年）現在の社名となった。三菱系企業としてのルーツは1871年（明治4年）からの炭鉱事業にさかのぼる。

1998年に宇部興産とセメント事業で提携して宇部三菱セメント、2002年にシリコンウエハー事業を住友金属工業と事業統合して三菱住友シリコン（2016年現在のSUMCO）、2004年に銅管事業で神戸製鋼所と事業統合してコベルコマテリアル銅管を設立、2005年にアルミ缶事業について北海製罐と事業統合してユニバーサル製缶を設立する。

他にも関連会社を通して、シリコンウエハー製造、電子デバイス製造、金地金販売、環境リサイクル事業、原子燃料製造などの販売も行っている。

三菱金曜会及び三菱広報委員会の会員企業である。

セメントの生産量は太平洋セメント、住友大阪セメントに次いで国内3位。
またセメントの販売会社である宇部三菱セメントの供給量は太平洋セメントに次いで国内2位。
銅地金の生産、供給量はパンパシフィック・カッパー、住友金属鉱山に次いで国内3位。16年以前は銅事業カンパニーと呼称されていた。
超硬工具メーカーとしては国内首位。
多結晶シリコンの生産、供給量はトクヤマに次いで国内2位。
銅加工事業では連結子会社に三菱伸銅株式会社、三菱電線工業株式会社、ルバタSPグループ(本拠地：フィンランド) 等を擁する。


三菱合資会社の炭鉱部、鉱山部、研究所が独立し1918年（大正7年）4月に設立された。本業の高島炭鉱・大夕張炭鉱などの炭鉱経営、生野銀山などの金属鉱業の他に採掘した石炭を輸送するために地方鉄道事業も行っていた。雄別炭礦鉄道は傍系会社であった。






セメント事業

建材・建築・エンジニアリング事業

銅事業

金属加工具・機械部品・機械装置・高性能合金材事業

アルミ事業

電子材料・電子部品事業

環境・エネルギー事業・コンサルティング事業

観光・スポーツ事業

流通・金融・不動産・その他事業
他に、北海道放送との合弁で、札幌市内の手稲山一帯でスキー場やレジャー施設を運営していた株式会社テイネオリンピアもあったが、2002年11月にHBC保有の資本も含め、加森観光に売却された。また三菱マテリアル建材株式会社は、2015年10月に主要事業を会社分割し、アイカテック建材株式会社へ承継している。

埼玉県の総合研究所・おおさかアメニティパーク・秋田精錬所・埼玉県桶川製作所などの土壌汚染問題や、秋田県における酸化チタン廃棄物などの環境汚染問題解決に向けて取り組んでおり内容がホームページで公開されている。

かつて経営していた鉱山、炭鉱周辺を中心に14,513haもの森林を所有する。これは生産される木材を坑道建設の資材や搬出路の枕木に用いるために確保されてきたものである。2016年（平成28年）現在もマテリアルの森として森林経営（林業）が行われている。

2008年4月15日に早稲田大学理工学術院と「産学連携に係る包括協定」を締結した。

さいたま市大宮区の原子炉跡地で起きた土壌汚染及び総合研究所内に国内最多量の放射性廃棄物が保管されている問題。

大宮原子炉跡地放射性廃棄物汚染を参照。

三菱マテリアルの完全子会社である細倉鉱業は、同社から近くの川に流す排水中の鉛濃度が鉱山保安法の基準値を超え、「休廃止鉱山鉱害防止工事費補助事業」の目的を達成できないことを知りながら、補助金受給を計画。国と県に提出した報告書の水質データを改ざんして「目標を達成した」などと偽り、2000年から2001年にかけて補助金計1億1,142万円を騙し取っていた。これにより同社の元社長らが逮捕され、元社長には懲役2年（執行猶予3年）、同社には罰金100万円等の判決が下された。

旧三菱金属大阪精錬所跡地の再開発事業大阪アメニティパーク(OAP)の分譲マンション販売に際して、土壌汚染の事実を顧客に告げずに販売していた問題が発覚。2005年に大阪府警察本部による強制捜査が行われ、宅地建物取引業法違反（重要事実の不告知）の容疑で、共同事業者の三菱地所、大林組などと共に書類送検された。同年、大阪地方検察庁は、三菱地所の高木茂社長、三菱マテリアルの西川章会長等、当時の両社幹部計10人と、法人としての両社を起訴猶予処分とした。なお、起訴猶予処分とされた両者首脳は検察による刑事処分が下される前に引責辞任を発表している。

2006年7月、秋田製錬所（秋田市茨島3）において2006年春に地下水から環境基準の3倍を超えるカドミウムを検出し地下水汚染を発生させていながら公表せず、公害防止協定違反・水質汚濁防止法違反をおこした。

2010年5月、三重県防災危機監理部が三菱マテリアル四日市工場（四日市市三田町5）に立入検査を行ったところ、高圧ガス保安法第5条第1項に基づく許可を受けずに高圧ガス製造行為が継続されていることが判明。三重県は、同社四日市工場に対して高圧ガスの製造を停止するよう行政指導を行った。

2014年1月9日、水素精製設備内の熱交換機の洗浄作業中に爆発事故が発生、5人が死亡、13人が重軽傷を負った。三重県警は業務上過失致死傷の容疑で捜査を始めている。また、厚生労働省三重労働局と四日市労働基準監督署も現場の立ち入り調査を行った。猿渡暢也工場長は会見で「エネルギー源は水素ではないか」との見解を示しており、設備内部に残った液化ガストリクロロシランから分解して発生する水素が、爆発につながったのではないかと発表した。同工場では2012年2月にも、水素爆発によるものとみられる事故が発生している。

2014年1月17日に田村昌三・赤塚広隆・鈴木泰之・持田邦夫・飯田修・斎木渉からなる事故調査委員会が設置され、6月12日に委員会の最終報告書が発表された。

旧三菱鉱業が日中戦争時に中国人を強制連行し過酷な労働を強いたとして、元華人労務者やその家族に対して痛切なる反省の意を表するとする謝罪文を発表し、損害賠償(1人あたり10万元)を行い、記念碑の建立に協力すると発表した。この行為は今後、他の日本の企業に波及する恐れがあるとされている




</doc>
<doc id="1495500" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1495500" title="OCC (企業)">
OCC (企業)

株式会社OCCは、神奈川県横浜市に本社を置く電線メーカー。主に海底ケーブルの製造を得意とする。登記上の商号は、株式会社オーシーシー。

日本国内の大手電線メーカー3社（古河電工・住友電工・藤倉電線）が設立母体となっている。のちに、産業再生機構（解散）の下で独立系投資会社・ロングリーチグループの支援を受けていたが、2008年7月にNECと住友電工の2社による共同買収（NEC ： 住電 = 3 ： 1）により、住友グループ主導で再出発した。

なお、沖縄県浦添市に本社を置く株式会社オーシーシーとは無関係である。







</doc>
<doc id="1522468" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1522468" title="古河テクノマテリアル">
古河テクノマテリアル

株式会社古河テクノマテリアル（ふるかわテクノマテリアル、英文社名："Furukawa Techno Material Co., Ltd."）は、古河グループの非鉄金属精練業を行うメーカーである。







</doc>
<doc id="1523374" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1523374" title="古河サーキットフォイル">
古河サーキットフォイル

古河サーキットフォイル株式会社（ふるかわサーキットフォイル、英文社名："Furukawa Circuit Foil Co., Ltd."）は栃木県日光市荊沢601-2に本社が置かれていた、古河グループの電解銅箔製造メーカーであった。現在は古河電気工業株式会社に吸収合併されて、同社金属カンパニー銅箔事業部となっている。









</doc>
<doc id="1523508" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1523508" title="理研電線">
理研電線

理研電線株式会社（りけんでんせん、英文社名："Riken Electric Wire Co., Ltd."）は東京都中央区築地に本社を置く、古河グループの金属線製造メーカーである。







</doc>
<doc id="1525090" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1525090" title="岡野電線">
岡野電線

岡野電線株式会社（おかのでんせん、英文社名："Okano Cable Co.,Ltd."）は、古河グループの通信ケーブルを製造・販売する企業である。







</doc>
<doc id="1533387" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1533387" title="FCM (企業)">
FCM (企業)

FCM株式会社（エフシーエム、英文社名："FCM CO.,Ltd."）は、金属メッキ加工の企業である。2018年12月までは古河グループであった。





 


</doc>
<doc id="1547273" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1547273" title="フジクラ電装">
フジクラ電装

フジクラ電装株式会社（ふじくらでんそう）は、フジクラ（旧：藤倉電線）による山形県米沢市に本社を置くワイヤハーネス等を製造する非鉄金属メーカーである。

1944年（昭和19年）8月、米沢末広電纜工業株式会社として設立。電力ケーブル、通信ケーブル等の製造を主たる事業としてきた。

2013年（平成25年）4月1日、親会社であるフジクラの事業構造改革の一環で、社名を「米沢電線」から「フジクラ電装」に変更。同年10月1日、簡易株式交換によってフジクラによって完全子会社化された。

従前手掛けていた電線事業は、社名変更の際に郡山事業所を会社分割して新たに設立した「米沢電線」が事業を引き継いだ。

このほか中国、タイ、ベトナム、欧州、北南米に現地法人の製造拠点を有する。


</doc>
<doc id="1548223" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1548223" title="フジクラ・ダイヤケーブル">
フジクラ・ダイヤケーブル

株式会社フジクラ・ダイヤケーブルは、東京都中央区築地に本社を置く企業である。フジクラ・三菱電線工業・西日本電線の3社の各社が蓄積してきた技術、開発力を継承、発展させる目的、建設・電販市場における合弁販売会社として設立された。

2016年4月1日よりフジクラ・三菱双方の産業用電線製造事業の統合を受け、FDCに事業が売却された。




株式会社シンシロケーブル




</doc>
<doc id="1552801" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1552801" title="青森フジクラ金矢">
青森フジクラ金矢

株式会社青森フジクラ金矢（あおもりふじくらかなや）は、青森県上北郡六戸町に本社・工場を置くフジクラ（旧：藤倉電線株式会社）系の通信ケーブルや電線を製造する非鉄金属メーカーである。






</doc>
<doc id="1589816" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1589816" title="プランゼージャパン">
プランゼージャパン

プランゼージャパン（ぷらんぜーじゃぱん、"PLANSEE Japan Ltd."）は、オーストリア・チロル州のプランゼー社（PLANSEE SE）が100%出資している日本法人。モリブデン・タングステン・タンタル・ニオブなどの高融点金属材料や加工品を製造・販売している。




</doc>
<doc id="1617546" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1617546" title="ビスキャス">
ビスキャス

株式会社ビスキャスは、東京都大田区に置く電力・送電・海底 / ケーブル（電線）の製造・販売・施工をする非鉄金属メーカーである。









</doc>
<doc id="1621271" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1621271" title="エクシム">
エクシム

株式会社エクシムは、かつて存在した電力・送電・海底 / ケーブル（電線）の製造・販売・施工を行っていた非鉄金属メーカー。東京都港区に本社を置いていた。



以上の電力用ケーブル、電線、および付属品に関する研究開発、システムエンジニアリング、販売、製造、施工




</doc>
<doc id="1813360" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1813360" title="住電日立ケーブル">
住電日立ケーブル

住電日立ケーブル株式会社（すみでんひたちけーぶる、英文社名："SUMIDEN HITACHI CABLE Ltd"）は住友電気工業、日立金属、（設立時は日立電線
）、タツタ電線の3社の出資により設立された、HS&Tブランドで電線・ケーブルを販売する会社である。







</doc>
<doc id="1880036" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1880036" title="開明伸銅">
開明伸銅

開明伸銅株式会社（かいめいしんどう）とは、京都府亀岡市に本社を置く非鉄金属の製造メーカーである。伸銅品（黄銅・真鍮）およびアルミニウム形材の押出生産・加工・販売を手がけている。伸銅製品のうち、異形棒を製造する国内唯一のメーカーである。また香港企業が一部を出資する外資系であり、外資といえば首都圏に本社を置く企業が多い中、京都府に本社を置くのは珍しい。

創業者の岡村小太郎は上海の東亜同文書院大学で第21期生として学んだ。1925年（大正14年）に大学を卒業した後は、16期生の村川善美が設立した久孚洋行に勤めた。同じく村川が1936年（昭和11年）に設立した亜細亜鋼業では専務を、亜細亜鋼業が戦時合併して設立された中華製鉄では取締役を務めた。敗戦後、岡村はしばらく上海に残留していたが、帰国し日本で設立したのが開明伸銅である。設立にあたっては、上海時代に交友のあった実業家の丁熊照が支援した。こうした経緯から、開明伸銅の社章は「開明」の「KM」を丁熊照の姓である「丁」が包み込むようなデザインとなっている。

1967年にはアルミに進出、1999年には第三の柱として純銅異型形材の生産を開始した。2010年には鉛レス・カドミレスの伸銅異形棒開発で京都中小企業優秀技術賞を受賞している。




</doc>
<doc id="1928364" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1928364" title="四国電線">
四国電線

四国電線株式会社（しこくでんせん、"Shikoku Cable Co." ）は香川県さぬき市に置く電線の製造メーカー。








</doc>
<doc id="1942803" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1942803" title="中国アルミニウム">
中国アルミニウム

中国アルミニウム（中国語名：、英語名："Aluminum Corporation of China Limited"、略称CHALCO、本文以下CHALCO）は中華人民共和国で唯一、酸化アルミニウムを生産・販売している企業。中国最大のアルミニウム生産・販売業者であり、酸化アルミニウムの生産では世界第2位、一次アルミニウムの生産では世界第3位である。上海総合指数の採用銘柄の一つ。

親会社の中国鋁業集団有限公司（中国語名：、英語名："Aluminum Corporation of China"、略称CHINALCO、本文以下チャイナルコ）は中国中央政府が出資する中央企業のうちの一つ。非鉄金属の開発・探査、子会社等の投資管理を行っている。

チャイナルコは2001年に12の国有企業と研究所が統合して設立された。同年にチャイナルコはCHALCOを設立・主要事業を移管した。CHALCOは2001年に香港証券取引所とニューヨーク証券取引所に上場し、2007年に上海証券取引所に上場した。 

2008年6月10日には香港ハンセン株価指数のブルーチップ銘柄に採用された。

親会社であるチャイナルコは2008年から3、4年以内に30億ドルを投資してペルーのにある鉱山の開発を開始すると発表した。チャイナルコはにある銅鉱石の採掘を行うと計画している。

チャイナルコは2009年2月12日、世界金融危機_(2007年-)以降の不景気で資金難に陥ったリオ・ティントに195億ドル出資し、株式を9%保有することを発表した。2009年6月5日、リオ・ティントはチャイナルコとの契約を破棄した。リオ・ティントは契約の破棄に際し、チャイナルコに195百万ドルの違約金を支払うことで合意した。契約破棄の背景として、「オーストラリア政府の独禁法の審査期間が長引いたこと、チャイナルコからリオ・ティントへの中国人役員派遣への拒否反応があった」と日経ビジネスでは指摘している。最終的にチャイナルコは議決権の9.8%を保有し、リオ・ティントの筆頭株主となっている。



</doc>
<doc id="1961099" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1961099" title="JX金属敦賀リサイクル">
JX金属敦賀リサイクル

JX金属敦賀リサイクル株式会社（ジェイエックスきんぞくつるがりさいくる、"JX Kinzoku Tsuruga Recycle Co., Ltd." ）は、JX金属が100%出資する日本の企業。

主な事業内容としては貴金属リサイクル事業、廃電子機器の解体・選別事業、産業廃棄物の中間処理事業を行なっている。




</doc>
<doc id="1977632" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1977632" title="アーレスティ">
アーレスティ

株式会社アーレスティ（"Ahresty Corporation"）は、大手アルミダイカストメーカー。

主に自動車のエンジン・トランスミッション・足回り・ボディなどに用いられるアルミダイカスト製品を製造・販売している。自動車以外では産業機械・コンピュータ・家電向けなど。自社開発製品は「モバフロア」と呼ばれるアルミダイカスト製フリーアクセスフロアがある。

社名は、Research、Service、Technologyの三つの言葉を統合したRST（アールエスティー）に由来する。






</doc>
<doc id="1980701" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1980701" title="ヒンダルコ・インダストリーズ">
ヒンダルコ・インダストリーズ

ヒンダルコ・インダストリーズ（英語：Hindalco Industries）は、インドマハーラーシュトラ州ムンバイに本社を置くアルミニウム製造会社。アディティア・ビルラ・グループの中核会社であり、インド国内で約40%のシェアを持つ。

ヒンダルコ・インダストリーズはインドにおけるアルミニウム精錬事業で最大規模であり、主要製品としてはイグノート、鋼片、圧延品、押出型材、アルミ箔、車輪、スラッジ、バナジウムなどアルミニウム関連を取り扱っている。これ以外に子会社を通じて電力、銅、アルミニウム、ボーキサイト採掘も手がけている。




</doc>
<doc id="198351" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=198351" title="住友金属鉱山">
住友金属鉱山

住友金属鉱山株式会社（すみともきんぞくこうざん、英文："Sumitomo Metal Mining Co., Ltd."）は、住友発展の基礎となった別子銅山や世界有数の金鉱脈がある菱刈鉱山などを経営する、住友グループの非鉄金属企業である。住友財閥の源流企業であり、住友グループ広報委員会及び白水会に属する企業である。

日本で最も歴史ある企業の一つで、住友財閥の源流企業。住友家の業祖、蘇我理右衛門が南蛮吹きといわれる銅精練の技術を開発し、天正18年（1590年）京都に銅吹所を設けたのが始まりで、住友家は秋田の阿仁銅山、備中の吉岡銅山などの経営に乗り出し、日本一の銅鉱業者へ発展した。元禄4年（1691年）には別子銅山の開発に着手し、これが世界最大級の産銅量を誇る鉱山に成長して住友財閥（現在の住友グループ）の礎を築いた。現在は世界各地で鉱山開発、製錬を行っている他、電子・機能性材料の生産なども行っている大手総合非鉄金属メーカーである。資源の保有量は日系企業の中でもトップクラスであり、埋蔵量が高いと言われている菱刈鉱山・ポゴ金鉱山（アメリカアラスカ州）を保有し、国内で唯一電気ニッケルを提供している企業としても知られている。銅地金の生産シェアはパンパシフィック・カッパーに次いで国内2位である。

証券業界では、かつて上場企業であった住友金属工業（新日本製鐵に吸収合併されたため、現在は新日鐵住金）と区別するため「別子(ベッシ)」もしくは「住友山（山は証券業界では『鉱業』の意味）」と呼ばれている。
非鉄金属メーカーとしては唯一のTOPIX 100構成銘柄である。











</doc>
<doc id="205475" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=205475" title="住友電気工業">
住友電気工業

住友電気工業株式会社（すみともでんきこうぎょう、英文社名："Sumitomo Electric Industries, Ltd"）は大阪府大阪市に本社を置く日本最大手の非鉄金属メーカーである。略称はSEI。世界トップシェアの製品を多数持ち、世界五大陸40カ国以上に約390社、24万人を超える社員を擁する。

住友電工の歴史は1691年(元禄4)の住友家による別子銅山の開発に始まる。自動車関連製品、情報通信機器、電子部品、産業素材など幅広い事業を行っている。近年は従来の電線事業の他に光ファイバーの製造技術による光通信システム、粉末冶金、超硬合金、半導体材料などの新素材など、新分野の開発でも多くの実績を残している。製造業としては海外展開の最も進んだ企業の一つ。住友ゴム工業の大株主である。住友グループの中核企業であり、住友商事、日本電気とともに住友新御三家の一角である。


同社が手掛ける製品は多岐に渡り、代表例として下記の製品がある。

自動車

エレクトロニクス

情報通信

環境エネルギー

産業素材

環境エネルギー
情報通信
自動車
エレクトロニクス
産業素材
コーポレート









</doc>
<doc id="2142716" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2142716" title="三ッ星">
三ッ星

株式会社三ッ星（みつぼし、英文社名：" MITSUBOSHI CO., Ltd."）は、キャブタイヤケーブル製造販売のメーカー。







</doc>
<doc id="2143469" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2143469" title="日本伸銅">
日本伸銅

日本伸銅株式会社（にほんしんどう、）は、黄銅棒・線の製造販売を行うメーカー。
2015年（平成27年） 3月18日付でCKサンエツの連結子会社化された。







</doc>
<doc id="2250865" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2250865" title="古河メタルリソース">
古河メタルリソース

古河メタルリソース株式会社（ふるかわメタルリソース、英文社名："Furukawa Metals & Resources Co.,Ltd."）は、東京都千代田区丸の内に本社を置く非鉄金属メーカーである。古河機械金属グループの金属事業を担う中核事業会社（連結子会社）で、古河グループに属している。

古河機械金属の金属事業の生産部門を会社分割し、2004年（平成16年）に設立された。その後、事業毎に分社化し古河機械金属グループの企業価値の最大化を図る方針により、2005年（平成17年）に古河機械金属の金属事業の販売部門を吸収合併し製造・販売一体の自立した体制となり、現在に至る。

現在は、海外から銅鉱石を輸入し、銅をはじめとして金・銀・硫酸などを生産・販売。製錬については資本参加している小名浜製錬、日比共同製錬などに委託するなど、最適生産体制を構築している。

また、原料となる銅鉱石を長期間安定的に確保するため、カナダのハックルベリー鉱山、インドネシアのバツ･ヒジャウ鉱山などに古河機械金属を通して出資するなど、海外での鉱山事業にも積極的に取り組んでいる。








</doc>
<doc id="226184" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=226184" title="JX金属">
JX金属

JX金属株式会社（ジェイエックスきんぞく、英文社名 "JX Nippon Mining & Metals Corporation"）は、銅を中心とする非鉄金属製品の製造・販売などを手がけるJXTGホールディングスの中核事業会社である。略称は、NMM。

2010年7月、すでに中間持株会社の状態にあった新日鉱ホールディングスが、日鉱金属を吸収合併して事業会社に転換し、JX日鉱日石金属となった。2016年1月、現商号に変更した。

ジャパンエナジー（現・JXTGエネルギー）と共に、日立製作所や日産自動車をはじめとする日産コンツェルンの源流であった。日立銅山に端を発する(日立製作所もその銅線事業から始まっている)同グループにとって、創立以来の中核事業であった非鉄金属事業部門を継承している。日立金属安来工場に次ぐ合金設計の歴史を持っている。

事業は資源開発・金属製錬・電材化工・環境リサイクルの4つに大別される。資源開発では鉱山権益の拡大など非鉄金属資源の開発を手掛ける。金属製錬では、子会社のパンパシフィック・カッパー株式会社 (PPC) がPPC佐賀関製錬所で銅製錬などを行っている。またパンパシフィック・カッパーは非鉄金属の販売も行う。電材化工では電子機器に使用される銅箔や化合物半導体などの製造、精密圧延などの精密加工を手掛ける。環境リサイクルではリサイクル原料や産業廃棄物からの有価金属の回収を行っている。









旧・日鉱金属のグループ会社はそのままJX金属のグループ会社となるとともにJXTGグループの一員になる。また、一部のグループ企業は商号変更もおこなわれている。JXTGグループも参照のこと。

関連事業

銅事業関連

環境リサイクル事業関連

電材加工関連




</doc>
<doc id="2313665" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2313665" title="ノリリスク・ニッケル">
ノリリスク・ニッケル

ノリリスク・ニッケル（、ラテン文字表記の例：）は、ロシアの非鉄金属生産企業。ニッケル・パラジウムの生産において世界最大手であり、主にロシア北部のノリリスク-タルナフ地域で採掘・製錬を行う。2009年のニッケル生産量は30万1千トンで世界全体の22％、パラジウム生産量は280万オンスで世界の38％であった。白金や銅、コバルトなどの生産も手掛け、特に白金では子会社である米モンタナ州ビリングスのスティルウォーター・マイニング社（）の生産量と併せ世界の4大生産者のひとつであり、銅の生産量でも世界10位以内に入る。なお企業名頭のГМК（MMC）はГорно-металлургическая компания（Mining and Metallurgical Company、採掘冶金会社の意）の略称で、日本語では省略され「ノリリスクニッケル」或いは「ノリリスク社」などとも表記される。

NASDAQとRTS株式市場に上場しており、オリガルヒとして知られるインターロス社のウラジーミル・ポターニンとルサール社のオレグ・デリパスカがノリリスク・ニッケル株の25％超をそれぞれ保有している。2010年12月、ノリリスク・ニッケルはルサール保有株を120億ドルで買い戻すことを提案したが拒否されたことが報じられた。

ノリリスク近郊での鉱業生産は1920年代に始まった。1935年、ソ連政府はノリリスク・コンビナートを創設し、当時の内務人民委員部に管理を委ねた。1943年、ノリリスクは年間4000トンの精製ニッケルを生産し、1945年の目標生産量を年間10,000トンに定めた。鉱業及び金属生産業は初めグラーグ（ソ連強制収容所の管理部門）によって強制労働に従事させられた人々を労働力として操業されていたが、比較的高給であったことから次第に自発的な労働者が多数を占めるようになった。

ソ連崩壊後の1993年に株式会社RAO ノリリスク・ニッケルが設立された。2年後の1995年、ニッケル価格が低迷する中、当時のレートで毎日200万ドルの経費がかかり多額の負債を抱えていたノリリスク・ニッケルは、民間企業インターロスに譲渡された。1997年、民間移行の手続きが終わるころには同社は利益を生み、従業員に賃金を払える会社に変貌を遂げていた。今日では平均賃金は月1000ドルを超え、従業員は年2-3カ月は休暇を取得することができるまでに労働環境は改善したが、それでもなおノリリスクの労働及び生活環境は依然として厳しい。

2002年からは金鉱山資産の買収を始め、2005年にはポリウス・ゴールド社を立ち上げた。

2003年、ノリリスク・ニッケルは米スティルウォーター・マイニング社を傘下に置いた。同社は米国唯一のパラジウム生産業者であり、モンタナ州スティルウォーター群では白金族金属の採掘場を操業している。2010年11月、ノリリスク・ニッケルはスティルウォーター・マイニング社を売却すると発表した。

2007年、ノリリスク・ニッケルはロシア国外の鉱山や精錬所を多数買収し、オーストラリア、ボツワナ、フィンランド、南アフリカ、アメリカなどにまたがる多国間操業体制を構築した。2007年7月28日、当時ニッケル生産量世界第10位であったカナダのLionOre Mining International Ltd社株の90％を取得した。この買収（64億米ドル相当）はロシア企業が外国企業を買収した事例としては過去最大であり、この買収の結果ノリリスク・ニッケルは世界最大のニッケル生産企業となった。

ノリリスク-タルナフ近郊には、世界最大のニッケル・銅・パララジウム鉱床がある。この鉱床は、約2億5000万年前（P-T境界）の大規模な火山活動によってシベリア・トラップと呼ばれる巨大火成岩岩石区が形成された際に出来たものである。この火山活動によって100万km以上の溶岩が噴出したとされているが、その大部分がノリリスク-タルナフ近郊の山脈地下に分布する。なお古生代後期のペルム紀末の大量絶滅は、このシベリア・トラップを形成した火山活動が一因とする説もある。

火山活動でマグマが噴出し硫黄と結合して硫鉄ニッケル鉱や黄銅鉱などの硫化鉱物を形成するが、これら硫化鉱物は噴出し続けるマグマ流によって"洗われ"て、ニッケル、銅、白金、パラジウムなどとなる。同鉱床の埋蔵量は18億トン以上ともいわれており、現在地下1200mまでの層が地表からの坑道掘りによって採掘されている。探鉱は地表から1000m以上まで電磁探査によって行われ、この結果地下1,800m以上までニッケル鉱床が広がっていることが確認されている。

ノリリスク・ニッケル社の主力生産部門は、現在以下の6部門である:


ノリリスク・ニッケル社は大気汚染・土壌汚染や水質汚濁といった環境問題を長年にわたり抱えてきた。

同社は鉱石を主にノリリスクの精錬所で精錬しているが、その過程において酸性雨やスモッグといった重大な公害を招いてきた。地球全体の二酸化硫黄排出量の1％がノリリスクから排出されたものと推定する意見もある程である。また、重金属による土壌汚染も深刻で、汚染が進んだ結果土壌そのものに採掘可能な量の白金とパラジウムが含まれてしまっている。

同社のコラ半島での生産よる公害は、国境の近いノルウェーにも影響を与えており、ノルウェー政府は1990年から汚染浄化のため財政援助することを提案しているが、汚染の要因が多すぎることなどもあり実現していない。

2007年、ロシア連邦天然資源監督庁（ロシア語：、英語：Rosprirodnadzor ）は、ノリリスク市民が同市での鉱業生産活動により水質が悪化したとして嘆願書を提出したことを受け、ノリリスク市の水試料を採取し水質検査をすることとした。コメルサント紙の取材をうけ、同庁オレグ・ミトヴォル長官は水質検査の結果は2007年8月末までに準備できると述べた。またノリリスク・ニッケル社の広報は同社が環境活動に対して190億ルーブル以上既に出費しており、さらに2015年までに10億ルーブルを出費するとのコメントを出した。また別の記者が政府関係者に対し、ノリリスク・ニッケル社は検査の結果がいかなるものになろうともそれを認めるかと尋ねたところ、政府関係者は約束も予測もできないと答えた。

ノリリスクの環境問題は何十年も続いているが、過去10年つまり経営陣が現職に交代してからも改善の動きは見られない。2004年当時、ミハイル・プロホロフは「ノリリスク・ニッケルはあらゆる環境問題を5年から6年の間に解決することができる」と語っていたが、2008年になると「2011年または2015年までには」と修正している。また「ノリリスク・ニッケル社は近代化のための事業と投資に対して社会的責任がある」とも述べた。

ノリリスク・ニッケル社は、大気汚染の主な因子の排出量を削減しようと努力はした。2006年、同社は排気ガス・粉塵の回収及び除去システムに500万ドル以上投資したことを発表した。大気汚染防止計画に140万ドル程出資したことも明らかとなった。しかしながら、公式統計では排出量は依然として非常に多い。2006年、国際的NPOのブラックスミス研究所はノリリスクを恐怖の町と名付け、ノリリスクは世界で最も汚染された町のひとつであるとした。同社は抗議文を出したが、公害の現状が変わったわけではない。同地方の環境問題専門家によると、汚染のレベルは下がったものの、二酸化硫黄、ハッシウム、フェノール、ホルムアルデヒド、粉塵の量はむしろ増えている。ニッケルと銅のレベルは50％になり、有病率に大きな変化は無いが、死亡率は減少している。
ノリリスク・ニッケルの支配株主は、モスクワの持株会社大手インターロス社であり、2010年12月の時点でノリリスク社株の30％超を保有している。ロシアのアルミ大手ルサール社も同社株の25％超を持つ。その他の関連組織として、ノリリスク・ニッケル社施設の設計と建設を手掛けたサンクトペテルブルクにあるギプロニッケル研究所があり、同研究所はノリリスク・ニッケルとの関係を生かし金属工学のあらゆる分野において調査研究を行っている。ノリリスク・ニッケル社はニッケル・パラジウムの主な積出港としてドゥディンカ港を利用している。

ニッケル及びパラジウムの生産においては、ブラジルの資源企業最大手ヴァーレのカナダ子会社（ニッケル世界第2位）、豪英系の資源大手BHPビリトン（ニッケル世界第3位）、南アフリカで白金族金属の採掘・生産を行う（アングロ・アメリカン傘下）などがノリリスク・ニッケルの競争相手である

ノリリスク・ニッケル社はノリリスク周辺に散在する鉱山・精錬所からの貨物や半加工製品を鉄道駅と連結した港まで運び自社船団をつかって世界各地へ輸送しており、2008年には砕氷船の新造船5隻を発注した



</doc>
<doc id="2318849" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2318849" title="ハンガリーアルミニウム製造販売">
ハンガリーアルミニウム製造販売

ハンガリーアルミニウム製造販売株式会社（）は、アルミを主に生産しているハンガリーの非鉄金属会社である。略称MAL。1995年、民営化により成立した。

2010年、アイカのアルミ精製工場で廃液流出事故を起こし、事故後には国有化された。


</doc>
<doc id="2350307" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2350307" title="三菱原子燃料">
三菱原子燃料

三菱原子燃料株式会社（みつびしげんしねんりょう、）は、三菱グループに属し、原子燃料の製造を行う企業。日本で唯一再転換設備を持ち、主に加圧水型原子炉用燃料の一貫製造を行う。かつては三菱広報委員会に加盟していたが、今は退会している。





</doc>
<doc id="245426" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=245426" title="三井金属鉱業">
三井金属鉱業

三井金属鉱業株式会社（みついきんぞくこうぎょう、英：Mitsui Mining & Smelting Co., Ltd.）は、金属製錬、電子材料製造、自動車部品製造を主な事業とする、三井グループの非鉄金属メーカー。

神岡鉱山採掘からスタートし、財閥解体に伴う三井鉱山（現・日本コークス工業）からの分離により会社設立。設立当初は朝鮮戦争の特需景気により金属価格が高騰、優良企業として業績を伸ばした。しかしながら、1980年代の急激な円高による地金価格の下落、神岡鉱山の亜鉛精錬を原因とするイタイイタイ病に対する補償などで業績は悪化、長期無配となるなど長く経営不振が続いた。

業績回復のきっかけになったのは1993年（平成5年）、宮村眞平が社長に就任。ベースアップ停止、一時金の増減による業績連動型の年収管理制度の導入など時代に先駆けた労務改革、及び、製錬にとらわれない業種転換によって経営再建が行われた。

現在は地金などの基礎素材と共に銅箔、TABテープ、薄膜材料などの中間素材、自動車部品などの組み立て加工にも注力しており、総合素材メーカーと呼ぶべき事業内容となっている。自動車ドアロック部品、TABテープ、銅箔で世界トップシェアを誇る。

本社
日本国内生産拠点





</doc>
<doc id="2491089" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2491089" title="四阪製錬所">
四阪製錬所

株式会社四阪製錬所（しさかせいれんしょ）は、愛媛県新居浜市に本社を置く住友金属鉱山の子会社。2010年10月1日に住友金属鉱山の四阪工場（愛媛県今治市四阪島）が分社化されて誕生した。

四阪島では銅･ニッケルの精錬終了後、1977年から電炉メーカーの産出する製鋼煙灰から粗酸化亜鉛の製造を行なっていた。しかし、製鋼煙灰の集荷量低迷で粗酸化亜鉛事業が低迷しており、事業特化による収益改善を目指すため分社化された。






</doc>
<doc id="2500310" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2500310" title="スーパーレジン工業">
スーパーレジン工業

スーパーレジン工業（スーパーレジンこうぎょう）は、東京都稲城市に本社を置く、繊維強化プラスチック（FRP）の製造企業である。

1957年、東京都渋谷区において設立される。ガラス繊維強化プラスチック（GFRP）を用いた製品の製造を手掛け、1970年に開催された日本万国博覧会の太陽の塔の中央の顔部分を作者である岡本太郎より依頼を受け製作した。1980年初頭より炭素繊維強化プラスチック（CFRP）の製造を手掛けるようになり、最近では小惑星探査衛星「はやぶさ」の燃料タンク用支柱を製作し、2010年に表彰を受けた。また、火星探査などを念頭に置いた探査機における防熱材料の試験用アブレータとしても、スーパーレジン工業製のCFRP素材が利用されている。2008年、エンジニアリングプラスチックなどの機能性材料メーカーであるIS.Tグループの子会社となる。CFRPメーカーとしては初めて中国に生産拠点を作り、2012年2月から稼働予定であることが化学工業日報により報じられた。2015年11月研究開発型ベンチャー企業であるseven dreamser laboratories株式会社の100%子会社となる。 



</doc>
<doc id="2761295" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2761295" title="日本軽金属ホールディングス">
日本軽金属ホールディングス

日本軽金属ホールディングス株式会社（にっぽんけいきんぞくホールディングス、）は、アルミニウムの一貫生産メーカー日本軽金属などを傘下に持つ持株会社である。
2012年に日本軽金属が単独株式移転により設立した持株会社。同時にグループ再編を行い、直接の子会社は日本軽金属、押出関連事業を統括する中間持株会社の日軽金加工開発ホールディングス、箔・粉末製品事業を営む東洋アルミニウム、トレーラ（被けん引車）・自動車車体等の製造業を営む日本フルハーフの4社となっている。




 


</doc>
<doc id="2919551" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2919551" title="エス・サイエンス">
エス・サイエンス

株式会社エス・サイエンスはニッケル生産の老舗だが、不動産事業や学習塾も展開する企業。

売上高は2007年3月期をピークに2015年3月期まで8期連続で減少、2008年3月期以降2013年3月期まで6期連続で純損失を計上するなど経営状態が悪化していたが、2014年3月期は純利益を計上、2016年3月期には売上高も上昇に転じた。

2016年3月期の売上構成は、ニッケル事業27.4%、不動産事業52.4%、教育事業20.1%となっている。


ニッケルを製造加工、販売する。川口市に工場を保有している。

大阪市 天王寺区 に本部を置き、「進学塾WIN」という名称で大阪府、奈良県で学習塾を展開。

主に不動産販売を行い、売却益があるか無いかで業績に影響を与えている。



</doc>
<doc id="2967934" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2967934" title="東洋アルミニウム">
東洋アルミニウム

東洋アルミニウム株式会社（とうようアルミニウム、英称:"Toyo Aluminium K.K."）は、日本軽金属ホールディングス傘下のアルミニウム製品メーカー。アルミ箔・アルミペーストともにシェア世界トップクラスであり、欧・米・韓・中国に事業展開している。


アルミニウム関連の子会社を多く擁する。

主な国内関係会社

海外関係会社




</doc>
<doc id="3044528" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3044528" title="グローバル・ニュークリア・フュエル・ジャパン">
グローバル・ニュークリア・フュエル・ジャパン

株式会社グローバル・ニュークリア・フュエル・ジャパンは、沸騰水型原子炉（BWR）用核燃料の製造を行う企業である。

1967年5月26日、日本ニユクリア・フユエル(株)設立。2000年1月、設計・開発・製造部門を東芝・日立グループ・ゼネラル・エレクトリック（GE）から統合。2001年9月、現社名に変更。2010年6月、燃料集合体製造8万体を達成した。

加工施設は久里浜港（横須賀港久里浜地区）から北西約2.2kmの位置にあり、敷地面積約65,000m、海抜は約3-4mである。原料濃縮度5%以下のウラン粉末の受入れから、燃料集合体の組立、出荷までの工程を有する。久里浜駅または京急久里浜駅下車徒歩約20分。


</doc>
<doc id="3082139" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3082139" title="三菱アルミニウム">
三菱アルミニウム

三菱アルミニウム株式会社（みつびしアルミニウム、英名表記："Mitsubishi Aluminum Co.,Ltd."）は、日本のアルミニウム専業の準大手メーカー。三菱グループに帰属し、三菱マテリアルが過半数の株式を保有する連結子会社。三菱金曜会及び三菱広報委員会の会員企業である。



食品の包装材の材料などに使われるアルミニウム箔（はく）を巡り、製造販売会社６社とその子会社１社が価格カルテルを結んでいたとして、公正取引委員会は2005年11月11日において、東洋アルミニウム（大阪市）▽日本製箔（同市）▽三菱アルミニウム（東京都港区）▽住軽アルミ箔（千代田区）▽サン・アルミニウム工業（千葉市）▽東海アルミ箔（横浜市）、三菱アルミ子会社のエムエーパッケージング（港区）に対して排除勧告を行った。

エムエーパッケージング社以外の６社は2002～04年の間に、アルミ箔加工用の原材料１キロあたりの販売価格を現行より、2002年10月出荷分で50円▽04年4月分から40円▽05年2月分から30円、それぞれ値上げすることを決定。三菱アルミ以外の6社は、錠剤などの容器のふたに使われるアルミ箔の価格を現行より、2004年7月出荷分から5～10％値上げすることを決めた。また7社は、値上げに応じない顧客に対し、納期を意図的に遅らせていた。顧客が抵抗し値上げが進まなかったため、実質的な値上げ幅は1キロあたり20～30円だった。

三菱アルミニウム社富士製作所において、顧客2社に出荷したアルミ板で、性能を満たしたようにデータを書き換えていたことが、2016年11月に実施した同社の社内調査で判明。資料が残る過去数年分も調べると、さらに14社に対して基準に満たないアルミ製品の品質データの数値を改ざんしていることが明らかとなった。改ざんは数年前から社内で認識されていたにもかかわらず、調査で発覚するまで改ざんが行われていた。同社では契約の性能を満たしていない製品を、顧客の了承を得て出荷する「特別採用」と呼ぶ商慣行を悪用、無断納入していた。


</doc>
<doc id="320561" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=320561" title="新日軽">
新日軽

新日軽（しんにっけい、"SHINNIKKEI"）は、日本の企業グループ・LIXILグループの株式会社LIXIL（リクシル）が展開する住宅向けサッシ、エクステリア商品、ビル向け建材などのブランド名。また、新日軽株式会社（"Shin Nikkei Company, Ltd."）は、2011年3月までこれらの事業を展開していた企業である。

1977年（昭和52年）に、日本軽金属の住宅建材事業部門が独立して設立された。その後、日軽金グループの建材製造･販売事業を徐々に統合し、同グループの建材事業部門を担った。

住宅着工戸数の低迷や住宅長寿化にともなう需要減少を背景に、製造･販売資源を効率的に活用するため、2010年（平成22年）に住生活グループ（現・LIXILグループ）傘下に入り、2011年（平成23年）にトステム等と合併して（2代目）株式会社LIXILとなった。

など

1980年代、住宅用「V型サッシ」が発売された。これは枠を共通化し、障子（ガラス戸）部分を交換することで、高気密仕様やペアガラス対応仕様にできた。住宅は、建ててしまうとサッシ枠の交換が容易ではなく、長く住んでいる間に生じる環境変化に簡単に対応させることができるよう開発され、その後の「テクト」や他社製品（例：トステム「アトモス」）にも広がった。しかし、現在「V型サッシ」の交換用障子は製造しておらず、入手ができない。

また、株式会社LIXILの発足に伴い、新日軽ブランドの一部製品はトステムブランドへ統合のため、順次販売を終了している。例えば、樹脂内窓の「リクラス」は、2010年9月末に販売を終了し、トステムブランドの「インプラス」へ、アルミ樹脂複合サッシ「アルプラ105」は2011年6月末に販売を終了し、トステムブランドの「サーモスH（現・サーモスII-H）」、「シンフォニーW/H」、「フォンテプラスII」へそれぞれ継承された。また、2013年6月末をもって、新日軽ブランドの窓・ドア・引き戸の全製品（ファインフレーム、アルプラクラス、スピーディ、ジェイフォルム イズムステージ/グランステージなど）の販売を終了したため、これらのカテゴリーはトステムブランド（ワイドウィン、サーモスII、リフレム、ジエスタ、アヴァントスなど）に集約された。


2011年4月の株式会社LIXIL発足と同時に、旧・新日軽の販売会社の再編も行われ、住宅建材販売会社15社を統合して発足した株式会社LIXIL新日軽住建販売とビル建材販売会社9社を統合して発足した株式会社新日軽ビル建材販売の2社体制となり、株式会社LIXILの子会社となった。

その後、2012年10月に株式会社LIXIL新日軽住建販売がグループ会社のトータル住器株式会社へ合併され、株式会社LIXILトータル販売に商号変更、さらに、2013年4月に株式会社新日軽ビル建材販売が株式会社LIXILのリフォーム営業部 非木造リフォーム部門と統合して株式会社LIXILビルリフォーム販売に商号変更したため、"新日軽"を冠する関連会社は（株）新日軽北陸のみとなった。



</doc>
<doc id="3243926" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3243926" title="FLEXCEED">
FLEXCEED

FLEXCEED株式会社（フレクシード、)は、茨城県那珂市に本社を置く、各種の半導体パッケージ用フィルム基板（TABテープ)およびLSIパッケージ実装を主体に製造、販売するメーカーである。

2011年3月の日立電線、2012年6月の三井金属鉱業による液晶パネル用COF (Chip On Film) テープ事業撤退により、FLEXCEEDが日本唯一のCOFテープメーカーとなった。





</doc>
<doc id="3283451" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3283451" title="日向製錬所">
日向製錬所

株式会社日向製錬所は宮崎県日向市船場町に本社を置くステンレス鋼の原料となるフェロニッケルを製造する会社。住友金属鉱山の子会社。

インドネシアやニューカレドニア等から、ニッケル鉱石（ニッケル品位約2％）を輸入し、メタルとスラグに分離し、メタル（Ni品位約20％）はステンレス鋼の原料として毎年約10万トン販売している。JIS規格で管理されたスラグはコンクリート骨材等として販売している 。また、日向市内に埋立材料として使用しているグリーンサンドについては、JIS製品でなく有姿品と呼ばれる 。





</doc>
<doc id="3350441" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3350441" title="東海アルミ箔">
東海アルミ箔

東海アルミ箔株式会社（とうかいアルミはく）は、神奈川県横浜市に本社を置く非鉄金属メーカーである。

明治後期、電灯とガス灯との競争に加え、ガス会社同士も競争を繰り広げていた。ガス管用の鉛管製造大手の日本鉛管は主に千代田瓦斯に卸しており、ライバルの東京瓦斯では、新たな鉛管メーカーの設立が求められていた。その頃、横浜電線の技術者であった八塚平治は、同社が古河鉱業に買収されたことを機に、電線会社（東京製線合資会社）と鉛管会社の設立を考えていた。東京瓦斯取締役の渡邊福三郎は八塚の起業と東京瓦斯を結びつけ、1911年（明治44年）11月16日に、東京ガスや東京渡辺銀行、旧横浜電線関係者などの出資により横浜市神奈川町字新町に東海鉛管株式会社設立。しかし、同業他社との競争に加え、ガス管に鉄管が使われるようになり、事業の見直しが求められた。大正に入り、散弾の製造を始めたが、品質上の問題があり、成果は得られなかった。1913年（大正2年）、東京高等工業学校（のちの東京工業大学）教授の手島精一の勧めにより、茶箱の内側に貼る薄い鉛板（茶鉛）と錫箔の製造を始める。茶鉛と錫箔は1915年に東京で開かれた国産博覧会に出品し好評を得て、宮内庁御用達となった。その後新町の工場が手狭になり、1918年に神奈川町字富家町に新工場を完成させた。1921年には大蔵省専売局よりタバコ包装用の錫箔を受注している。

世界で初めてロール圧延方式によりアルミ箔が製造されたのは1910年のスイスのネヘール社で、日本には1923年頃より、スイスから輸入された菓子類の包装として出回るようになった。東海鉛管は1930年にドイツのシュミット社より圧延機を購入し、日本初の機械圧延によるアルミ箔の製造に成功。翌1931年3月より本格生産を開始した。専売局が1932年に発売開始したタバコ「暁」は、1933年春より包装を錫箔からアルミ箔に変更。これはタバコ包装に日本で初めてアルミが採用されたものであり、全量が東海鉛管より納入された。1939年には、将来の業務拡大に備え、港北区大豆戸町に工場用地を取得した。

第二次世界大戦がはじまると、アルミ箔は不要不急品とみなされ、地金の配給停止の懸念が生じた。東海鉛管と、同業の古河電工、住友アルミニウム、日本製箔（現 UACJ製箔）の4社は1938年に「アルミニウム箔用原料配給懇話会」を結成し、民需用アルミ箔向けの原料の割り当てを当局に働きかけた。専売局の支援もあり割り当てを確保できたが、戦争の長期化によって1939年9月にはアルミの使用制限措置が取られ、錫箔や、タバコ包装に使われるようになったパラフィン紙の製造を行うようになった。1941年、商工省は「軽金属加工工業整備要綱」を打ち出した。この整備案では東海鉛管・日本製箔・古河電工の製箔部門の統合、住友アルミと高田アルミニューム製作所（昭和アルミニウムを経て、現在の昭和電工）の統合により2社体制とすることを図った。後者の統合案は住友が高田の生産設備を買収し実現したが、古河の圧延機を合併会社へ持ち出すことは軍が難色を示し、東海・日本製箔・古河の統合は破談となった。その後商工省は東海鉛管と日本製箔の合併を勧告した。これは事実上日本製箔を消滅させる内容であったため、同社は銅箔の納入先であった大阪造兵廠を通じて陸軍省に訴えかけ、最終的にこの合併は行われなかった。1943年12月、東海鉛管株式会社から東海金属株式会社に社名を変更した。1944年6月、専売局は「暁」の製造を中止し、アルミ箔の納入先が途絶えた。同じ頃、軍部からの要請により、金属箔のリボンを撒き、軍用機を電波探信儀の探知からかく乱する「電波妨害辺」の研究を行った。1945年5月29日、横浜大空襲を受け従業員3名と学徒1名が死亡、工場の大半を失った。同年8月31日付で従業員150人全員をいったん解雇し、翌日に事務員10人と技術者30人を再雇用して事業の再開を図った。1946年4月に鉛管、1948年11月にコンデンサ用薄箔の生産を再開、1949年6月には日本専売公社よりタバコ包装用アルミ箔を受注した。1965年には港北区大豆戸町に菊名工場を完成させ、タバコ包材を除く生産設備を富家町の本社工場から移管した。

1971年11月、神奈川県茅ヶ崎市の工業団地に用地を取得、翌1972年12月に箔の加工を行う茅ヶ崎工場の操業を開始した。圧延工場についても用地の選定を進め、横浜市金沢区の埋立地、戸塚区の下水処理場用地、御殿場市の工業団地などが検討されたが、筆頭株主であり原材料の取引関係がある日本軽金属蒲原製造所隣接の遊休地への進出を決定。1972年8月に用地売買契約を締結し、1973年7月に蒲原工場が竣工した。菊名工場隣接地には、東海金属全額出資で設立したトーカイ不動産により1972年より「トーカイ菊名ボウリング場」が開設されたが、ブームに乗れなかったこともあり1976年に撤退。同時期に工場自体も閉鎖され、土地は熊谷組に売却された。

1989年秋。昭和アルミニウム（2001年3月に昭和電工に吸収合併）との折半出資により、東京・門前仲町にアルファミック株式会社を設立、アルミホイルなど台所用品の販売を開始した。紙製の刃を採用したパッケージは、アルミホイルで初めてエコマーク商品に認定されている。2002年4月に東海アルミ箔が昭和電工の持ち分をすべて取得し、100%子会社とした。

1980年代後半のバブル景気では、同社も株式投資など財テクを行っていたがバブル崩壊がこれを直撃した。1991年3月期決算では営業利益14億8千万円に対し、金融収支の赤字は16億円に上った。長期借入金は年間売上高の1.7倍に相当する320億円に達し、24億円余りの金利負担は本業では賄えず、トーカイプラザの不動産収入でかろうじてしのげる状況であった。これと相前後し、1991年10月に東海金属株式会社から東海アルミ箔株式会社に社名を変更した。1993年3月期には23億4千万円の経常損失を計上し、自主再建を断念。日本軽金属に全面的な支援を要請した。コストダウンなどが功を奏し、2002年9月の中間決算ではおよそ17年ぶりの黒字を計上している。2005年3月、横浜銀行は23億円の債権放棄に応じ、同年4月には99%減資を行って資本金を約30億6000万円から約3060万円とした。同年5月には日本軽金属が第三者割当増資、横浜銀行がデットエクイティスワップにそれぞれ応じ、債務超過を解消した。これにより、日本軽金属の持株比率は18.7%から53.1%となった。同じ2005年5月には、東洋アルミニウムと包括的な業務提携を結んだ、2007年5月、日本軽金属は株式交換により完全子会社化を決定。株式交換発効日である同年10月1日に、日本軽金属は東海アルミ箔の全株式を完全子会社である東洋アルミニウムに譲渡した。これにより、東海アルミ箔は東洋アルミニウムの100%子会社で、かつ日本軽金属の孫会社となった。2016年4月1日に、東洋アルミニウムは東海アルミ箔を吸収合併する予定である。

菓子・乳製品・医薬品・タバコなどの包装用アルミ箔、防水シート、電子部品材料などを製造する。アルミホイルやアルミカップなどの日用品については、子会社のアルファミックを通じて販売している。


富家町の本社工場は東神奈川駅前に位置し、三方を横浜新道・第二京浜国道・横浜上麻生道路に囲まれ、東側は済生会神奈川県病院に隣接する立地条件から、交通事情の悪化や公害規制により工場の存続は難しくなっていた。メインバンクの横浜銀行は、横浜市住宅供給公社が空中権を買い取る形で工場跡地に高層住宅を建設するプランを提案。公社との共同事業として計画を進めていたが、1972年6月に公社の担当幹部に不祥事が発生し、東海金属の単独事業として進めることとなった。再開発計画の名称について、社名の「トーカイ」と企業・商店・地域住民が一堂に会する中心地の「プラザ」をあわせ、「東神奈川トーカイプラザ」と命名した。1974年1月には22階建てマンション2棟、12階建てオフィス棟、4階建てショッピングセンターと駐車場からなる基本計画を決定したが、オイルショックによる建設費高騰により、計画を大幅に縮小し、同年末に地下1階・地上22階建て高層棟、地下1階・地上5階建て低層棟、地上2階建ての公会堂の計3棟の建築に変更した。トーカイ不動産は東海金属100%出資の子会社のであったが、日本開発銀行からは外部資本の導入が融資の条件であった。1976年2月、東海金属のほか熊谷組と日本軽金属子会社の日軽不動産から各15%の出資により、事業主体となる株式会社トーカイプラザを設立（1988年4月に東海金属に吸収合併）。同年4月に起工式を実施、約2年半の工期ののち1978年9月に竣工した。低層棟にはニチイ（東神奈川サティを経て、現在はイオン東神奈川店）や北陸銀行横浜支店が入居。高層棟は「スカイハイツトーカイ」の名称で、高さは78.7mである。低層棟は1994年1月、高層棟は1999年2月に、経営再建のため神奈川商事（2000年3月に東海アルミ工業に社名変更）に売却されている。



</doc>
<doc id="3374712" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3374712" title="住軽アルミニウム工業">
住軽アルミニウム工業

住軽アルミニウム工業は、かつて東京都千代田区に本社、山形県酒田市に工場を置いていた企業。住友軽金属工業（住軽金）の子会社として、アルミニウム製錬と圧延を一貫して手掛けることを目的に設立されたが、オイルショックなどの影響で工場操業開始からわずか5年で会社解散に追い込まれた。

昭和30年代中盤まで山形県庄内地方は国内有数の穀倉地帯である庄内平野を抱えることや、戦前から操業していた鉄興社（現：東北東ソー化学）や日本有機酒田工場（現：花王酒田工場）などが立地する大浜臨海工業地帯（酒田港）の発展もあり、県内4地方（村山、置賜、最上、庄内）において住民一人当たりの所得水準は県平均を20%近く上回るなど最も富裕な地域であった。

だが、その後の内陸部農業における畜産や果樹の導入、さらに土地改良事業の進展に加えて、昭和30年代後半から活発になった企業誘致はいずれも村山、置賜地方に集中したため、次第に庄内地方の優位性は崩れ、経済成長は鈍化を余儀なくされた。この状況を憂いた山形県は酒田新港の開発（北港開発）を骨子とする「庄内地区新都市建設計画」構想を策定し、それをたたき台として国の新産業都市選定に名乗りを上げるが、選には漏れてしまう。しかしながら、酒田北港建設と臨海工業地帯の造成は国の港湾整備計画に沿って整備される方針が固まり、1966年3月の中央港湾審議会において正式決定された。そして港湾規模も当初予定を上回る5万tに格上げして整備を進めることとなり、1970年8月には起工となった。

北港建設が緒に就いた時点で、県は後背工業地の整備促進と造成地に対する企業誘致活動を開始し、1971年9月には当時の安孫子藤吉知事のコネクションを下に交渉を重ねていた住軽金が酒田への進出を表明した。同社は酒田進出を端緒にアルミニウム製錬事業に参入し、アルミニウム圧延と精錬を一貫して手掛けていく方針を定めたもので、同年10月には県と住軽金との間で進出協定が締結された。

しかし住軽金のアルミニウム製錬への参入は住友グループの1業種1社の原則に反することになり、世に酒田戦争と言われるまでグループ内の対立が激化した。「住銀の法皇」と称された堀田庄三が周旋に乗り出すも交渉は暗礁に乗り上げ、最終的には田中角栄通産相に仲裁で和解に至った。和解によって住軽金は住友化学（住化）からアルミニウム製錬への参入を認められたものの、その代わりに新会社には住化のほか住友グループ各社が出資する方途が執られた。

1973年2月21日、精錬事業を手掛ける新会社として住軽アルミニウム工業（住軽アルミ）が設立され、同4月にはアルミニウム製錬に当たって必要となる莫大な電力を安価に住軽アルミへ供給することを目的に、東北電力と住軽アルミの折半出資によって酒田共同火力発電が設立された。

1977年1月、酒田市大字宮海の酒田北港臨海工業地域に竣工した住軽アルミ酒田工場は第1期分、年産9万tの操業を開始した。しかしそれに先立つ1973年に勃発した第四次中東戦争や、1979年のイラン革命などにより2度にわたって生じたオイルショックの影響で、石油火力発電から供給される電力を大量に使用するアルミニウム製錬は大幅なコスト増に見舞われていた。加えて通産省による「1976年から1977年にかけて国内のアルミ地金は供給不足となる」という想定は大幅な見込み違いとなり、通産大臣の諮問機関である産業構造審議会アルミニウム部会が国内の製錬能力を縮小すべきとの答申を出すなど、アルミニウム製錬を取り巻く環境は激変し構造不況業種に転落してしまった。

1980年11月、創業以来赤字が続く住軽アルミは存続を懸け精錬コストの削減を図るため、自社内に発電設備を整備する計画を打ち出した。この計画は協議の結果、酒田共同火力が段階的に石炭火力への転換を行い、1985年中に全面転換を完了するとの合意をみた。しかし石炭火力への移行を試みたとしても依然としてアルミ地金は海外相場より割高であったため、住軽アルミの赤字からの脱却は成就されることなく、結局大幅な減産を経つつ全電解炉操業停止に至り、1982年5月31日に会社を解散した。解散に当たって350人の従業員は解雇されず、約100人は酒田工場の鋳造部門を改編して設立された住軽アルミ鋳造に引き継がれた。残りの人員は住軽金が引き取り、名古屋、千葉などの工場に配置転換されることになったが、80人ほどは会社を去った。



</doc>
<doc id="3595752" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3595752" title="東邦金属">
東邦金属

東邦金属株式会社（とうほうきんぞくかぶしきかいしゃ）は大阪府大阪市中央区備後町に本社を置く、タングステン・モリブデン・超硬合金・レアメタル合金の製品製造・研究開発を行っている会社である。

日本で初めて電球用フィラメントを製造した会社であるが、近年ではタングステン製放射線遮蔽生地や対人地雷除去装置の部品供給、産学連携事業による新製品の開発等にも取り組んでいる。

東京証券取引所第2部上場、証券コード5781。

社名・業種の似た東邦亜鉛、東邦チタニウムとは関係ない。







</doc>
<doc id="3611920" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3611920" title="日本スペリア社">
日本スペリア社

株式会社日本スペリア社(にほんすぺりあしゃ)は大阪府吹田市に本社を置く、はんだやろう材など金属接合材料の製造・成形加工及び販売を行うメーカーである。

1966年に現会長の西村利郎が設立。

松下電器貿易（現：パナソニック）がアメリカより輸入した、スペリアフラックス社の製品の国内販売代理業から事業を始めたことにちなみ、社名を「日本スペリア社」とした。

1980年代に入ると「はんだ」の自社開発・製造・販売を開始。

1998年に無銀の鉛フリーはんだ合金「SN100C」を開発。2014年には「SN100C」の基本組成が国際規格に登録（ISO9453 Soft Solder Alloys）された。


1998年に日本スペリア社が開発した鉛フリーはんだ合金。
合金組成はSn（錫）99% - Cu（銅）0.7% - Ni（ニッケル）0.05% - Ge（ゲルマニウム）0.01%以下。
銀を含んでいない点が特徴。

日本を含む世界25ヵ国において日本スペリア社が特許を取得し、「SN100C」という名称も日本スペリア社の登録商標である。

SN100Cの採用国は世界中に広がっており、2014年にはSN100Cの基本合金組成（Sn-Cu-Ni）が国際規格に登録された。
規格番号 ISO9453:2014（Alloy No.403）








</doc>
<doc id="409796" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=409796" title="日立電線">
日立電線

日立電線株式会社（ひたちでんせん、）は、日立グループで電線・ケーブルの製造を行なっていた会社。2013年7月1日に日立金属株式会社に吸収合併された。
電線業界では電線御三家（住友電工(売上2兆338億　2011年3月期)・古河電工(売上9257億　同)・フジクラ(売上5218億　同））に次いで4位（売上4192億　同）であった。

親会社である日立製作所からの分離独立を早期に果たした日立金属・日立化成とともに、日立御三家と呼ばれていた。

1918年に日立製作所内にて、電線の自社製造をスタートさせたのが起点。当時の中心人物が、後の初代会長であり日立製作所二代目社長の倉田主税であった。その後、6部門（電機・車両・機械・通信機・電線・鉄鋼）にまたがる日立製作所の経営の中から、電線と鉄鋼が分社化されることが決まり、日立電線と日立金属が1956年に分離独立している。








</doc>
<doc id="429951" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=429951" title="日本軽金属">
日本軽金属

日本軽金属株式会社（にっぽんけいきんぞく、英称:"Nippon Light Metal Company, Ltd."）は、日本軽金属ホールディングス傘下のアルミニウムの総合メーカーである。2014年3月まで日本で唯一アルミニウムの製錬工場を国内に持っていた。アルミニウムの加工品の他、酸化アルミニウム（アルミナ）や水酸化アルミニウムなどの化成品の製造を行っている。

2012年、持株会社である日本軽金属ホールディングス株式会社を設立し、その傘下の事業子会社となった。

略称は日軽金、日軽、NLMなど。コーポレートスローガンは「アルミにこだわり、アルミを超えてゆく」である。

旧:古河財閥と関わりが深く、古河グループの一員である。古河系企業が旧:第一勧業銀行（現:みずほ銀行）をメインバンクとしていた関係から旧:渋沢財閥が戦後財閥解体により再編し第一勧銀グループを結成した際は他の古河系企業とともに第一勧銀グループに参加している。カナダの世界的アルミニウムメーカーであるアルキャン（現:リオ・ティント・アルキャン）と提携し、現在もアルキャングループのアジアでの拠点となっている。

富士川水系の静岡県内及び山梨県内合計6カ所に水力発電所を保有し自家発電を行っているため、電力価格の高騰により国内他社がアルミニウム製錬から撤退する中、価格競争力を維持し精錬事業を継続していたが、設備の老朽化に伴い、2014年3月末をもって製錬事業から撤退した。山梨県南巨摩郡早川町には堤高80.5mを誇る雨畑ダム（アーチ式）を、山梨県南巨摩郡南部町に堤高40.5mを誇る柿元ダム（重力式）を有する。どちらも1960年代に竣工したため堆砂が進んでいる。また、静岡市の清水港にボーキサイト輸入用の岸壁を保有しているが、2012年10月より原料を水酸化アルミニウムに全面転換している。

持株会社設立まで東京証券取引所、大阪証券取引所の各一部に上場。東証には非鉄金属企業として最初に一部上場した。

1980年代にはアルミニウム市況の低迷により一時経営不振に陥るが、自社製品であるアルミニウムを活用した手動アイスクリーム製造機『どんびえ』や果実酒製造機『できごころ』といった家庭向けの製品が次々とヒットし、経営不振から立ち直ることとなった。





アルミニウム関連の子会社を多く擁する。

アルミナ・化成品、地金関係

板、押出製品関係

加工製品、関連事業関係

以下は日本軽金属ホールディングスの子会社である。持株会社移行時に日本軽金属の子会社からは外れている。

以前にはアルミ家庭用品（鍋、ケットル、脚立など）部門として、株式会社日軽プロダクツがあったが、需要の低迷等に太刀打ちできず2005年（平成17年）に解散した。

1955年（昭和30年）に日本軽金属清水工場からアルミナ精製時における副生物として排出された砒素を含む低純度の第二燐酸ソーダが複数企業を経て転売された。最終的に森永乳業徳島工場が転売された第二燐酸ソーダを乳質安定剤として使用してしまったため、缶入り粉ミルク「森永ドライミルク」を飲んだ1万数千名もの乳児が大量にヒ素中毒になり、死亡者も出た食中毒事件（森永ヒ素ミルク中毒事件）が発生した。なお現在も、脳性麻痺、知的発達障害、てんかん、脳波異常、精神障害等の重複障害に苦しんでいる被害者が多い。







</doc>
<doc id="431775" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=431775" title="古河機械金属">
古河機械金属

古河機械金属株式会社（ふるかわきかいきんぞく、、旧社名:古河鉱業）は、東京都千代田区丸の内2丁目に本社を置く非鉄金属・産業機械の大手メーカーである。また、東京日本橋の大型複合施設・コレド室町2（室町古河三井ビルディング、地上22階・地下4階・高さ116メートルの超高層ビル）の開発に参画するなど、メーカーでありながら不動産事業も行なっている。

創業は明治8年（1875年）で、創業者は古河市兵衛。古河電気工業、富士電機、富士通とともに「古河グループ（古河三水会）」の中核企業であり、旧・古河財閥の源流企業にして古河電工などの母体企業でもある。明治10年に足尾銅山の開発に着手、これが日本の銅産出量トップとなる（明治17年）など大鉱山に成長したことで古河財閥の礎を築く。その後、古河潤吉（2代目社長）・古河虎之助（3代・5代目社長）の下、足尾銅山を基盤に事業の近代化・企業の多角化を推進し、鉱山開発（古河機械金属）→電線製造（古河電工）→電気機器製造（富士電機）→通信機器製造（富士通）などと裾野を広げ、古河グループ各社が古河機械金属から様々な産業へと分社・独立していった（富士電機や富士通の「富士」は、古河の頭文字「ふ」とドイツ社シーメンスの「じ」に由来する）。また、急成長の過程で公害問題に直面したもののこれを克服し、近代日本産業の発展に大きく貢献した。

第二次世界大戦敗戦後の1946年（昭和21年）、持株会社整理委員会による指定（財閥解体）を受け古河財閥の持株会社としての機能を喪失、更に同年、岡田完二郎社長（のち富士通社長）や吉村萬治郎元社長、名取和作らがGHQの公職追放令に基づく追放指定（公職追放）を受けて重職を辞任させられるなど、終戦を境に再出発を図ることになった。1989年（平成元年）には「古河鉱業」から現社名に社名変更。元々は鉱業より発祥した企業であるが、石炭事業からの撤退や足尾銅山の閉山などを経て事業の多角化に成功し、現在では削岩機などの土木鉱山用機械のトップメーカーとして広く知られる。2005年、事業持株会社体制（事業持株会社である古河機械金属を中心に、子会社46社・関連会社17社で構成）へ移行した。東証1部に上場、足尾銅山鉱毒事件の原因企業としても著名。

車両搭載型クレーン「ユニック」やトンネル掘削に多くの実績を持つトンネルドリルジャンボ（削岩機）などの土木鉱山用機械と銅の製錬を事業のメインとする日本の大手メーカー。削岩機は国内シェア首位（国内シェア90%）、ガリウムヒ素半導体の材料として使用される高純度金属ヒ素は国内唯一の製造メーカーであり世界シェア首位（世界シェア60%、国内シェア75%）である。古河機械金属のルーツは銅山経営（鉱業）にあるが、ここで培われた鉱山技術（鉱石の採掘、銅の製錬、鉱石の運搬、給排水、水処理、副産物の処理、動力源としての発電所建設など）が今日の高度な技術力・高い世界シェアを有する製品（鉱山やトンネルで使用する削岩機、泥水を排水するポンプ、排ガス処理技術、銅の副産物である濃硫酸や希少金属の生産など）の源泉となっている。

東京証券取引所市場第一部に上場している。

古河財閥（現・古河グループ）の各社は、そのほぼ全てが古河鉱業（現・古河機械金属）の一部門としてスタートしている。例えば、古河電気工業は古河鉱業から分離独立した（本所鎔銅所、横浜電線製造、日光電気精銅所の3社が合併）（古河鉱業から見れば子会社）。富士電機製造（現・富士電機）は古河電工とドイツ社シーメンスの合弁で設立された（古河鉱業から見れば孫会社）。富士通信機製造（現・富士通）は富士電機から分離独立した（古河鉱業から見れば曾孫会社）。富士通ファナック（現・ファナック）は富士通から分離独立した（古河鉱業から見れば玄孫会社）。また、横濱護謨製造（現・横浜ゴム）は、古河とアメリカ社グッドリッチの提携により設立。旭電化工業（現・ADEKA）は、古河と桂川電力（現・東京電力）、東京電気（現・東芝）の3社により設立。日本ゼオンは、古河とアメリカ社グッドリッチ・ケミカルの提携により設立。日本軽金属は、古河と東京電燈（現・東京電力）により設立。帝国生命保険（現・朝日生命保険）は、古河が株式の過半数を買い入れ経営権を取得した。以上のような経緯から、古河機械金属は現在も古河グループ（古河三水会）の資料では筆頭に名を連ねている。また、古河機械金属の英文社名が「FURUKAWA MACHINERY & METAL CO.,LTD.」などではなく「FURUKAWA CO.,LTD.」であるのも、こうした歴史的背景からである。

1875年（明治8年）、創業者・古河市兵衛が草倉銅山（新潟県）を譲り受け、「古河本店」として経営を開始。1877年（明治10年）には足尾銅山（栃木県）を譲り受け、この足尾銅山の発展を基盤とし様々な産業へと多様化の道を歩み始めた。1905年（明治38年）に個人経営から会社組織に変更し「古河鉱業会社」となり、1911年（明治44年）に「古河合名会社」に組織を変更、1918年（大正7年）には古河合名会社の鉱業部門を独立して「古河鉱業株式会社」を設立、更に1941年（昭和16年）に古河合名会社と古河鉱業株式会社が合併し「古河鉱業株式会社」として現在の形態の基礎が完成された。第2次世界大戦敗戦後の1946年（昭和21年）、持株会社整理委員会による指定（財閥解体）を受け古河財閥の持株会社としての機能を喪失、くわえて岡田完二郎社長がGHQの公職追放令に基づく追放指定を受け社長を辞任するなど、終戦をさかいに再出発を図ることとなった。1989年（平成元年）、社名を「古河鉱業株式会社」から「古河機械金属株式会社」に変更、現在に至る。

2005年（平成17年）、機械セグメント・金属セグメント・電子化成品セグメントを会社分割により分社化し、事業持株会社である古河機械金属（株）を中心とした「古河機械金属グループ」としての経営体制に移行。2009年（平成21年）にはM&Aによって塗料事業が新たに加わった（2013年売却）。現在では、機械・金属・電子化成品・不動産・その他（運送業など）の4セグメント、産業機械・開発機械・ユニック・金属・電子材料・化成品・不動産・その他（運送業など）の8事業を主とした企業活動を行っている。

また、日本の公害の原点ともいわれる足尾鉱毒事件（栃木県・群馬県の渡良瀬川周辺で発生した足尾銅山の公害事件）は、古河鉱業（現・古河機械金属）が原因企業であり、このことは、多くの教科書にも取り上げられているため広く知られているが、今日、古河機械金属はその原因企業として、環境保全技術の開発や積極的な自然再生事業など、前向きな環境保全活動を行っている。

「古河機械金属グループ」は、事業持株会社である古河機械金属（株）、古河機械金属の子会社47社・関連会社16社で構成され、古河産機システムズ（株）、古河ロックドリル（株）、古河ユニック（株）を中核事業会社とする「機械セグメント」、古河メタルリソース（株）を中核事業会社とする「金属セグメント」、古河電子（株）、古河ケミカルズ（株）を中核事業会社とする「電子化成品セグメント」、古河機械金属（株）の不動産本部を中心とした「不動産セグメント」を主な事業としている。











道路や鉄道の山岳トンネル工事からダム、地下発電所、地下石油備蓄基地の工事などで使用されるトンネルドリルジャンボ（削岩機）は、国内シェア80%を誇り、高速道路や鉄道の山岳トンネル工事において多くの圧倒的な実績を残している。

また、携帯電話の電子デバイスやDVDのレーザーダイオード、LEDなどに使用されるガリウムヒ素半導体の原料である高純度金属ヒ素については、現在では国内唯一の製造メーカーであり、その世界シェアは60%（国内シェアは75%）を誇っている。さらに、サーバーやプリンタなどの電源に使用されるアモルファスダストコアは、その世界シェアは90%（国内シェアは70%）を占めている。




「成長への挑戦」を合言葉に、競争力アップと圧倒的なシェア獲得というビジョン実現のために、様々な戦略を推進している。





栃木県・群馬県の渡良瀬川周辺で発生し現在も鉱毒の流出が続いている足尾銅山の公害事件。原因企業は古河鉱業（現・古河機械金属）である。

日本における近代産業の急速な発展は、その副作用として様々な公害問題を引き起こした。その中でも特に注目されたのが、足尾銅山の鉱毒事件である。

江戸時代からの銅山として知られている栃木県・足尾銅山は、明治初年、古河市兵衛が経営者となった。彼は最新の洋式技術を取り入れて鉱石を採掘したので、銅の生産は飛躍的に増大した。しかし、それに伴って大量の鉱毒が渡良瀬川に流れ込み、洪水のたびごとに流域の田畑を荒廃させ、住民に大きな被害を与えた。そこで、地元出身の代議士・田中正造は被害民と共に、鉱毒防止・銅山の操業停止・被害民救済を主張して政府にたびたび請願した。政府も銅山側に鉱毒予防措置を指示したが、その対策はあまり効果がなく、その後も被害が続いて大きな社会問題となった。

幕末には廃鉱同然であった足尾銅山を、古河市兵衛が買い取ったのは1877年（明治10年）であるが、6年後には製銅額が買収時の十数倍になった。しかし、この飛躍的な発展に伴って、下流の渡良瀬川流域の農業・漁業に大被害が現れた。まず、1880年代半ば頃から、渡良瀬川の水が青白色に変じた時は、必ず魚が浮くと言われた。銅山から流れ込む亜硝酸アンモニウムなどによる被害であった。1896年（明治29年）の大洪水では、群馬県など4県にわたる流域一帯の農作物や家畜に大きな被害を与え、人体にも影響を及ぼすに至った。

これに対し、被害地の村民は、1897年（明治30年）以降、蓑笠・草鞋ばきで大挙して上京し、数回にわたって陳情を試みたが、1900年（明治33年）には警官隊と衝突して数十名が逮捕された。栃木県選出の代議士・田中正造は、議会で政府に銅山の操業停止を迫った。また、木下尚江らの知識人とともに世論の喚起につとめた。政府も「鉱毒調査会」を設けて鉱毒予防を銅山に命じたが、操業は停止させなかった。そこで、1901年（明治34年）に田中は議員を辞職し天皇の行列に直訴を試みたが、果たせなかった。

政府は1907年（明治40年）、被害と洪水を緩和するために、渡良瀬川と利根川の合流点に近い栃木県下の谷中村を廃村として住民を集団移転させ、遊水地にした。しかし、田中はこれを不服とする住民と共に谷中村に残り、1913年（大正2年）に亡くなるまでそこに住んで政府に抗議し続けた。

足尾鉱毒事件に関しては、主に被害者側の視点での記述が多いが、中立性を確保するため古河側の主張も併記する。ただし、古河側が直接、鉱毒に関して言及している例は非常に少ない。古河側の直接的な文献で、鉱毒に関する言及が多い文書には、古河鉱業刊『創業100年史』（1976年）がある。なお、古河鉱業は鉱毒という語を用いず、「鉱害」という語を用いている。

これによれば、1740年に既に渡良瀬川沿岸で鉱毒による免租願いが出されていることが当時の文献から確認でき、鉱毒は古河の経営になる前から存在したと主張している。また、当時は圧力があって文献では残っていないが、1821年に鉱毒被害があった、という研究も紹介している。古河側の主張によれば、（第1次）鉱毒調査会による鉱毒防止令による工事と、大正時代までに行われた渡良瀬川の治水工事により、鉱毒は「一応の解決をみた」（『創業100年史』より）と述べている。この時代、待矢場両堰普通水利組合などが鉱毒に言及していたことについては記述がない。

源五郎沢堆積場崩壊事故後の毛里田地区鉱毒根絶期成同盟会との交渉については（それ以前から鉱毒問題に関しては）、「つねに前向きの姿勢で対処してきた」（『創業100年史』より）と述べている。古河側が時効の成立を主張したことなどについては言及がある。1974年の調停で、鉱毒問題については「終止符が打たれた」（『創業100年史』より）と述べているが、古河鉱業がカドミウム汚染に関する責任を認めていないことについての言及はない（1976年に結ばれた公害防止協定への言及もないが、協定成立年とこの文献の発行年が同年であることから、編集に間に合わなかったという可能性もある）。

砂川幸雄は、「政府による厳しい工事完成期間、昼夜を分かたず行われた作業、延べ58万3000人の動員」等々、古河鉱業が困難な公害予防工事に取り組んだ事実を指摘し、田中正造の天皇への直訴の必要性への疑問を投げかけた著書を著した。

後述する山口喜三郎や崎山刀太郎、小沢敏雄は、もと古河合名会社（現・古河機械金属）や古河鉱業（現・古河機械金属）に在籍した優れた人材であったが、古河財閥・古河グループの外に出て古河財・古河グループと競合する企業のリーダーとして活躍して活躍することになった。これは、古河商事の破綻以降において古河財閥の経営が著しく消極化したこと、また1950年代の鉱業・石炭業の斜陽化と関係があるといえる。しかし、戦前は、満州事変（1931年）の勃発を契機に、古河財閥は守勢一方から脱却し銅関連事業・その下流加工産業を主軸として事業は拡大に転じ、古河鉱業・古河電気工業を中心に中川末吉（古河鉱業を経て古河電工社長・横浜ゴム社長などを歴任）という優れたリーダーのもとで、古河財閥の企業間の協力関係を深めながら産業を中心とした財閥としての地位を固めていった。戦後も、石炭事業からの撤退や足尾銅山の閉山などを乗り越えて、現在では産業用機械（ドリルジャンボやユニック）のトップメーカーとなった。

古河鉱業（現・古河機械金属）において電気分銅事業の創始以来、銅加工業を中心に工業部門の発展を推進した山口喜三郎は、古河電気工業の設立（古河鉱業から分離された）と共に古河鉱業の常務取締役を辞任し、古河電工の専務取締役としてそれまでの新しい事業展開方針の実現に向けて動き出そうとしていた。しかし、古河商事の大連事件（古河財閥を揺るがした古河商事の事業の失敗＝多額の大損失の発生）による古河合名会社（現・古河機械金属）の経営方針の消極化と第一次世界大戦後の恐慌の深刻化は、山口に活躍の場を与えることをしなかった。古河合名会社の内部では、景気後退に伴い山口の積極的経営方針を批判する意見が強まり、1921年に中川末吉（のち古河電工社長、横浜ゴム社長）が専務取締役に就任し、山口はヒラの取締役に降格させられた。この結果、山口は古河を去ることになる。

一方、山口は、既に1918年に東京電気（現・東芝）の取締役に就任していたが、1921年に東京電気の副社長に就任し、引き続いて1927年には東京電気の社長になり、また、1937年には芝浦製作所（現・東芝）の会長にも就任した。更に、東京電気と芝浦製作所の両社が合併して東京芝浦電気（現・東芝）が設立され、同社の初代社長に就任した。この少し前の1935年に、山口は東京電気の社長として富士電機製造（現・富士電機）と通信機器に関する「事業共同経営に関する覚書」を締結し、富士通信機製造（現・富士通）の設立に関わるなど、日本の電機エレクトロニクス産業の中で目覚ましい活躍をしている。

古河電気工業傘下の電線会社は、東京の日本電線と大阪の日本電線製造の2社であった。関東大震災（1923年）の被災を免れた日本電線は、業務の拡張のため1923年に倍額増資を企図したが、古河合名会社（現・古河機械金属）と古河電工はわずかしかこの増資に応じることができず、そのために古河の日本電線に対する資本支配力が弱体化した。これは、関東大震災直後の混乱と古河商事の大連事件の余波を受けて、古河銀行（現・みずほ銀行）と古河合名会社の日本電線などの傍系会社に対する金融的な援助が及ばなかったことが一因である。

このような背景のもとで、日本電線は東京製線を吸収するなど古河電工と競合する積極的な経営活動を行うに至り、1926年に古河電工との協約書が破棄され、日本電線は独自の道を歩むことになった。古河合名会社から派遣されていた日本電線専務・崎山刀太郎は協約書破棄の前年に古河合名会社を辞職し古河を去り、その後、日本電線と大日日本電線の合併を推進、三菱電線工業の創設が行なわれた。

古河鉱業（現・古河機械金属）に入社した小沢敏雄は石炭産業の斜陽化を目の当たりにして、1960年にソニーへ転職（中途入社）。入社直後、総務部に配属され、ここで、古河鉱業在籍中のノウハウを活かし、組織規定・分掌規定さえない東京通信工業から社名を変更したばかりの若いソニーの規定を作り上げたが、盛田昭夫社長に「古いしきたりがないのが、うちの特徴。そんな頭の固いことをしていては自由な発想は生まれない」と叱責されたという。後に、CBS・ソニー（当時）の設立が決まり、小沢がゼロからレコードビジネスに取り組むことになった時、この盛田の精神を思い出し新しいビジネスの成功に邁進、今日のソニー・ミュージックエンタテインメントを築き上げた。小沢はCBS・ソニー社長、ソニー・コンピュータエンタテインメント初代社長、ソニー・ミュージックエンタテインメント会長などを歴任。

大成火災海上保険は、かつて古河財閥に属した損害保険会社で、現在の損害保険ジャパン日本興亜（SOMPOホールディングス）の前身会社の1つ。戦前までは台湾（当時は日本領）の会社だったが、戦後、日本で再出発を図った。古河グループ（古河三水会）に所属し、筆頭株主は古河機械金属。火消しをモチーフにしたマスコットキャラクター「たいちゃん」があった。安田火災海上保険、日産火災海上保険との合併直前に引当不足で債務超過に見舞われ、倒産。当初、安田・日産・大成の3社合併だったのを2社合併に変更し、大成は再建中のところを再保険部門（大成再保険）を分割した上で後から合流する形になった。筆頭株主であった古河機械金属は、大きな打撃を受けた。

1920年（大正9年）1月、古河鉱業（現・古河機械金属）系列の損害保険会社として、前身である旧・大正火災海上保険が台湾・台北市で設立。1922年（大正11年）5月、日本で営業を開始。1988年（昭和63年）9月、東証一部に上場。2001年（平成13年）11月22日、東京地方裁判所へ更生特例法の適用を申請。2002年12月1日、安田火災海上保険と日産火災海上保険が合併した損害保険ジャパンに吸収合併。

2001年11月22日、更生特例法の適用を東京地方裁判所に申請し、受理された。米同時テロなどによる保険金の支払見込額が744億円に膨らみ、9月末時点で398億円の債務超過に陥った。戦後の損害保険会社の破綻は2000年5月に金融監督庁（現・金融庁）から業務停止命令を受けた第一火災海上保険に続いて2社目、損害保険会社の更生特例法の申請は初めてで、大成火災の負債総額は4131億円。

経営破綻に至った経緯は、米同時テロを受け保険会社同士で保険を掛け合う「再保険」取引に数百億円規模の損失が発生したためだ。巨額損失の裏側には、複雑な再保険制度の中でハイリスク・ハイリターンな取引に傾注した姿が浮かぶ。再保険は顧客から預かった保険料の一部を他の保険会社に回し、保険金の支払リスクを肩代わりしてもらう制度。再保険を引き受けた保険会社がさらに別の会社に保険料を回していくこと（再々保険）で、多くの会社間で支払リスクを分散させる仕組みだ。大成火災、日産火災、あいおい損害保険の3社は、再保険取引を専門に手がける米保険代理店フォートレス・リーと組み、他の損害保険会社から保険リスクを引きうける再保険事業を共同で実施していた。事業を始めた1970年代には引き受けリスクをきちんと再々保険に出し、安定的な取引をしていたという。1980年代以降、様相が変わり始めた。世界各地で大規模な自然災害が頻発したことで再保険市場の保険料が高騰、他社から引き受けたリスクを再々保険に回すことが難しくなった。大成火災は「このままでは事業が成立しなくなる」と危機感を募らせた。そこでフォートレス・リーとともに考え出したのが、再々保険料を極端に割安にしてもらう代わりに、万一、事故が起きたときにはその損失を3社が負担する仕組みだった。リスクを外に転嫁するのではなく、自分で丸ごとかぶることにしたわけだ。この時点で保険リスクを複数の保険会社で分散するという再保険の機能は失われた。ただ、そのままでは大きな事故が起きた場合、3社は保険金を支払いきれなくなる恐れがある。このため3社は保険金支払を5年間にわたって分割できるような再々保険を出す保険会社と結んだ。万一、事故が起きても支払負担を5年に分散すれば問題ないと考えたためだ。つまり、3社が考案した仕組みは、リスクを外に出すのではなく自分で抱えたうえで、支払負担を複数年度に分けることで事故を乗り切ろうという狙いだったわけだ。3社にとって支払う保険料が大幅に安くなる一方で、他の保険会社から受け取る再保険料は変わらないため、その利ザヤが大幅に広がって高利回りな取引になる。しかし、事故が起きれば保険金支払負担は丸ごと3社がかぶる。その落とし穴が米同時テロという史上最悪の事故で一気に露呈し、大成火災の破綻という結末に至った。

古河機械金属は大成火災の筆頭株主であったことから、更生特例法の適用を申請した11月22日の古河機械金属の株価は暴落、終値は前日比20円安（14%下落）の123円。古河電気工業や富士電機など、古河グループ各社の株価も軒並み下落した。大成火災の株式について、古河機械金属は18.2%を保有、古河不動産は2.4%を保有（両社あわせて計20.6%）。更に、大成火災と合併予定だった安田火災（74円安の744円）、日産火災（69円安の492円）も株価を大きく下げることとなった。

また、破綻時の大成火災代表取締役会長は古河機械金属出身の小松任（こまつ・あつし）であった。小松会長は1931年東京生まれ、1953年に早稲田大学法学部を卒業し古河鉱業（現・古河機械金属）に入社。取締役機械本部長・プラント部長、産機本部長・機械部長、常務取締役ユニック本部長、古河ユニック社長、専務取締役事業開発本部長などを経て、1996年に大成火災へ移り代表取締役会長。損害保険会社の代表権をもった会長に就任するまで、保険業に携わった経験は皆無と思われる。

古河鉱業（現・古河機械金属）の大峰炭鉱（福岡県田川郡添田町）で、1944年3月13日、日本の統治領であった朝鮮（当時）からの朝鮮人労務者1名が、入坑前の身体検査で窃盗および逃走の嫌疑をかけられ、日本人の炭鉱指導員5名により炭鉱事務所へ連行され暴行を受け、同日死亡した。これを知った他の朝鮮人労務者らが炭鉱事務所へ押し寄せ、その場にいた日本人指導員らへ暴行、更に事務所や寮の器物を損壊する等の暴動事件へと発展した。

その後、十数名の古河鉱業関係者が逮捕され、このうち日本人3名と朝鮮人2名が起訴された。

古河鉱業（現・古河機械金属）では、経営合理化のため間接部門の整理統合を行なうこととなり、その結果、男子職員5名、女子工員10名の余剰が出たので女子工員については既婚者を中心に退職を求めることとした。労働組合の了承を得て、女子について希望退職の募集を行ったところ、既婚者は裁判を提起した1名を除く全員7名、未婚者2名が退職願を提出した。退職願を提出しなかったこの1名は、1953年5月から同社に雇用され、機械事業部高崎工場に配属され業務に従事していたものであるが、同社は退職願を提出しない同人に対し、内容証明郵便により就業規則の「己むを得ない事業上の都合によるとき」に該当するとの理由で解雇する旨の意思表明をした。これに対し、解雇は合理的理由を欠き無効であることを理由に、雇用契約上の地位確認を求め提訴した。前橋地方裁判所は、人員整理は、諸条件を考慮して、最適の者として選ばれたのが既婚女子であったというのであるから合理的理由があると判断したが、これを不服として女子労働者が控訴したが、控訴は棄却された。その上告審では、以下のように判旨され、女子労働者の訴えは退けられた（古河鉱業の勝訴）。

「会社が経営改善のため、高崎工場において人員整理を行う必要に迫られていたとする原審の認定は、原判決挙示の証拠関係に照らして是認することができ、その過
程にも所論の違法はない。」「原審の確定した事実及び記録上うかがわれる諸般の事情に徴すれば、上告人に対する本件解雇が経営合理化に籍口して既婚女子のみを排除するためのものであったとはいえないとした原審の認定判断は、是認することができないものではない。原判決に所論の違法はなく、論旨は採用することができない。」

1978年（昭和53年）に阪神工業地帯の主要企業10社と国、阪神高速道路公団を被告に、環境基準を超える大気汚染物質の排出差し止めと損害賠償を求めて第一次訴訟が提訴され、その後二〜四次まで合計726人が原告となった大規模裁判である。硫黄酸化物の排出原因者である企業に加えて、当時、自動車交通量の増加にともなって深刻化していた自動車排気ガスによる大気汚染をも視野に入れた訴訟であった点が特徴的である。

古河機械金属も被告企業の1社である（詳細は西淀川公害訴訟の項を参照）。

華人労務者とは日中戦争時に労働力不足であった日本において、中国大陸から日本の企業に雇用され、労働力を提供した中国人労働者のことである。華人労務者の中には半強制的に日本へ移送されることになった人たちも存在した。

栃木県足尾の古河鉱業（現・古河機械金属）では、過酷な労働、粗末な食料、風呂無し生活を強いられ、衰弱到着3月で60%が死亡したとされる（詳細は華人労務者の項を参照）。

国土交通省および日本道路公団発注の鋼橋梁上部工事に関して、独占禁止法3条違反の行為があったとして、公正取引委員会から2005年11月に審決を、2006年3月に課徴金納付命令を受けた。

2008年4月に、東京都下水道局発注の下水道ポンプ設備工事について、独占禁止法3条違反の行為があったとする公正取引委員会の審決を受けた。公正取引委員会は、同工事の入札をめぐり入札参加業者が共同して受注予定者を決定し、受注予定者が受注できるようにしていたとして、古河機械金属を含む計6社に対し総額7億4755万円の課徴金納付命令を行なった。

6社は古河機械金属、荏原製作所、日立製作所、三菱重工業、鶴見製作所、新明和工業。

社外取締役は古河電気工業相談役（元同社社長）、社外監査役は朝日生命保険社長と清和綜合建物特別顧問（元第一勧業銀行副頭取）であるが、社外といっても同じ古河グループの企業の経営者であり、中立性の点で問題があると思われる。

古河潤之助が古河電気工業社長在任中の2001年、同社は米国ルーセント・テクノロジーズの光ファイバー事業（OFS）を約2800億円を投じて買収した。しかし、保有設備を大拡張した直後にITバブルが崩壊。2001年度は24億円の赤字であったが翌2002年度は1140億円の赤字に膨れ上がるなど、この大買収は結果的に大失敗となり、潤之助社長が社長就任会見時に豪語した「利益水準で住友電気工業をつかまえてみせる」という積極的な経営戦略は完全に裏目に出た。潤之助社長はこれを受け事実上の引責辞任、後任には非生え抜きの元NTT常務・石原廣司（現・代表取締役会長）が就任することとなった。また、潤之助が社長在任中、古河電工は独占禁止法に違反したとして公正取引委員会から複数の課徴金納付命令・排除措置命令等を受けている。

以上のような事実（経営能力やコンプライアンスに対する意識など経営者としての能力）を勘案すると、潤之助が15年以上にわたって古河機械金属の社外取締役をつとめていることについて、株主や債権者等の一部からは疑問の声が上がっている。

古河機械金属の株式を保有している主要な株主（持株数・持株比率）

古河機械金属が保有している株式（貸借対照表計上額・カッコ内は保有目的）

ユニック・クレーンは、中核事業会社（連結子会社）である「古河ユニック（株）」が製造・販売しているトラック搭載型クレーンのことである。1961年（昭和36年）、当時の「（株）ユニック」により初代ユニッククレーン「UNIC100」が製造された。1987年（昭和62年）に、（株）ユニックは古河鉱業（現・古河機械金属）により買収され、1989年には現社名（古河ユニック）へ変更された。

「UNIC（ユニック）」という愛称の由来は、世界の全ての人々のクレーン（ユニバーサルクレーン）でありたいという願いと、その形が似ている伝説の一角獣（ユニコーン）の力強いイメージを元に考え出された造語からきている。なお、「ユニック」「UNIC」は古河機械金属の登録商標である。

東京・丸の内の本社（丸の内仲通りビル）は、1963年（昭和38年）1月に竣工した地上10階・地下4階のビルである。以前は、同じく千代田区丸の内の古河総合ビルに入居していたが、三菱地所による丸の内再開発により取り壊されることになり、2006年に現在のビルに移った。古河総合ビルの跡地は、現在、丸の内パークビルディング（三菱一号館・丸の内ブリックスクエア）となっている。ちなみに、古河総合ビルは三菱四号館の跡地に建てられたものである。

また、丸の内仲通りビルは、かつて三菱電機の本社であったため三菱電機ビルと呼ばれていたが、三菱電機の本社が東京ビルディング（東京ビルTOKIA）に移転したことにともない現名称に変更された。1974年に発生した三菱重工爆破事件（三菱重工業を標的とした東アジア反日武装戦線による無差別爆弾テロ事件、死者8名・負傷者376名）では、テロ事件の舞台となった三菱重工の本社ビル（現・丸の内二丁目ビル）が丸の内仲通りをはさんで反対側に位置した関係で、三菱電機ビル（現・丸の内仲通りビル）も大きな被害を受けた。

なお、丸の内仲通りビルには現在、古河機械金属の本社のほかに、古河電気工業や古河林業の本社、古河三水会など多くの古河グループ各社が入居している。

三井不動産が主体となって進めている東京・日本橋室町東地区開発の「2-3街区」に、古河機械金属の所有する古河ビルが所在する関係で、古河機械金属もこの再開発に事業主体の1社として参画している。

具体的には、2-3街区は地上23階・地下5階・高さ125メートルとなる大型複合ビル（オフィス・商業施設・文化交流施設・賃貸住宅が入居）が建設され、三井不動産と共同所有する予定である。着工は2012年1月、竣工は2013年12月、商業開業は2014年3月の予定。

また、古河グループの不動産部門であった古河不動産を吸収合併した経緯から、古河機械金属は上述の古河ビルのほかに複数のオフィスビルを有しており、メーカーでありながら不動産事業も行っている。主要なオフィスビルとしては、東京・日本橋室町の古河ビル、大阪・堂島浜の古河大阪ビル、福岡・中央区大名の古河大名ビルがあげられる。

「日本橋室町東地区開発」の頁を参照。

1906年（明治39年）、京都帝国大学（現・京都大学）の設置に尽力高等教育機関の設置に前向きな西園寺公望を首相とする第1次西園寺内閣が成立すると、1907年度（明治40年度）予算に東北帝国大学（現・東北大学）および九州帝国大学（現・九州大学）の設置予算を組み込んだ。しかし、日露戦争後の不況期に入ったことを理由に大蔵大臣によって予算は削減され、設立は絶望的となった。このとき、古河鉱業（現・古河機械金属）副社長であった原敬・内務大臣が、古河財閥の3代目当主・古河虎之助を説得し、両帝国大学設立のための資金を献納させることを取り付け、予算削減から17日目に両帝国大学の設置が閣議決定された。

1907年（明治40年）6月、東北帝国大学本部が設置され、同年9月に札幌農学校が東北帝国大学農科大学（現・北海道大学）に昇格した。1911年1月には、東北帝国大学理科大学が新設され、九州帝国大学本部の設置および九州帝国大学工科大学の新設がなされた。同年4月には、九州帝国大学福岡医科大学が移管されて九州帝国大学医科大学となった。これらの大学設置には、地元からの寄付金等も用いられたが、1907年度から5年間で約106万円に上った古河財閥の寄付金が用いられた（内訳は建築費が987,739円、事務費用69,137円）。古河財閥からの校舎建設資金は、東北帝国大学分が、農科大学135,519円、理科大学244,170円、九州帝国大学分が工科大学608,050円であった。

北海道大学には現在、これらの名残の建築物ともいえる「古河記念講堂」が現存している。

古河鉱業（現・古河機械金属）が機械部門を強化する過程で、市場の成長性に目を付けボウリング設備へ進出。技術開発に臨んで10年後に一大ボウリングブームが訪れ（1971年 - 1972年）、注文は殺到し一時は全売上の半数近くを占めるまでの業績を上げた。ブームの下降とともにボウリング設備分野は終息したが、業績の停滞期に大きな成果を上げ、その後の古河鉱業の各種事業への進出を大きく支えることになった。

現在ではピンヒッターの製造は行なっていないが、古河コマースがメンテナンスを行なっている。

茨城県の古河市と古河機械金属・古河財閥・古河グループとは、何の関係もない。古河市の読みは「こが」である。



古河グループは、現在、古河機械金属・古河電気工業・富士電機・富士通を中核理事会社として、横浜ゴム・ADEKA・日本ゼオン・日本軽金属ホールディングス・朝日生命保険・みずほ銀行を加えた10社の理事会社を中心に、会員会社51社、その他の準会員会社462社をもって任意団体の「古河三水会」を構成し、グループ各社相互間の緊密なる協調を図り、それぞれの企業活動の強化促進に努めている（グループ会社数は523社・従業員数は約25万人）。三水会という名称は、古河グループの社長会の開催日が毎月第三水曜日であることに由来する。

古河グループの歴史の源は、日本の鉱山王と言われた古河市兵衛が明治8年（1875年）に「進業専一」を信条に産銅事業（現在の古河機械金属）に乗り出したことに始まる。明治35年（1905年）には組織を古河鉱業会社とし、以後、事業の近代化、企業の多角的な発展を目指し、今日の古河グループの繁栄の基礎を築いた。古河グループの各企業は、金属、機械、電線、ゴム、化学、電機、通信機、軽金属、電子工業、サービス等、産業界の様々な分野で、それぞれの特性を発揮しながら活躍している。

古河財閥（現・古河グループ）の各社は、そのほぼ全てが古河鉱業（現・古河機械金属）の一部門としてスタートしている。

例えば、古河電気工業は古河鉱業から分離独立した（本所鎔銅所、横浜電線製造、日光電気精銅所の3社が合併）（古河鉱業から見れば子会社）。富士電機製造（現・富士電機）は古河電工とドイツ社シーメンスの合弁で設立された（古河鉱業から見れば孫会社）。富士通信機製造（現・富士通）は富士電機から分離独立した（古河鉱業から見れば曾孫会社）。富士通ファナック（現・ファナック）は富士通から分離独立した（古河鉱業から見れば玄孫会社）。また、横濱護謨製造（現・横浜ゴム）は、古河とアメリカ社グッドリッチの提携により設立。旭電化工業（現・ADEKA）は、古河と桂川電力（現・東京電力）、東京電気（現・東芝）の3社により設立。日本ゼオンは、古河とアメリカ社グッドリッチ・ケミカルの提携により設立。日本軽金属は、古河と東京電燈（現・東京電力）により設立。帝国生命保険（現・朝日生命保険）は、古河が株式の過半数を買い入れ経営権を取得した。

以上のような経緯から、古河機械金属は現在も古河グループ（古河三水会）の資料では筆頭に名を連ねている。また、古河機械金属の英文社名が「FURUKAWA MACHINERY & METAL CO.,LTD.」などではなく「FURUKAWA CO.,LTD.」であるのも、こうした歴史的背景からである。

古河グループは「未来をひらく古河グループ」をグループ・メッセージとして、世界的企業の構想のもとに新しい時代に即応するため、親密な協力連携により経済の国際化に対処しつつ、新規産業分野にも積極的に取り組み、人類福祉の使命に燃えて着実にその歩みを進めている。

（これら古河グループ主要会社の間では、各社の株式を相互持合している）

子会社や関連会社まで含めると膨大な数に上るため、ここでは、古河グループの社長会である古河三水会理事会社、及び会員会社の主要会社のみを挙げる。

古河電気工業サッカー部とJR東日本サッカー部が合併して設立された「ジェフユナイテッド市原・千葉」、富士通サッカー部として設立された「川崎フロンターレ」、という2つのJリーグのクラブチームを有している。

財団法人古河記念基金は、古河グループ各社ならびに個人の支援・協力により、育英事業と学術振興事業を主目的として1965年に設立された。日本人学生および外国人学生に対する奨学事業、大学に対する研究費援助などを行っている。基金の理事長は藤田譲・朝日生命保険最高顧問、常務理事は岩崎誠・古河三水会事務局長、理事等の役員には古河三水会（古河グループ）各社の代表者が就任している。

古河機械金属グループからも、相馬信義・古河機械金属社長が理事、小林勉・トウペ社長が監事、山下南海男・古河機械金属特別顧問が評議員、吉野哲夫・古河機械金属相談役が相談役を務めている。なお、基金の理事・監事・評議員・相談役等の役員はいずれも無報酬である。

1970年の日本万国博覧会（大阪万博）で、古河グループ（以下の各社）は「古代の夢と現代の夢」というテーマを「東大寺七重の塔とコンピュートピア」で表現したパビリオンを出展した。

古河鉱業（現・古河機械金属）、古河電気工業、旭電化工業（現・ADEKA）、横浜ゴム、富士電機、富士通、日本軽金属、日本ゼオン、朝日生命保険、第一銀行（現・みずほ銀行）、東亜ペイント（現・トウペ）、大成火災海上保険（現・損害保険ジャパン日本興亜）、古河化学（現・JXTGエネルギー）、古河アルミ（現・UACJ）、古河電池、古河マグネシウム、古河産業、日本農薬、ハマ化成（現・シーアイ化成）、金町ゴム、富士電気化学（現・FDK）、日軽アルミ（現・日本軽金属）、日軽商事（現・日軽産業）、澁澤倉庫、日本製箔、東海金属、古河鋳造、富士ディーゼル、古河特殊金属（現・古河テクノマテリアル）。






ちなみに、古河従純の長男・古河潤之助（1935年東京生まれ、慶應義塾大学経済卒）は元古河電気工業社長（現・相談役）（現・古河機械金属社外取締役）、次男・古河久純は古河林業会長、三男・古河正純（1938年東京生まれ、学習院大学政経卒）は元古河産業社長、四男・古河建純（1942年東京生まれ、慶應義塾大学工卒）は元ニフティ社長（元富士通常務）、五男・古河直純（1944年東京生まれ、慶應義塾大学経済卒）は日本ゼオン社長。

古河従純の子息は、全て古河グループ各社へ入社し役員となっているが、これは財閥系企業では非常に珍しいことである。その理由としては、従純が第二次世界大戦敗戦直後の古河財閥の大混乱下において、米国ハーバード大学留学時の人脈を活かし財閥解体や公職追放の影響を最小限に抑えようと奔走・尽力したことが挙げられる。この従純の終戦時の対応が大きな信頼を勝ち得て、戦後も古河一族は古河グループ各社から好意的に受け入れられた。

（1995年より、古河機械金属社外取締役）

この間、横浜ゴム社外監査役、朝日生命保険社外監査役、川崎汽船社外取締役、インターネットイニシアティブ社外取締役など歴任。

妻は、久邇宮朝融王（皇族、のち皇籍離脱）の第5王女・典子（1941年〜）。





</doc>
<doc id="504951" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=504951" title="平河ヒューテック">
平河ヒューテック

平河ヒューテック株式会社（ひらかわ、英文社名："Hirakawa Hewtech Corp."）は、東京都品川区に本社を置く、電線、ネットワーク機器、光中継システムなどを製造、販売を行う企業。








</doc>
<doc id="520911" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=520911" title="東邦亜鉛">
東邦亜鉛

東邦亜鉛株式会社（とうほうあえん、英文社名 "Toho Zinc Co., Ltd."）は、亜鉛・鉛・銀の製錬を中心とする日本の非鉄金属メーカー。鉛は国内トップ、亜鉛、銀もトップクラスのシェアを持つ。国内製錬事業の他にも、オーストラリアでの鉱山開発を手がける資源事業、電子部品・材料事業、電炉メーカーから発生するダストや使用済み電池の処理等を行うリサイクル事業、機器部品事業なども手がける。東証1部に上場しており、日経225の構成銘柄となっている。









</doc>
<doc id="522069" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=522069" title="リョービ">
リョービ

リョービ株式会社は、広島県府中市に本社を置く企業である。世界的なダイカストトップメーカーである。

企業理念は「技術と信頼と挑戦で、健全で活力にみちた企業を築く。」。コーポレートメッセージは「くらしごこちがテーマです。」。

前身は浦上豊が1943年に興した三菱電機福山工場（現・福山製作所）のダイカスト製品の下請け・「菱備製作所」（りょうびせいさくしょ）。社名は創業当時からの本社所在地の府中市が旧備後国であり、さらに近接の岡山県西部が備中と呼ばれることと、三菱電機の関連会社であったため、同じ音の「両備」を掛け、更に「三菱」から一字を採った。1972年、創業者・豊の急逝により、後を継いだ長男の浩（現会長）によりCIが実行され「RYOBI」となった。長年、Rを矢印に見立てたシンボルロゴを使用していた。

なお両備バスを中心とする両備ホールディングスなどの両備グループは無関係。

1944年からダイカスト製品を製造し、その後、印刷機器、釣具、パワーツール、建築用品、ドアクローザー、ゴルフクラブなどの製造・販売を行っていた。

釣具・パワーツール・ゴルフクラブなどの製造・販売については、釣具は2000年に上州屋へ営業譲渡、パワーツールは2018年に京セラインダストリアルツールズへ新設分割の上で事業譲渡、ゴルフ用品は2002年に事業撤退した。ゴルフクラブの製造販売を手掛けていたことからスポーツ関係のスポンサーを務めることが多く、広島東洋カープの本拠地であるマツダスタジアムに長年にわたって広告を出したほか、読売ジャイアンツ、中日ドラゴンズ、阪神タイガース、横浜ベイスターズの本拠地球場にも1990年代まで広告を提供し、プロ野球中継の影響もあり1980年代からは全国に名前が知られるようになり、全国区の企業となった（後楽園球場→東京ドームは1999年に一旦撤退のち2013年現在は再び提供、ナゴヤ球場→ナゴヤドームには1998年まで）。フジテレビ系の「プロ野球ニュース」のスポンサーでもあった。

現在の主要生産品目は、自動車関連（シリンダーブロックやトランスミッションケースなど）のダイカスト製パーツであり、国内メーカーはのみならずゼネラルモーターズやフォード・モーター、フォルクスワーゲンといった海外メーカーとも取引がある。設計から製造までの一貫体制が整っており、塗装まで済ませた状態でメーカーに納品できることが強みとされている。また建築用品の部門もある。高精度のオフセット枚葉印刷機製造部門もあったが、業績不振により三菱重工印刷紙工機械株式会社（現在の三菱重工機械システム株式会社 ）と共同で2013年に準備会社（会社名：アールエム株式会社）を経由して、2014年にリョービMHIグラフィックテクノロジー株式会社を設立して分社化された。









</doc>
<doc id="525783" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=525783" title="小坂製錬">
小坂製錬

小坂製錬株式会社（こさかせいれん）は、金、銀、銅や鉛、錫などのリサイクル製錬を行うDOWAホールディングス傘下のDOWAメタルマインの事業子会社。秋田県鹿角郡小坂町に本社および製錬所を置く。

過去には小坂製錬所で製造された濃硫酸を輸送するため、大館市の大館駅と小坂町の小坂駅を結ぶ鉄道として小坂線を所有していたが、同線による製品輸送は2008年3月で終了し、2009年4月1日に同線を廃止した。

2011年、米ビジネス誌 の世界の最も革新的な企業の14位にランクインした。




</doc>
<doc id="533654" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=533654" title="大阪チタニウムテクノロジーズ">
大阪チタニウムテクノロジーズ

株式会社大阪チタニウムテクノロジーズ（おおさかチタニウムテクノロジーズ、、略称:OTC）は、日本の非鉄金属メーカー。

チタンとシリコンの素材加工において世界有数のメーカーである。チタン事業では東邦チタニウムと市場を二分する。2007年（平成19年）10月に社名を住友チタニウム株式会社（, STC）から変更した。





</doc>
<doc id="535384" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=535384" title="住友軽金属工業">
住友軽金属工業

住友軽金属工業株式会社（すみともけいきんぞくこうぎょう、英文社名 "Sumitomo Light Metal Industries, Ltd."）は、アルミ・銅材料を製造していたかつての住友グループの企業であり、住友グループ広報委員会にも参加していた企業である。

2013年10月1日に古河スカイに吸収合併され、株式会社UACJとなり消滅した。








</doc>
<doc id="594198" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=594198" title="アライドマテリアル">
アライドマテリアル

株式会社アライドマテリアル（英文社名 A.L.M.T. Corp.）は、日本の*タングステン・モリブデン製品・電子部品・工具メーカー。住友電気工業の完全子会社である。








</doc>
<doc id="643065" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=643065" title="昭和電線ホールディングス">
昭和電線ホールディングス

昭和電線ホールディングス株式会社（しょうわでんせんホールディングス、英文社名："SWCC Showa Holdings Co., Ltd."）は、傘下に事業会社を置く昭和電線グループの持株会社である。

電線業界大手6社（住友電工・古河電工・フジクラ・日立金属・三菱電線）の一角であり、電線・ケーブル事業の他、免震部材や事務機器用部品などの事業も展開している。
国内で唯一、ディップフォーミング方式による銅線製造を行っている。






</doc>
<doc id="651017" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=651017" title="東京軽合金製作所">
東京軽合金製作所

東京軽合金製作所は、埼玉県行田市に本社がある日本の工業メーカーである。現在はリョービグループの一員である。

1938年からダイカスト製品を製造・販売し、1944年からはアルミニウム鋳物の製造・販売を行っている。

企業のキャッチフレーズは「くらしごこちがテーマです。RYOBI」。






</doc>
<doc id="680718" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=680718" title="アルコア">
アルコア

アルコア社（"Alcoa Inc."、NYSE:AA)はアルミニウム、アルミニウム製品およびアルミナの世界的なメーカーである。

社名の由来は「Aluminum Company of America」の頭文字を取ったものである。

アルコアはペンシルベニア州ピッツバーグ市で創業し、現在ニューヨーク市に本拠地を置いている。主に、アルミシートとアルミプレートのような製品、アルミ箔製品、また開拓中の分野として、航空宇宙製品、自動推進のコンポーネント、AFLの自動車事業、キャスティング、自動エンジニアリング製品およびファスナーなどを供給している。
さらに、アルコアは、自動車とトラック用、精密鋳造、産業ファスナー、ビニール羽目板、プラスチック、PVCフィルムおよび電気回路を含む非アルミニウム製品を供給している。アルコアの製品は、航空機、自動車、商用輸送、パッケージング、消費財、建物および建築、産業で使用される。アルコアは、中国に合弁企業を設立している。

日本の神戸製鋼とは技術提携しているが、日米で展開していた輸送機産業用アルミの合弁事業は2007年1月に解消した。

2007年5月7日、アルコアはカナダの同業大手で世界第3位のアルキャンに対し買収総額約269億ドルの敵対的買収を提案した。しかしアルキャンは提案を拒否し、同年7月12日、資源メジャーの英豪リオ・ティントの友好的買収提案に合意した。リオ・ティントが合意に基づくTOBでアルキャンの株式の3分の2以上を取得し、アルキャンはリオ・ティントの既存のアルミニウム部門（世界第7位）と統合して新たなリオ・ティントのアルミニウム部門にあたる「リオ・ティント・アルキャン」を形成し世界最大のアルミニウム企業（ボーキサイトとアルミ地金）になった。そのためアルコアは地金生産量でロシアの同業ルサール（ロシア・アルミニウム）に次ぐ世界第3位に後退した。





</doc>
<doc id="684943" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=684943" title="ルサール">
ルサール

ルサール（ ）ことロシア・アルミニウム（ ）は、ロシアの世界的なアルミニウム製造メーカー。2010年度のアルミニウム生産量は408万3000トン（2009年は390万トン）、酸化アルミニウム生産量は784万トン（2009年は730万トン）で、カナダのリオ・ティント・アルキャンに次いで世界第2位の生産量であった。（第3位はアメリカのアルコア社。）なお登記上の本社を租税回避地として知られるイギリス王室属領ジャージーに置いている。

社名について、日本では「ルスアル」「ルサル」とも表記されているが、原語発音により近いのは「ルサール」である。


ルサールは5大陸19カ国に事業所を持ち、主要な工場がロシア、ウクライナ、アルメニア、ギニア、ナイジェリア、ガイアナ、オーストラリア、イタリア、スウェーデンなどにある。





</doc>
<doc id="723048" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=723048" title="DOWAホールディングス">
DOWAホールディングス

DOWAホールディングス株式会社（どうわホールディングス、英社名："DOWA Holdings Co., Ltd."）は、非鉄金属の製錬、加工、環境・リサイクルを主たる業務とするDOWAグループの持株会社。旧社名同和鉱業。かつては「藤田組（ふじたぐみ）」と呼ばれて藤田財閥の中核企業であった。なお、かつて同じく「藤田組」と称していた準大手ゼネコンのフジタとは資本関係はない。


なお、藤田興業㈱から観光部門が分離・独立して設立された会社が藤田観光㈱であることから、DOWAは現在でも藤田観光の株式のうち31.8%を保有している。






</doc>
<doc id="726030" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=726030" title="東邦チタニウム">
東邦チタニウム

東邦チタニウム株式会社（とうほうチタニウム）は、日本の非鉄金属メーカー。チタンの素材加工において世界有数のメーカーである。チタン事業では、大阪チタニウムテクノロジーズ（旧住友チタニウム）と市場を二分する。東京証券取引所第一部上場、証券コード5727。






</doc>
<doc id="730262" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=730262" title="東京特殊電線">
東京特殊電線

東京特殊電線株式会社（とうきょうとくしゅでんせん、英文社名："Totoku Electric Co., Ltd."）は、電線、電線加工品、電子部品などを製造、販売している古河グループの企業である。









</doc>
<doc id="743383" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=743383" title="クラレ西条">
クラレ西条

クラレ西条株式会社（クラレさいじょう）は、クラレの子会社。2002年4月にクラレから分社化した（会社設立は2001年10月）。液晶偏光膜用フィルムでは世界一のシェアーを占めている。化学繊維のビニロンの一種であるポリアリレート繊維（商標名 ベクトラン）の製造も行っている。

2007年10月に事業の一部を分割しクラレに継承した。




</doc>
<doc id="779433" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=779433" title="井澤金属">
井澤金属

井澤金属株式会社（いざわきんぞく、英称："IZAWA METAL CO., LTD."）は、大阪市中央区南船場に本社を置く非鉄金属の総合技術商社である。

アルミニウム、ニッケル、タングステン、チタニウム等の鉄以外の金属から造られる部品ならびに工作機械、特殊合金による製品を開発から販売まで一手におこなっている。また創業も江戸時代の慶応期に創業した金物屋から始まることもあり、専門商社の中では老舗の部類に入る。

とりわけ工具類では、プリント基板用に開発されたミニチュアドリルや、切削工具の分野で強みを持つ。

毎年12月に神戸ワールド記念ホールにて開催されるテニス競技大会の「イザワ・クリスマスオープン・テニストーナメント」の協賛企業としても知られる（2008年をもってスポンサーから撤退）。レギュラーではないが、MBS制作・TBS系列全国ネットの毎年行われるスポーツ番組（「ミズノクラシック」や「ダンロップフェニックストーナメント」（宮崎放送との共同制作）、「毎日甲子園ボウル」（2007年まで）やバラエティ番組のスポンサーを務める他、テレビ大阪制作・テレビ東京系列の特番のスポンサーを務める事がある。関西ローカルではABCやMBSなどで放送されているスペシャル番組（「探偵!ナイトスクープvsクイズ!紳助くん」や「ちちんぷいぷい元日特番」など）のスポンサーを担当する事も多い。



</doc>
<doc id="807377" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=807377" title="△□○">
△□○

株式会社△□○（みよまる、340）は、広島市安佐南区に本社を置く、パーティション（間仕切り）製品製造販売や内装工事などを専門とする株式会社である。

創業者の福田剛が1970年に元になる会社を設立。現在の会社組織へは1974年8月になる。主な事業として、トイレブースの設計・製造・販売・施工を一貫して行い、建物のパーティションについても同様に一貫して行っている。

社名の△□○は、すべてのものは△（三角型）□（四角型）○（丸）で作られており、世界一壮大な社名であるという考えに基づいて名付けられたものである。1971年に「△□○」で法務局に届け出が拒否され、登記上の社名は「株式会社ミヨマル」である。読み方は△（ミ）□（ヨ）○（マル）。本社建物の窓も△・□・○の形状になっている。資本金3400万円と語呂合わせにしてある。

創業者の福田剛は自ら赤色の背中に「△□○」の刺繍が入ったブレザーを着て「歩く宣伝塔」と言われ、メディアに多く出演し、「Mr.△□○」として地元の有名人になっている。下着も赤で「△□○」の刺繍が入っている。




</doc>
<doc id="824864" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=824864" title="三菱伸銅">
三菱伸銅

三菱伸銅株式会社（みつびししんどう）は、三菱マテリアルグループの伸銅品メーカーで、東京都千代田区に本社をおいている。

三菱伸銅は銅および銅合金の圧延・加工及び真空薄膜製品加工を行っている企業である。尤も同社は三菱マテリアルの連結子会社であるため、銅の製錬は三菱マテリアルが担当している。また、伸銅品メーカーらしく薄膜品の分野でも銅積層ポリイミドフィルムの生産・販売を手がけている。

設立当初は製氷会社であり、その後化学機械装置の製造に進出した。銅の加工事業に進出したのは設立から12年後であり、伸銅品の製造販売を開始したのは設立から27年後である。そして「三菱」の社名を冠したのは設立から61年後のことである。

かつては三菱金曜会及び三菱広報委員会に加盟していたが、今は退会している。2016年現在は親会社の三菱マテリアルが三菱金曜会と三菱広報委員会に加盟している。



・若松製作所　福島県会津若松市扇町 128-7

・三宝製作所　大阪府堺市堺区三宝町8-374

国内


海外




</doc>
<doc id="826700" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=826700" title="三菱電線工業">
三菱電線工業

三菱電線工業株式会社（みつびしでんせんこうぎょう）は、三菱グループの電線メーカーで、東京都千代田区に本社を置く企業である。

電線業界大手6社（住友電工・古河電工・フジクラ・日立金属・昭和電線）の一角であり、電線・ケーブル事業の他、光ファイバ関連製品、LAN製品、無線関連製品、シール部品（Oリング等）の事業も展開している。

かつては三菱金曜会及び三菱広報委員会に加盟していたが、今は退会している。2016年現在は親会社の三菱マテリアルが三菱金曜会と三菱広報委員会に加盟している。








</doc>
<doc id="849569" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=849569" title="カナレ電気">
カナレ電気

カナレ電気株式会社（カナレでんき、）は、愛知県日進市と東京都港区芝公園に本社を置く放送用ケーブル（マルチケーブルなど）、コネクタを製造・販売する企業である。



物流センター

　　 愛知県名古屋市守山区上志段味寺山1200




</doc>
<doc id="878537" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=878537" title="トヨクニ電線">
トヨクニ電線

トヨクニ電線株式会社（トヨクニでんせん、英称："Toyokuni Electric Cable Co., Ltd."）は光ケーブル・光通信機器の専門メーカー。







</doc>
<doc id="913308" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=913308" title="東芝マテリアル">
東芝マテリアル

東芝マテリアル（とうしばマテリアル、"TOSHIBA MATERIALS CO.,LTD."）は、横浜市に本社を置く、東芝グループの会社である。電子機器・医療機器用の磁性部品や化学材料、無機ELなどの製品を製造している。2003年に、株式会社東芝から分社独立した。




</doc>
<doc id="929244" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=929244" title="九州理化">
九州理化

株式会社九州理化（きゅうしゅうりか）は、熊本県球磨郡多良木町にかつて存在したアルミニウム合金ダイカスト製品製造を行う企業。株式会社東京理化工業所（現：株式会社川金ダイカスト工業）の子会社として、西日本地区へのダイカスト製品供給体制強化を目的に設立されたが、親会社に吸収合併され、工場は株式会社川金ダイカスト工業熊本工場となっている。




</doc>
