<doc id="1003702" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1003702" title="豊商事">
豊商事

豊商事株式会社（ゆたかしょうじ、"Yutaka Shoji Co., Ltd."：銘柄コード8747）は、外国為替証拠金（FX）取引や商品先物取引、その他幅広い金融商品を取り扱う企業。本社は東京都中央区。

1957年に多々良松郎により設立された先物取引企業である。

創立50周年を迎えた2007年、新たな情報配信サービス「Yutaka Market TV」（略称：YMTV）を開始。

オンラインによる為替取引としてe-kawaseとくりっく365「Yutaka24」を、取引所株価指数証拠金取引としてくりっく株365「ゆたかCFD」を備えるほか、独自のホームトレードシステム「Futures Direct」がある。





</doc>
<doc id="1044115" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1044115" title="マネーパートナーズグループ">
マネーパートナーズグループ

マネーパートナーズは、東京都港区に本社を置き、外国為替証拠金取引やCFD、有価証券買付けなどを行う株式会社である。

北辰商品株式会社の外国為替事業部が楽天証券がスポンサーとなるMBOによる会社分割によって設立された。
自己資本規制比率は626.7%。植林活動などを行うNGO「オイスカ」による、社会貢献活動を行っている。

持株会社である株式会社マネーパートナーズグループ（証券コード8732）が東京証券取引所市場第一部に株式上場している。




</doc>
<doc id="1095722" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1095722" title="水戸証券">
水戸証券

水戸証券株式会社（みとしょうけん）は、東京都中央区に本社を置く関東地方を中心の独立系の証券会社。藍澤證券、岩井コスモ証券、丸三証券、東洋証券、いちよし証券、極東証券と並ぶ、中堅証券会社に位置づけられる。

茨城県水戸市が発祥地であり、店舗網は茨城県を中心に関東一円に展開している。テレビCMにアニメーションの水戸黄門を登場させ、「水戸は水戸でも水戸証券」というキャッチフレーズがお馴染み。また、水戸市を本拠地とするサッカークラブ水戸ホーリーホックをスポンサーとして支援している。





</doc>
<doc id="1119122" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1119122" title="内藤証券">
内藤証券

内藤証券株式会社（ないとうしょうけん）は、中国株を取り扱う証券会社。

ネット取引と中国株取引に主力をおいた経営を行っている。
1日の売買代金を元に手数料が決定される「1日定額プラン」を扱っている。





</doc>
<doc id="1142646" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1142646" title="澤田ホールディングス">
澤田ホールディングス

澤田ホールディングス株式会社（さわだホールディングス、）は、東京都新宿区に本社を置く持株会社である。旧社名・エイチ・エス証券株式会社（現在の同名法人は子会社）。独自の金融コングロマリット構想によるサービスを提供している。モンゴルのハーン銀行やキルギスのキリギスコメルツ銀行を連結子会社としている。

かつては、エイチ・アイ・エス（HIS）のグループ企業であったが、株式を澤田HIS会長に譲渡し、社名も変更したため、グループ会社ではなくなっている。ただし、澤田会長は両社の経営者であるうえ、本社所在地はエイチ・アイ・エスと同じ。







</doc>
<doc id="1152803" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1152803" title="マネックスグループ">
マネックスグループ

マネックスグループ株式会社は、東京都港区赤坂に本店を置く金融持株会社。

松本大とソニーの共同出資で創業したマネックス証券株式会社(旧法人)と、日興コーディアルグループ（現在はシティグループ・ジャパン・ホールディングス）子会社の日興ビーンズ証券株式会社を経営統合するために、共同株式移転で設立された持株会社（設立時はマネックス・ビーンズ・ホールディングス株式会社）である。

2008年にシティグループ・ジャパン・ホールディングスが日興コーディアルグループを買収した後もマネックスグループの出資を維持したため、シティグループの持分法適用会社であった（日興ビーンズとの繋がりが強かった日興コーディアル証券のみシティグループから離脱している）。

2010年にオリックス証券株式会社を株式交換により完全子会社化することで経営統合。これにより、オリックス株式会社が22.5%の筆頭株主となり、同社の持分法適用会社となった。

2014年（平成26年）4月2日、静岡銀行と資本業務提携契約を締結したと発表。同月7日に静岡銀行はマネックスグループの株式（議決権所有割合19.63%）をオリックスから取得。さらに同年5月2日に静岡銀行は株式会社松本から同グループの株式を追加取得し、議決権所有割合を20%超として同グループを持分法適用会社とした。

主力事業は、証券子会社のマネックス証券。





</doc>
<doc id="1201383" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1201383" title="ユニコムグループホールディングス">
ユニコムグループホールディングス

ユニコムグループホールディングス株式会社は、東京都中央区に本社を置く金融持株会社。




</doc>
<doc id="1209940" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1209940" title="セゾン投信">
セゾン投信

セゾン投信株式会社（セゾンとうしん、英文名称"SAISON ASSET MANAGEMENT CO.,LTD."）は、日本の投資信託委託会社。現在の代表者は中野晴啓。

2006年6月12日設立。株式会社クレディセゾンの100％出資子会社であったが、2014年9月に日本郵便が40％を取得している。
現在は投資信託の販売は自社で行なっており（直販）、販売会社に卸してはいない。現在は「セゾン・バンガード・グローバルバランスファンド」と「セゾン資産形成の達人ファンド」の2商品を運用、販売している。
平成26年3月31日決算では累損10億円。営業開始以来、当期利益は連続赤字。　リッパーファンドアワードジャパン2016最優秀ファンド賞を受賞。　R&Iファンド大賞を3年連続受賞。


2015年 セゾン投信が運用する「セゾン・バンガード・グローバルバランスファンド」の純資産残高が１０００億円を突破した。
2017年 セゾン投信が運用する「セゾン・バンガード・グローバルバランスファンド」「セゾン資産形成の達人ファンド」の合計運用資産総額 が 2,000 億円を突破した。



</doc>
<doc id="1239589" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1239589" title="モバイル・インターネットキャピタル">
モバイル・インターネットキャピタル

モバイル・インターネットキャピタル（Mobile Internet Capital, Inc.）は、東京都千代田区霞が関に本社を置くベンチャーキャピタル。1999年創業。IT関連企業への投資を手掛けている。日本を代表する投資ファンドの一つ。







</doc>
<doc id="1251066" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1251066" title="おきぎん証券">
おきぎん証券

おきぎん証券株式会社は、沖縄県那覇市に本社を置く日本の証券会社。沖縄銀行の完全子会社。


沖縄県内上場企業3社の幹事を務める。




</doc>
<doc id="1251076" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1251076" title="木村証券">
木村証券

木村証券株式会社（きむらしょうけん、）は、愛知県名古屋市中区に本社を置く日本の証券会社。創業120年を越える老舗。






</doc>
<doc id="1254426" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1254426" title="アイティーエム証券">
アイティーエム証券

アイティーエム証券株式会社（ITM Securities Co., Ltd.）は、かつて東京都中央区に本社を置いていた日本の証券会社。ジェイ不動産証券投資法人の資産保管会社であった。






</doc>
<doc id="1255674" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1255674" title="アヴァロン湘南証券">
アヴァロン湘南証券

アヴァロン湘南証券株式会社は、かつて存在した日本の証券会社。

『アヴァロン』という名前は、今は眠っているアーサー大王が将来再び甦るというイギリスの伝説にある伝説上の島の名前にちなむ。





</doc>
<doc id="1457745" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1457745" title="あさひアセットマネジメント">
あさひアセットマネジメント

あさひアセットマネジメント株式会社（英文名称"Asahi Asset Management Co.,Ltd."）は、金など貴金属の商品先物取引の売買取次を行う企業であった。




</doc>
<doc id="1466206" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1466206" title="マネースクエアHD">
マネースクエアHD

株式会社マネースクエアHDは、外国為替証拠金取引を行う株式会社マネースクエア、株式会社M2・インベストメント・アドバイザリー、そして海外子会社であるMONEY SQUARE INTERNATIONAL,INCを傘下に持つホールディングスカンパニーである。本社は東京都港区にある。<br>

株式会社マネースクウェアHD（初代）の旧商号は、株式会社マネースクウェア・ジャパン（MONEY SQUARE JAPAN, INC.）。

多くのFXの会社が低スプレッドや手数料無料を売りにしている中で、子会社であるFX事業会社、マネースクエアは通常通り手数料をとるものの、FXに取り組むにあたってのコンサルティングサポートや発注管理機能の提供を会社の特徴としている。その発注管理機能は、注文手法に独自性があり、特許を取得した「トラップトレード」（特許第4278664号）、「リピートイフダン」（特許第4435139号）、「トラップリピートイフダン（略称「トラリピ」登録番号：第5297891号、第5390593号）」（特許第4445006号）などの注文方法を提供している。

2015年5月現在、預かり資産65ヶ月連続増加を記録。

「顧客からの預り資産と会社資産の分別管理」、「顧客からの預資産全額信託」に関しては、2009年8月1日に施行された金融商品取引業等に関する内閣府令施行以前より取り組んでいる。また、日本時間15時の時点で顧客の時価残高の維持率が100%を切った際にロスカットを行う｢東京15時ロスカット｣というリスク管理システムを2010年から採用している。

創業当初は企業メッセージとして「人とお金のハーモニー」をテーマに、「Harmony」と「money」から「Harmoney」という言葉を掲げていた。時代背景の変化・企業の成長に伴い、2018年7月30日より新たな企業メッセージとして「アイデアとテクノロジーでNIPPONの資産運用の未来を創る」を発表。ビジュアルイメージとして元・新体操日本代表（フェアリージャパン）の畠山愛理が起用されている。

投資教育に力を入れており、投資教育プログラム「Ｍ２ＪＦＸ アカデミア」などの教育プログラムが評価され、世界中のFX会社のサミット「フォレックス・マグネイト東京サミット 2013」で「ベスト・エデュケーショナルブローカー賞」を受賞した。

米国の経済誌Forbesのアジア版「フォーブス・アジア」が選ぶ「Asia's 200 Best Under A Billion」の1社に選ばれた。また、2015年度のオリコン顧客満足度ランキング「FX取引」部門の4項目で1位を獲得している。






</doc>
<doc id="1554486" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1554486" title="マネックス・ハンブレクト">
マネックス・ハンブレクト

マネックス・ハンブレクト株式会社は、東京都港区虎ノ門に本店を置いていた投資銀行。マネックスグループの連結子会社である。主力事業はM&Aアドバイザリー事業。

その他、OPENIPO（ダッチオークション形式IPO）調査研究事業を行っていた。





</doc>
<doc id="157414" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=157414" title="グローバリー">
グローバリー

グローバリー株式会社（) は、かつて存在した商品先物取引会社。愛知県名古屋市東区に本社を置いていた。

1963年7月に設立され、かつては日本国内の各商品先物取引所における商品取引員の資格を有した商品先物取引を主力事業とする会社であった。1997年に名古屋証券取引所第2部に上場（証券コードは8745）し、2005年3月期は営業収益（売上高）で約124億円、経常利益で約22億円を挙げていた。その後、諸問題（下記参照）もあって2005年11月1日に上場廃止となった（理由は後述）。

株主優待として金貨贈呈制度（100株以上1,000株未満…1/10オンス金貨、1,000株以上…1/2オンス金貨）を設けていた。

商品先物取引業からの撤退後は、ビル管理や賃貸マンションなどの仲介業務といった不動産業へ転じたが、2006年4月28日付で株式交換により実質オーナー（元会長）が経営する会社である（株）ジャパンプロセルの100%子会社となり、2007年6月1日付で同社に吸収合併され、ニューザック（株）と商号が変更された。

取引上の苦情相談件数が、廃業した東京ゼネラルに次いで多い商品取引員であった（先物取引被害全国研究会調べ）。

2000年にはグローバリーの違法な営業行為によって損失を被った顧客が、大分県で登録外務員（営業職社員）を殺害するという事件も発生した。

この他、中日新聞などによると、グローバリーは2001年1月24日、25日の鶏卵市場で、ストップ高になった場節の競りが終了した後に、「バイカイ（媒介）付け出し」と呼ばれる申告売買をし、その申告売買において禁止されている自己玉の新規買いの注文があった。この同社の違反行為に対して中部商品取引所は同年7月11日に開いた臨時理事会において
処分を決め、当時同社出身で取引所理事であった役員は理事を辞任した。

同社については、経済産業省と農林水産省が2005年4月27日に商品取引所法に基づき、同年5月10日から6月23日まで顧客との取引を停止する処分および業務改善命令を出した。その後の立ち入り調査で、顧客の担保金の返還を拒否するなど悪質な法令違反が発覚し、6月24日から9月16日までの営業を停止する追加処分が行われ、さらに、商品取引所法違反の容疑で刑事告発を受けるに至った。このため顧客の流出や従業員の退出が止まらず、2005年9月30日付で商品先物取引業務及び商品投資販売業務を廃業し、同年10月ドットコモディティへオンライン事業を譲渡した。また、これに代わる新規事業の立ち上げの目途も立たないことから、グローバリー株式は2005年11月1日をもって上場廃止となった。

上場廃止と同日の2005年11月1日に愛知県警はグローバリーの社長、専務、元常務及び常務取締役経理部長（肩書はいずれも当時）の4名の経営幹部を監督官庁への虚偽報告（商品取引所法違反）の容疑で逮捕し、長年経営トップを務めた元会長（当時、相談役）自宅の家宅捜索を行った。2006年3月12日、名古屋地方裁判所は被告4名に対して執行猶予付の有罪判決を言い渡した。

かつて女子陸上競技部では、監督に真木和（バルセロナ五輪・アトランタ五輪代表）らを育てた藤田信之、選手にアテネ五輪の女子マラソンで金メダルを獲得した野口みずきらが所属していた。

実際に野口が金メダルを獲得した際には、当時の加治屋会長が報奨金として5000万円を支払う意向があることが報道された。またその直後には同社の株価が3000円台にまで上昇した。

だが、一連の騒動の影響を受けて2005年11月一杯での廃部が決まり、監督・選手らはシスメックスに移籍した。

陸上競技以外でもボブスレーオリンピック日本代表鈴木寛も所属していた。



</doc>
<doc id="1608921" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1608921" title="野村證券">
野村證券

野村證券株式会社（のむらしょうけん、）は、東京都中央区日本橋一丁目（日本橋本社・本店）に本拠を構える、野村ホールディングス傘下の子会社で証券会社。野村グループの証券業務における中核会社である。歴史を通じて債券取引を強みに経営を拡大してきた。オイルショック以来の多国籍企業である。

もともと野村銀行（旧大和銀行、現りそな銀行）の一部門であったため大和銀行との繋がりが想像されるが、旧三和銀行（後のUFJ銀行・現：三菱UFJ銀行）や日本生命（同じく旧三和銀行との繋がりが強い）との繋がりが強く、旧東洋信託銀行（後のUFJ信託銀行・現：三菱UFJ信託銀行）は三和銀行、神戸銀行（現：三井住友銀行）と共に設立した会社であった。また、近年では、傘下の旧国際証券（後の三菱証券・現：三菱UFJ証券ホールディングス）を証券部門の強化を目指していた旧三菱東京フィナンシャル・グループ（現：三菱UFJフィナンシャル・グループ）に売却したということもあった。さらには、現在は高島屋の完全子会社となっている東神開発の設立に高島屋のほかに日本生命や同社が合弁設立に関わったり、東洋情報システム（現：TIS）やみどり会など、三和グループ関係の共同事業へ参画することも多かった。

世界金融危機で窮したリーマン・ブラザーズの買収に参加、シャドー・バンキング・システムを継承した。欧州事業は野村の収益源である。

2017年3月から森田敏夫が代表執行役社長である。4月に元副社長の岩崎俊博を投資信託協会の会長として送り出した。9月の日本郵政株を、大和証券と共に、売却額1.3兆円の過半を引受けた。

1918年（大正7年）に野村財閥の二代目 野村徳七によって設立された大阪野村銀行（後の大和銀行・現：りそな銀行）の証券部が独立し1925年（大正14年）12月25日に野村財閥の総司令部である野村合名の直系会社として創立された。資本金は500万円で第1回払込みとして250万が徴集され、10万株のうち野村合名が98000株 (98%) を所有し、残りも徳七個人の800株をはじめ、すべて野村一族、大番頭らによって出資された。本店は大阪市東区安土町2丁目（現在の大阪市中央区：元の同社大阪支店の所在地）に置かれた。このときの初代社長は片岡音吾であった。野村證券は1920年代前半の無担保社債時代に急成長を遂げていた。

野村證券は満州国経営のため発行される日本国債の発行業務を担う八大証券会社の一つであった。飯田清三（鹿児島県出身。1919年、東京帝国大学卒業。住友銀行から独立）が社長だった1941年（昭和16年）に日本初の投資信託業務の認可を受け、第二次世界大戦の戦費をファイナンスした。1941年から終戦する1945年まで、野村證券は投信市場の47％を取引した。1946年（昭和21年）、東京に本社を移転した。

1949年（昭和24年）に東京証券取引所正会員となる（当時の社長は奥村綱雄）。すでに投資顧問業務を拡大していた野村證券は、昭和30年代の投信残高の急成長をもたらした（「池の中のメダカがクジラになった」などと証券史で評される）。瀬川美能留が社長であった1961年（昭和36年）に株式を東京証券取引所・大阪証券取引所・名古屋証券取引所に上場し、1965年（昭和40年）に調査部を分離独立させて株式会社野村総合研究所 (NRI) を設立している。1968年に社長となった北裏喜一郎は、翌年に会社をアメリカン証券取引所のメンバーとすることに成功した。オイルショックで野村證券は多くの外国株ファンドを立ち上げた。1973年アムステルダムとフランクフルトに各支社を設けた（Nomura Europe N.V., Nomura Europe GmbH.）。公社債市場の膨張によって、債券市場は1970年に比べ1975年は3倍に拡大し、この期間で野村證券の債券取引益は9倍となった。

1978年からの社長である田淵節也は、1981年に会社をニューヨーク証券取引所の会員とすることに成功した。そして日本株を世界中の機関投資家に売り込んだ。「キャピタル」という自社開発のコンピュータシステムへ集積した情報をもとに、ファンドマネージャーがポートフォリオを組むようになった。1986年、イングランド銀行が野村証券に銀行免許を交付した。日英金融協議の結果であった。野村証券は1980年代なかばにダウ・ケミカルとIBMのユーロ円債発行の幹事を務めた。
田淵は日本経済新聞の「私の履歴書」で当時のことを回顧した。その後の後任社長に田淵義久が就任したため、同姓の社長となり大田淵、小田淵といわれている。1991年（平成3年）には、株取引に伴う損失補てん問題により、当時の社長であった田淵義久が引責辞任した。このときの調べで、野村証券は石井隆匡が東急電鉄株を買占める窓口となっていたことも露見した。

1997年（平成9年）には、総会屋に対する利益供与事件により田淵義久の後を継いだ酒巻英雄が引責辞任した。同年、総会屋利益供与事件と大蔵省接待汚職事件により家宅捜索を受け、野村証券の元常務が贈収賄容疑で逮捕される。

国際決済機関クリアストリーム2000年度口座リストによると、シーメンスはミュンヘンを本拠とする匿名口座をもち、野村証券と結びついていた。後に野村はブレグジットをきっかけとしてフランクフルトを改めて拠点とする。

2001年（平成13年）、持株会社移行に伴い野村證券と持株会社の野村ホールディングスに機能を分割。旧野村證券が野村ホールディングス（持株会社）に衣替えし、新たに旧野村證券が行っていた証券・付帯業務を行う事業会社、新・野村證券が設立され資産等の移転が行われた。このころ日本経済は外国法人に機関化されていった。

リサーチ機能のインハウス化によるグループ経営の効率化を目的として、野村総合研究所のもつ証券調査・市場調査などのリサーチ部門の一部を再編し、1997年（平成9年）に金融研究所（現在の金融経済研究所）を設置し、2004年（平成16年）には野村ホールディングス傘下の独立した法人として野村資本市場研究所を設立した。

2005年（平成17年）12月25日で創業80年を迎え、2006年（平成18年）4月1日より連結グループ名称を「野村証券グループ」から「野村グループ」に変更した。近頃では以前撤退したところに再出店したり、全ての店内ATMをセブン銀行に委託したり、バックオフィス部門を簡略化したりした営業拠点、各都市に支店を出店するなど攻勢をかけている。また、分社前同一会社であったりそな銀行が主幹事を務める大輪会にも参加している。

2007年（平成19年）10月下旬、野村証券の販売してきた証券化商品がサブプライムローン危機で値崩れし、売れ残りだけで巨額損失を計上したことが明らかとなった。11月、元野村ディーラーの阪中彰夫が証券取引等監視委員会の強制捜査を受けた。12月27日、野村証券は翌年4月からポートフォリオに資産担保証券を組み入れると発表した。

2008年（平成20年）3月4日にサブプライムローン危機で一気に会社の若返り人事を発表。氏家純一（野村HD会長）以降の野村を支えてきた経営陣が一線から引き、野村証券に執行役副会長のポストを4人置く新体制が発足。野村の「トロイカ体制」を築いてきた戸田博史と稲野和利のほか、副社長で投資銀行部門のヘッド・柳谷孝と常務の白井勲が就くという現体制となった。 

2008年（平成20年）9月26日、サブプライムローン危機により破綻したリーマン・ブラザーズ（以下、リーマン）の欧州・中東部門を野村ホールディングスがわずか2ドルで買収したと日経新聞が報じた。世界金融危機をヨーロッパに波及させたシャドー・バンキングとして、リーマンがアムステルダムに持っていた証券化マシーン（）は、オランダ金融監督法（Wet op het financieel　toezicht）の適用外とされていた。2008年10月6日には、欧州フィクスト・インカム部門において、リーマンの債券部門の元社員を約150名雇用したと発表した。10月14日には、野村ホールディングスとしてグループCOOの柴田拓美の指揮の下、リーマンのアジア・パシフィック地域部門の雇用等の継承を完了したと発表した。リーマン日本法人は野村證券が継承した。世界銀行の調査によると、アジア各国のシャドー・バンキングもシステミックリスクを無視できない。

なお、リーマンの北米事業は上記のプロセスでバークレイズが買収した。

2008年（平成20年）10月16日に、同野村ホールディングス100%子会社で、ネット専業のジョインベスト証券には約定通知が遅れるトラブルが発覚。数時間単位ではなく2日にも及ぶ遅延で、その間の10月16日には日経平均株価が戦後2番目の下落率となったため、約定通知が遅れた顧客の大半に損失が生じ、システムトラブルに対し顧客からの苦情が殺到した。何より、一度顧客に対し「失効」通知を出した後であったことが問題の根を深くしている。前代未聞の二日越しの遅延は証券関係者にとっても驚きで、各新聞でも取り上げられた。金融庁も問題の調査に乗り出したとされる。12月26日、元社員らインサイダー事件で有罪判決（東京地裁）。

2009年（平成21年）7月27日、連邦準備制度がプライマリー・ディーラーとして認可した。

2010年（平成22年）、前年から賄賂事件が問題化していたアイルランド銀行へ野村証券が資本参加した。ウェルズ・ファーゴも翌年12月に参加。2014年からは欧州中央銀行が同行の再編を指揮する国際問題となる。

2011年（平成23年）5月29日のしんぶん赤旗が報じたところによると、東日本大震災からの復興をめぐり、宮城県では村井嘉浩知事が、大企業が漁業権を獲得しやすくなる「水産業復興特区」構想を打ち上げていたが、宮城県復興の「青写真」づくりが野村総研の全面バックアップでおこなわれていた。事務局原案について意見を出す県の「復興会議」は、野村総研顧問や三菱総合研究所理事長らが委員定員の大部分を占めていた。

2012年（平成24年）7月31日、インサイダー防止規制を守らない経営実態が追及されて行政処分を受けた（金融商品取引法第51条に基づく業務改善命令）。機関投資家営業部署の職員が、収益第一主義の営業態勢等を同部署内に徹底したことにより、同部署内における法令遵守意識を欠落させ公募増資案件に係る法人関係情報の管理が不徹底な状況になっていた。機関投資家営業部署内でヘッジファンドを担当する職員は、社内アナリストが知り得る公募増資に係る情報等を聞き出そうと執拗に接触を行い、公募増資案件に係る法人関係情報の積極的な取得を行っていた。

こうして、渡部賢一グループCEO（最高経営責任者）と柴田拓美グループCOO（最高執行責任者）が引責辞任した。10月には、日本証券業協会が野村証券に対してインサイダー取引の罰金として過怠金3億円を課すことを発表した。

2013年（平成25年）1月31日、日経平均株価などの値動きに連動する仕組み債への投資で損害を受けたとして、大阪市のアパレル会社など2社が販売元であった野村証券に損害賠償を求めた訴訟で、最高裁第3小法廷（寺田逸郎裁判長）は野村証券側の上告を退けた。9月にはユーロクリアと日本国債の流動化を日銀へ主張した。

2014年（平成26年）5月19日、上海陸家嘴集団などとの間で中国での合弁会社の設立契約を締結したと発表した。

2015年（平成27年）4月6日、投資一任サービスとして「野村SMA(エグゼクティブ・ラップ)」の取扱いを開始。5月下旬、グノシー上場をきっかけとする株価操作疑惑が複数の媒体で報じられた。8月10日、金融市場調査部・チーフ財政アナリストにゴールドマン・サックス証券の西川昌宏氏を起用した。機関投資家など顧客向けにコメントの配信や助言業務を行う（投資顧問業）。4年ぶりの復帰となる。

2016年（平成28年）5月ごろから親会社の経営不振とレイオフが一部の媒体で報じられるようになった。6月、前CFOの柏木茂介（柏木雄介の息子）がシュローダー社長へ就任した。7月8日、リーマン・ブラザーズ証券の民事再生手続きをめぐり、リーマンに対する債務を抱えた野村信託銀行が債務を返済する際、同じグループの野村証券が持つ債権と相殺処理できるかどうかが争われた訴訟の上告審判決が最高裁第2小法廷（小貫芳信裁判長）でなされた。同小法廷は同じグループの第三者との相殺は認めないとする初判断を示した。判決によると、リーマンは2008年9月に民事再生手続き開始決定を受け、野村信託銀行に対し、デリバティブ取引の清算金支払いを求めた。同行は、野村証券の債権と相殺するとして支払いを拒んだ。2016年8月31日、野村アセットマネジメントは24年の歴史を持つ投資信託の一種、MMF（マネー・マネージメント・ファンド）の運用を償還のうえ終えた。同日付けの日本経済新聞が、マイナス金利で運用環境が悪化したと報じている。


その他、証券会社では髙木証券、杉村倉庫、丸八証券、大阪証券金融グループ、いちよし証券、放送局では毎日放送、読売テレビとも親密であり、両社とも野村ホールディングスが大株主である。また、AIJ投資顧問の浅川和彦は野村OBの多いペイン・ウェーバーへ入社している。






</doc>
<doc id="1641205" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1641205" title="安藤証券">
安藤証券

安藤証券株式会社（あんどうしょうけん、英文名 Ando Securities Co., Ltd.）は、証券取引事業を行う証券会社である。







</doc>
<doc id="1653424" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1653424" title="トヨタファイナンシャルサービス証券">
トヨタファイナンシャルサービス証券

トヨタファイナンシャルサービス証券株式会社（、TFSS）は、かつて存在した日本の証券会社である。

2000年（平成12年）7月19日に設立されたトヨタファイナンシャルサービスの100%子会社で、トヨタ自動車金融グループの一社であった。同年12月に証券業登録をして、営業を開始。債券や投資信託の販売を行っており、主にショッピングセンター内に営業所を出店していた。

2010年（平成22年）1月4日、親会社のトヨタファイナンシャルサービス株式会社が、全株式を東海東京フィナンシャル・ホールディングス株式会社に48億円で譲渡し、東海東京フィナンシャル・ホールディングス株式会社の完全子会社となる。同年4月5日には、東海東京フィナンシャル・ホールディングス株式会社傘下の東海東京証券株式会社に吸収合併された。

なお、合併後、当社の証券口座は東海東京証券の「トヨタFS オンライン」口座の扱いとなっており、証券カードの利用や利用可能チャネルの違いなど、商品性・利便性に差異が生じており、統一されていない。

東海東京証券に吸収合併されて以降は、「トヨタFSプラザ」の店舗へ移行している。





</doc>
<doc id="171050" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=171050" title="松井証券">
松井証券

松井証券株式会社（まついしょうけん、）は、日本の証券会社。

1918年に松井房吉により、松井房吉商店として創業する。1931年に法人化し、株式会社松井商店を設立する。1947年に商号を松井證券株式会社とする（その後、2000年に松井証券株式会社に変更）。

長らく一般的な中堅の証券会社であったが、2代目社長・松井武の婿養子となった松井道夫が1995年に3代目社長に就任すると、社内の反対もあったが大きく舵を切って、インターネット証券に参入し大きく成長。2001年8月には、インターネット取引専業の証券会社として、日本で初めて東証第1部に上場した。オンライン証券取引を専門に扱う業者としては、日本において最大手だった時代もあった。

経営陣には、1997年に経営破綻した山一證券の幹部なども名を連ね、商品開発などで功績を挙げたが、現在では同社出身の役員は1名のみである。

オンライン取引参入当初は、株式会社ファイテックと共同でオンライン・トレーディングシステム「NetStock2000」を開発・使用し、他社へも販売しようとしていた。2002年5月連休明けからは日本フィッツ（幾度かの合併を経て現在はSCSK）が開発したシステムを使用している。




口座開設時に指定した出金先金融機関に出金する。振込手数料は無料。出金先金融機関は登録情報編集画面で変更することができる。また、1〜3営業日の範囲で出金日を指定することができる。

即時出金を利用する場合は、300円（税抜）の振り込み手数料が徴収される。ネットリンク入金で入金した分の出金やゆうちょ銀行を出金先にしている場合は対象外となる。








</doc>
<doc id="1731614" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1731614" title="インタラクティブ・ブローカーズ証券">
インタラクティブ・ブローカーズ証券

インタラクティブ・ブローカーズ証券 （IB証券、）は、日本の証券会社で、アメリカ合衆国にあるInteractive Brokers LLCの完全子会社。

Interactive Brokers LLCは、アメリカ合衆国を拠点とする証券会社。1977年設立。Interactive Brokers LLC の株を所有する Interactive Brokers Group, Inc. が2007年5月4日よりNASDAQで株式を上場していたが、2018年10月5日よりInvestors Exchange（）に上場している。

1977年に創業者のThomas PeterffyがAmerican Stock Exchangeの会員を取得し、マーケットメイカー業を開始したのが会社の起源とされている。米国に親会社があり、電子マーケットメーキング及び電子ブローカーを専業としている。米国では41年の歴史を持ち、個人、法人、金融機関との取引がある。585,000口座（2018年10月末現在）を世界150カ国（2015年3月現在）に保有している。2010年、日本に進出し、東京証券取引所、大阪証券取引所、チャイエックスジャパンの会員を取得している。

証券会社に対してのサービスも提供しており、例えば日本のSBI証券や楽天証券で米国株を買った場合は Interactive Brokers LLC が取り次いでいる。

2017年4月19日に日本証券業協会から価格操作などの不正取引を防止のための審査態勢が不十分として、過怠金1000万円と改善策を書面で報告するよう求める勧告を受けた。

電子トレードに特化した証券会社であり、2018年11月現在、世界31カ国の株式、先物、オプション、債券、金利、23種の外国為替、CFDを単一口座から取引出来ることが最大の魅力である。世界120の取引所及マーケットセンターに接続されており、その大多数の取引所の会員資格を保有しいる。

個人、機関投資家を問わず低コストで取引が出来る証券会社である。米国市場では大手オンライン証券のCharles Schwab、E*TRADE、TD Ameritradeと比べて圧倒的に安い手数料（2018年10月は株の場合は平均1347株で手数料は平均$2.24）でのブローカー業務をしており、それを可能にする取引量があると考えられる。注文を入れた際に、私設取引所を含めた複数の取引所から条件が良いのを集めて約定してもらえる。その際、指値で入れた場合でも、取引所の方が条件が良い場合は、指値よりも良い条件で約定してもらえる。証券会社内で取引を相殺させたりはしなく、常に条件の良い取引所を探す。

証拠金による信用取引（マージン取引）を基本として採用しており、証拠金よりも大きな金額を購入した場合、金利を支払った上でレバレッジをかけた投資が出来る。レバレッジはアメリカの規制により米国株はRegTマージン口座の場合は最大2倍（日をまたがなければ最大4倍）であるが、11万ドル以上が口座にある場合はポートフォリオマージン口座を選択することが出来て、原則として、より高いレバレッジに出来る。ポジションをマイナスにした場合は空売りになり、自動的に金利などの手数料が処理される。証拠金は異なる通貨でも可能で、口座に円を入金したまま、ドル建ての株式を購入できる。この場合は、円を担保にドルを借金した扱いになる。当然、普通に円をドルに両替してからドル建ての株式を購入することも出来る。信用取引を無効にした現金口座もある。

個人投資家、事業法人、プロップ・トレーディング会社、アドバイザー、ヘッジファンド、証券会社用口座などがあり、色々なセグメントに対応した証券会社である。

取引用のソフトウェアとしてはパソコン向けに Trader Workstation（TWS）が提供され、プロトレーダーと同一の環境が手に入れられる。TWSには多くの機能があり情報端末としての利用価値もあるがリアルタイムデータを購読するには取引所ごとの費用がかかる。AndroidおよびiOS向けのソフトウェアも提供していて、これらは二段階認証にも使われている。

元々が機関投資家向けのサービスのため、個人でも同等のテクノロジーが利用できる。たとえば、API接続やFIXプロトコルでの取引も可能な為、プログラムトレーダーにも多く利用されている点も挙げられる。Java, C++, Python, .NET Framework, ActiveX (Microsoft Excel, MATLAB) の API が提供されている。

株券オプション、FXオプションなど約620,000銘柄の値付け業務を行っている。
2011年度から東京証券取引所のかぶオプのマーケットメイカーの指定を受けている。

米国のネット証券会社の中では高頻度取引をする証券会社として認知されている。
DART（Daily Average Revenue Trades）は、1日457,000トレード回数を記録し全米一の高回転口座を保有している。2018年10月は1日平均986,000取引。

世界中の上場金融商品が取引できる。日本国内では225先物、225オプション、TOPIX先物、ミニTOPIX先物、マザーズ先物、JGB先物、ミニJGB先物、JGBオプション、REIT指数先物、TOPIX CORE30先物、有価証券オプション、日本株が取引できる。225オプションにおいては東日本大震災以降、売りの建て玉制限をしていない唯一の証券会社である。



</doc>
<doc id="1840218" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1840218" title="山形證券">
山形證券

山形證券株式会社（やまがたしょうけん）は、山形県山形市に本社を置く、地場証券会社である。

山形県内陸部を主要基盤に、宮城県塩竈市にも営業所を開設している

佐藤家による同族経営の地場証券会社であって、山形銀行系列の証券会社ではないので注意が必要。






</doc>
<doc id="1840249" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1840249" title="荘内証券">
荘内証券

荘内証券株式会社(しょうないしょうけん)は山形県酒田市に本社を置く地場証券会社である。山形県庄内地方を地盤に、新庄市、山形市、秋田県由利本荘市、横手市にも営業所を開設している。

酒田で両替商を営んでいた和嶋茂兵衛が、1927年に日本勧業銀行発行の勧業債券の販売を手掛けるため設立した和嶋債券部を淵源とする。戦況が激しくなった折には、勧銀の帳簿類が焼失をさけるため、和嶋宅への持ち出しも検討された。

戦時統制によって地元の複数業者がまとまることになり、和嶋債券部が中心となり本間家など酒田の経済人からも出資を得て、1944年12月に荘内証券が発足した。発足時には野村證券の奥村綱雄が役員として名を連らねるなど、野村證券から支援を受けた。

1964年に野村證券を退社した茂兵衛の子の和嶋茂男が社長に就き、1967年の証券取引法の改正によって、大蔵大臣の免許業者となったほか、1985年には東京証券取引所との全店舗オンラインシステムを導入した。

荘内銀行との系列関係はない。





</doc>
<doc id="1912015" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1912015" title="阿波證券">
阿波證券

阿波證券株式会社（あわしょうけん）は、徳島県徳島市寺島本町西一丁目に本社を置く、証券取引事業を行う証券会社である。




</doc>
<doc id="1972461" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1972461" title="ソニーバンク証券">
ソニーバンク証券

ソニーバンク証券株式会社（ソニーバンクしょうけん、英文名 Sony Bank Securities Inc.）は、かつて存在したマネックスグループの証券会社である。2013年1月、マネックス証券に吸収合併された。

2010年11月末日現在、顧客口座数47,057口座、預かり資産残高21,485 百万円を有していた。証券取引口座への資金振り替えや国内株式などの売買注文などの一連の取り引きをソニーバンクのサービスサイト（MoneyKit）を通じて行うことができた。2013年1月12日、マネックス証券に吸収合併された。





</doc>
<doc id="1972992" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1972992" title="タイコム証券">
タイコム証券

タイコム証券株式会社 () は、かつて存在した商品先物取引会社。大阪市に本店を置いていた。

中小証券会社の一つであり、東京、名古屋、福岡、富山、三宮、岡山、広島に支店を置いていた。

2007年にオーナーであった西田昭二と、代表取締役社長である西田昭博がレバレッジド・バイアウト (LBO) による事業譲渡。ニン・マイケル・チェンを取締役会長、吉田勝信を代表取締役社長においた。

しかし、先物取引市場のマーケット縮小や他社との競争激化から取引高が低迷し、さらに個人投資家の市場離れから、金融商品取引法で定める自己資本規制比率を下回る状況となり、順次業務を廃止、移管していた。

2009年12月25日、大阪地方裁判所に破産手続開始の申立てを行い、同日破産手続開始決定を受けた。債権者は600余名、負債総額は約24億円余。


2009年10月1日には、金融商品業務をアヴァロン湘南証券に事業譲渡すると発表したが、同月14日には別の証券会社に改めると発表し、結局、そのまま破綻するに至った。



</doc>
<doc id="2022760" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2022760" title="DMM.com証券">
DMM.com証券

株式会社DMM.com証券 (ディーエムエムドットコムしょうけん、) は、東京都中央区に本社を置く証券会社。DMM.comグループの1社である。

設立当初はシグマ・ゲイン (旧：中川無線電機) の子会社であったが、2009年6月29日にDMM.comグループに対する第三者割当増資を行い、DMM.comグループの傘下に入った。





</doc>
<doc id="2025940" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2025940" title="大熊本証券">
大熊本証券

大熊本証券株式会社（だいくまもとしょうけん）は、熊本県熊本市中央区下通一丁目に本拠を構える証券会社。





</doc>
<doc id="2052146" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2052146" title="東海東京フィナンシャル・ホールディングス">
東海東京フィナンシャル・ホールディングス

東海東京フィナンシャル・ホールディングス株式会社（とうかいとうきょうフィナンシャルホールディングス）は、証券持株会社である。

野村ホールディングス、大和証券グループ本社、SMBC日興証券、みずほ証券、三菱UFJ証券ホールディングスと並び、日本六大証券の一角を占めることを目指し、｢Greatest6｣というスローガンを掲げている。

コーポレートスローガンは「あなたのプレミアハウスへ」。イメージキャラクターは竹下景子を起用。

2000年10月、東京証券（元々は日興證券系）と東海丸万証券（旧東海銀行傘下）が合併して発足した。かつては東海銀行（その後UFJ銀行、現三菱UFJ銀行）が筆頭株主（議決権の12.6%強）であったが、UFJホールディングス発足後は系列証券会社が弱かった旧三和銀行が証券業務で主導権を握るべくグループ証券会社統合に組み入れなかったことから、2003年11月に、自己株式の買取を行ったため、同銀行との資本関係は大幅に希薄となっている（議決権の4%強）。

その後、セントラルファイナンス（現セディナ）と同様に、中部地区に強い人脈を持ってグループからの独立志向を一層強め、2004年5月に、三井住友海上火災保険との資本提携および業務提携がなされ、同社が東海東京証券の大株主（議決権の10%弱）となった。

しかし、経営陣の大半が旧東海銀行の出身者からの転籍者が多く、名古屋を中心とする中部地区に強い地盤を持つ他にも、同じ旧東海銀行系の旧中央信託銀行時代から中央三井信託銀行とも証券代行業務および相続関連業務（遺言信託、遺産整理業務）に関する代理店契約を締結している。

自社のホームページ内に女性向け投資情報サイト「乙女のお財布」を設けており、女性投資家の応援にも力を入れている。ダイバーシティ経営を重視しており、経済産業省による平成28年度の「新・ダイバーシティ経営企業100選」に選定されたほか、東京都・愛知県・名古屋市が選定する女性活躍推進に積極的な企業として選定されている。

2009年4月1日に、会社分割（吸収分割）により、持株会社体制に移行。（旧）東海東京証券株式会社が、金融証券取引業等を分割し、完全子会社の東海東京証券準備株式会社に承継させる。同時に、（旧）東海東京証券株式会社が東海東京フィナンシャル・ホールディングス株式会社に、東海東京証券準備株式会社が（新）東海東京証券に商号変更した。

2010年1月4日には、トヨタファイナンシャルサービス証券株式会社をトヨタファイナンシャルサービスから買収（4月5日に東海東京証券に吸収合併）。5月6日には、東海東京証券福岡支店における証券業について会社分割を実施し、西日本シティTT証券株式会社に承継させて、西日本シティ銀行との合弁会社とした。



中国、インドADR、韓国などの株式を取り扱う。2002年には、中国最大手の証券会社である国泰君安証券と業務提携して、中国株の取扱いを始めた。また、2007年1月29日から韓国最大手の証券会社である大宇証券を通じて韓国市場への韓国株の現地委託取引を開始した。

地方銀行グループとも提携を進め、2007年7月、山口フィナンシャルグループと提携してワイエム証券を設立、下関と広島の2支店を譲渡した。地方銀行と証券会社の共同出資による日本初の証券会社である。
さらに横浜銀行、西日本シティ銀行、池田泉州ホールディングスならびにほくほくフィナンシャルグループと合弁証券を設立している。



</doc>
<doc id="2054664" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2054664" title="豊証券">
豊証券

豊証券株式会社（ゆたかしょうけん、）は、愛知県名古屋市中区に本社を置く証券会社（地場証券）である。




</doc>
<doc id="2090661" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2090661" title="山一證券">
山一證券

山一證券株式会社（やまいちしょうけん、）は、かつて存在した日本の証券会社。

野村證券、大和證券、日興證券とともに日本の「旧・四大証券会社」の一角にあったが、不正会計（損失隠し）事件後の経営破綻で1997年（平成9年）11月24日に廃業した。

法人関連業務に強く「法人の山一」と言われ、多くの日本の大企業の幹事証券会社であった。企業グループとしては芙蓉グループと緊密な関係にあった。

戦後の一時期まで日本最大の業績を持つ証券会社であったが1950年代から野村證券など他社に抜かれ、1965年（昭和40年）の日銀特融以降は廃業時まで「四大証券」の第4位であった。

1997年（平成9年）に自主廃業して業務を停止したが、法人としての山一證券株式会社（旧社）は2005年（平成17年）に解散するまで存続した。

現在の山一證券株式会社（新社）は法人としての連続性はないが、商標権を取得した元社員により再興されたものである（後述）。

自主廃業するまでは、現在の東京証券取引所や名古屋証券取引所に株式を上場していた。

以下、歴代社長の業績を中心に記述する。

山一證券は、1897年（明治30年）4月15日に山梨県出身の創業者小池国三が東京株式取引所仲買人の免許を受け、1週間後兜町に小池国三商店を開店したことをもって創業としていた。社章に小池が師事していた若尾逸平の家紋である「山に一」を選び、これが「山一」の由来となる。1907年（明治40年）に小池合資会社に改組した。小池合資は、1909年（明治42年）の国債下引受、1910年（明治43年）の江之島電気鉄道社債元引受など、債券引受業務に証券会社として初めて進出した。

国三は、開業20周年にあたる1917年（大正6年）4月15日をもって小池合資を解散することを発表した。

小池合資の解散を受けて跡を引き継ぎ、1917年（大正6年）に杉野喜精を社長として山一合資会社が設立された。

1926年（大正15年）に山一證券株式会社への改組を行った。

1935年（昭和10年）12月、杉野が東京株式取引所理事長に就任するため山一證券社長を辞任し、後任社長に太田収が選ばれた。

太田は1938年（昭和13年）5月4日、自らが指揮した鐘淵紡績新株投機戦の失敗の責任を取って山一證券社長を辞任して自殺した。

太田の後任として副社長だった平岡伝章が暫定的に社長に就任、12月に専務だった木下茂が社長を引き継いだ。

1943年（昭和18年）9月、山一證券と、小池国三の小池銀行が改組した小池証券とが合併して新しい山一證券株式会社が発足した。社長は小池国三の次男で、小池証券の社長であった小池厚之助が就任した。

1921年（大正10年）に山一合資に入社し、1947年（昭和22年）に副社長に就任した。1954年（昭和29年）に大神が社長に就任し、小池厚之助は会長となった。

1957年（昭和32年）頃に野村證券が業界トップの座を占め、山一は業界2位になりその差は年々開いた。

1961年（昭和36年）に岩戸景気が終焉を告げ、株式相場が7月をピークに下げに転じた。この証券不況で投資信託解約や手数料収入の低下により、山一の経営も悪化を続け、経常損失は1963年（昭和38年）9月期で30億円、1964年（昭和39年）9月期で54億円に上った。1964年（昭和39年）11月に大神は会長となり、日本興業銀行出身の日高輝が社長に就任した。

1964年（昭和39年）8月に、大蔵省は山一を検査して危機を知る。メインバンクの1つであった日本興業銀行頭取の中山素平は、興銀同期入社で日産化学工業の社長をしていた日高輝を、再建のため山一證券社長に送り込んだ。

山一の経営状態はマスメディアの知るところとなったが、大蔵省が在京大手新聞社に報道自粛を要請して報道されなかった。自粛協定外の西日本新聞が、1965年（昭和40年）5月21日朝刊で1面トップ記事を載せ、他紙も同日付夕刊トップで一斉に追随した。22日は土曜日で半日営業であったが、山一各支店は朝から投信、株式、債券の払い戻しを求める客が殺到した。

5月28日午後11時30分、大蔵大臣の田中角栄と日本銀行総裁の宇佐美洵が記者会見し、
ことを発表した。その後、大規模なリストラを経て、市況の回復が追い風となり、早くも1969年9月30日に特融を完済した。

1972年（昭和47年）、日高は社長を辞任して会長となり、後任として植谷久三が就任した。

植谷の社長在任中に山一の預かり資産は10倍に増えるが、他社も活発な市場で山一以上に業績を上げる中で、営業収入シェアは社長就任時の21%から辞任（会長就任）時は18.8%に低下した。

植谷は1980年（昭和55年）12月に横田良男に社長を譲り、自らは会長におさまった。1987年（昭和62年）に相談役に退いた。

1984年（昭和59年）頃から、営業特金が存在していた。法人の資金を一任勘定という自由に売買して良いという了承の下に預かり、運用するもので、考案者であった永田元雄常務の名前を取って社内では「永田ファンド」と呼ばれていた。

横田は1985年（昭和60年）9月に営業の軸足を法人へ移し、一任勘定・営業特金（「永田ファンド」）の獲得を最優先する決定を下した。

1986年（昭和61年）に、三菱重工業の依頼により値上がり確実な転換社債を総会屋へ頒布する三菱重工転換社債事件が発生した。この頒布先リストを投資情報誌『暮らしと利殖』のオーナー生田盛が入手して山一を動揺させると、山一は総会屋の大御所上森子鉄に仲裁を依頼し、上森は行平次雄を辞めさせるか、成田芳穂を社長にしろ、と調停案を示した。植谷は悩んだ末、行平を取締役から外してロンドンにある現地法人・山一インターナショナルの会長とすることで手打ちとした。

さらに、事件が明るみに出た。植谷自身が酒に酔って経済誌『財界』のインタビューに応えて、すべての経緯を話してしまい、それが1986年12月号の記事となったものが、特別捜査部の検事であった田中森一の目に止まったのである。田中は成田を呼び出し、政官界を含めた転換社債とカネの流れについて取り調べをしようとしたが、成田はその数時間前に首吊り自殺した。その後、田中は嫌気がさして検察庁を辞め、闇人脈とのつながりを強めた。

1988年（昭和63年）9月、行平は社長の座についた。行平の社長就任と同時に横田が会長に就任した。横田は1991年（平成3年）に健康問題から会長も退任し、2005年（平成17年）3月に亡くなっている。

山一證券はバブル期にあたる1987年（昭和62年）から1990年（平成2年）にかけて、毎年1,000億円以上の経常利益を上げていた。

しかし、1989年（平成元年）5月からの数回にわたる公定歩合引き上げにより、高騰していた株価は同年12月の最高値を最後に暴落を重ねるようになった。11月に大和證券を皮切りに、優良顧客に対して証券会社が、下落した株券に損失補填をしていたことが発覚した。バブル崩壊により、「永田ファンド」である営業特金は多額の損失を抱えることとなったが、行平は根本的な処理をすることなく、損失の先送りを続けた。

1992年（平成4年）6月、行平は健康問題を理由に、三木淳夫に社長を譲った。

1992年（平成4年）に三木が社長に就任した後も、事実上の決裁権限は全て会長の行平が握っており、山一證券が簿外債務を処理することはなかった。簿外債務は日本で1,583億円、世界で1,065億円あった。

日本の分を飛ばすために、クレディ・スイス信託銀行で特定金銭信託口座を開設し、2000億円分の日本国債を購入させている。山一はこれを子会社のペーパーカンパニーへ貸し出しつつ買い戻して、これらの子会社へ損失補填用資金を流した。世界の分は外国債券を損失補填した含み損であり、その外債を山一オーストラリアへ、買い戻す約束で売却したものである。

1997年（平成9年）3月25日、野村證券に対して、東京地方検察庁と証券取引等監視委員会の家宅捜索が入った。容疑は総会屋・小池隆一への利益供与であった。

4月17日、週刊東洋経済（1997年4月26日・5月3日合併号）が『山一證券を襲う重大疑惑の真相』という、山一證券が優良顧客への損失補填と簿外債務を抱えている「追及第1弾記事」を掲載した。

4月28日に発表された山一の1997年3月期決算は、1,647億6,300万円という過去最大の当期損失となった。山一はこの危機をメリルリンチとの提携で乗り切ろうとする。

6月21日、東洋経済新報社の週刊東洋経済6月28日号が、続報を詳細に調べた「追及第2弾記事」を掲載した。この記事により、金融機関に動揺が広がる。

総会屋利益供与問題の責任を取って、8月11日に行平・三木を始めとする取締役11人が退任した。後任として社長に野澤正平、会長に五月女正治の両専務が昇格することが発表された。

1997年（平成9年）9月24日に、前社長の三木が総会屋利益供与事件で逮捕された。

10月6日、常務の渡辺と、前副社長の沓澤龍彦が富士銀行を訪れて、「飛ばし」と呼ばれる簿外債務の存在を明らかにすると共に、再建計画を説明し、支援を求めた。

10月23日は、山一證券の中間決算発表日だった。しかし、当日、東京地方検察庁特別捜査部が「昭和リースに対する損失補填容疑」で家宅捜索に入った。記者会見は、27億円の経常赤字の発表と利益供与事件拡大の謝罪で終わった。

11月11日、富士銀行から最終回答があった。
という内容であった。

11月14日金曜日。野澤は、大蔵省証券局長の長野厖士に対して簿外損失の存在を初めて説明した。

11月15日土曜日、大蔵省証券業務課長の小手川大助は長野の指示を受けて山一證券の藤橋企画室長から説明を受けた。この日、山一證券が主幹事を務め最後まで資金供給を行っていた北海道拓殖銀行が経営破綻している。

11月17日月曜日、週刊東洋経済11月22日号（東洋経済新報社）が発売され、山一證券の損失補填追及第3弾記事を掲載し、山一證券の存続を危うくする損失を抱えていることを、隠蔽の方法をなどと伴に詳細に報じた。

11月19日水曜日、野澤は再度大蔵省証券局長の長野を訪ねた。長野は「感情を交えずに淡々と言います。自主廃業を選択してもらいたい」と通告した。山一證券の株価は、東京証券取引所の終値が65円と、企業存続の節目となる100円を一気に割り込み、再上場以来の最安値を付けた。

11月21日金曜日、アメリカ合衆国の格付け機関は、山一證券の社債を「投資不適格」に格下げした。

11月22日土曜日午前3時頃、日本経済新聞が「山一證券、自主廃業へ」というインターネットニュース速報を流した。急遽、役員たちが集められ、午前8時から臨時取締役会が開催された。

11月24日は月曜日だったが、勤労感謝の日の振替休日で休業日だった。午前6時から臨時取締役会が開かれ、自主廃業に向けた営業停止が正式に決議された。会社創立から100年目という節目の年に、山一證券は廃業という社史で幕を閉じた。午前11時30分に社長の野澤、会長の五月女、顧問弁護士の相澤光江が東京証券取引所で記者会見に臨んだ。記者会見が2時間ほど経過したところで、野澤は『私らが悪いんであって、社員は悪くありませんから』と立ち上がり号泣しながら述べ、その様子は当時の報道機関によって大々的に報じられた。負債総額約3兆5000億円。

ここでは主に、破綻へ至った原因とされているものについて触れる。

自主廃業発表後、顧客保護を理由に、慌ただしく無担保の日銀特融が実施された。日銀特融はピーク時で1兆2千億円にのぼった。

12月13日、常務業務監理本部長の嘉本隆正が委員長となって、今で言う『第三者委員会』が発足した。3月26日に報告書『社内調査報告書-いわゆる簿外債務を中心として-』は完成し、4月16日に一般に公表された。

1998年（平成10年）3月4日、行平と三木の元社長2人ならびに元財務本部長の3人が、最大2,720億円の損失を隠して虚偽の有価証券報告書を作成した証券取引法違反の容疑で、東京地方検察庁に逮捕された。行平と三木は粉飾決算の容疑があった。2000年（平成12年）3月に、東京地方裁判所で行平と三木に有罪の判決が下された。東京地裁で執行猶予が付いた行平は判決を受け入れたが、実刑判決だった三木は控訴し、控訴審の東京高等裁判所では、執行猶予付きの有罪となっている。

自主廃業発表以降、事務処理を進めたが、1998年（平成10年）6月の株主総会で、会社の解散決議に必要な株主数を確保できなかったことから、自主廃業を断念せざるを得なくなった。そのため自己破産申立てをすることに方針を転換し、1999年（平成11年）6月2日に東京地方裁判所より破産宣告を受けた。

破産宣告後の手続は、債権者の多さや、海外資産の整理に手間取ったために長引いたが、最終的に2005年（平成17年）1月26日の債権者集会をもって終了した。同年2月に破産手続終結登記が行われ、名実共に「山一證券株式会社」はこの世から消えた。小池国三による創業から107年余りが経過しての終焉であった。

山一の元株主が中央青山監査法人（当時中央監査法人）に損害賠償を求めた訴訟の判決で、大阪地方裁判所（本多俊雄裁判長）は、「監査法人は通常実施すべき手続きで監査しており過失はなかった」として請求を棄却した。 

山一本社所属の従業員や店舗の大多数は米国の大手金融業メリルリンチが設立した「メリルリンチ日本証券」に移籍・譲渡された。その後同社のリテール部門が三菱UFJフィナンシャル・グループとの合弁企業である三菱UFJメリルリンチPB証券に移管された後、三菱UFJとメリルリンチの合弁解消に伴い2014年現在は三菱UFJモルガン・スタンレーPB証券となっている。

最後の社長・野澤正平はIT業界に身を投じた後、再び証券業界へ復帰しセンチュリー証券(現・日産証券)の代表取締役社長となった（2009年退任）。

子会社のその後については以下の通りである。

企業同窓会である「山友会」は現在も、日本橋茅場町に事務所を置いて存続している。

山一證券の商標権は、2007年（平成19年）に元社員が申請したが承認は得られなかった。6年後（2013年）を目標に山一證券を復活させたいとしていた（日経スペシャル ガイアの夜明け（テレビ東京系）2007年12月18日放送より）。2011年（平成23年）4月、元社員を中心に2004年に設立された「IBS証券」が「IBS山一証券株式会社」に社名を変更して山一証券の名称が復活した。2014年7月に「山一證券株式会社」（2代目）に社名を変更し金融庁へ届け出ている。「山一證券」の商標は2016年10月に、特許庁に正式に登録された。

※山一投信委託でクレジットされた。
※上記と同様。


1997年8月に発生した事件。犯人は逮捕されておらず、現在も未解決事件となっている。

山一證券は1997年に創業100周年を迎えるにあたり、伊藤正直らに『山一證券百年史』の編纂を委嘱していた。しかし、同社の自主廃業決定に伴い、編纂事業も中止となった。編纂事業において収集された資料はその後、東京大学経済学部図書館に寄贈された。






</doc>
<doc id="2131954" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2131954" title="岩井コスモホールディングス">
岩井コスモホールディングス

岩井コスモホールディングス株式会社（いわいコスモホールディングス、）は、大阪市中央区今橋に本社を置く金融持株会社である。

コスモ証券株式会社の完全子会社化を機に経営統合によるシナジー効果を発揮するため、持株会社化による組織再編を実施した。






</doc>
<doc id="2136699" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2136699" title="富岡証券">
富岡証券

富岡証券（とみおかしょうけん）は、群馬県富岡市および藤岡市に店舗におく証券会社。

2014年1月現在、群馬県唯一の地場証券であり、インターネット取り引きは行なっていない。



</doc>
<doc id="2202309" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2202309" title="アジア開発キャピタル">
アジア開発キャピタル

アジア開発キャピタル株式会社（アジアかいはつキャピタル）は、東京都に本社を置く投資事業を展開する会社。創業時は倉庫業を運営していた。

2004年からは投資事業へ転換し、当時100円台後半だった株価が、翌年7月には2000円台まで急騰した。

しかし小杉産業等への投資失敗で損失を被り、2006年1月頃から株価は急落。一年程で株価は1/10まで下落した。




</doc>
<doc id="222355" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=222355" title="東海東京証券">
東海東京証券

東海東京証券株式会社（とうかいとうきょうしょうけん、英称："Tokai Tokyo Securities Co., Ltd."）は、愛知県名古屋市に本社を置く、日本の独立系証券会社の一つである。
旧法人は1929年（昭和4年）設立で、2009年（平成21年）4月に持株会社制に移行したため、現法人は2008年（平成20年）設立の子会社。

2000年（平成12年）10月、東京証券（元々は日興證券系）と東海丸万証券（旧東海銀行系）が合併して発足した。かつては東海銀行（その後UFJ銀行、現：三菱UFJ銀行）が筆頭株主（議決権の12.6%強）であったが、UFJホールディングス発足後は系列証券会社が弱かった旧三和銀行が証券業務で主導権を握るべくグループ証券会社統合に組み入れなかったことから、2003年（平成15年）11月に、自己株式の買取を行ったため、同銀行との資本関係は大幅に希薄となっている（議決権の4%強）。

その後、セントラルファイナンス（現：セディナ）と同様に、中部地区に強い人脈を持ってグループからの独立志向を一層強め、2004年（平成16年）5月に、三井住友海上火災保険との資本提携および業務提携がなされ、同社が東海東京証券の大株主（議決権の10%弱）となった。

しかし、経営陣の大半が旧東海銀行の出身者からの転籍組が多く、名古屋を中心とする中部地区に強い地盤を持つ他にも、同じ旧東海銀行系の旧中央信託銀行時代から中央三井信託銀行（現：三井住友信託銀行）とも証券代行業務および相続関連業務（遺言信託、遺産整理業務）に関する代理店契約を締結している。

自社のホームページ内に女性向け投資情報サイト「乙女のお財布」を設けており、女性投資家の応援にも力を入れている。

2007年（平成19年）より一任勘定取引であるSMA（ラップ口座）の取り扱いを開始した。

2009年（平成21年）4月1日に、会社分割（吸収分割）により、持株会社体制に移行。（旧）東海東京証券株式会社が、金融証券取引業等を分割し、完全子会社の東海東京証券分割準備株式会社に承継させる。同時に、（旧）東海東京証券株式会社が東海東京フィナンシャル・ホールディングス株式会社に、東海東京証券分割準備株式会社が（新）東海東京証券に商号変更した。

2010年（平成22年）4月1日には、本社を東京・日本橋の日本橋フロントから、名古屋市のミッドランドスクエアに移転した。同月5日には、トヨタファイナンシャルサービス証券株式会社を吸収合併。5月6日には、福岡支店における証券業について会社分割を実施し、西日本シティTT証券株式会社に承継させて、西日本シティ銀行との合弁会社とした。



中国、インドADR、韓国などの株式を取り扱う。2002年（平成14年）には、中国最大手の証券会社である国泰君安証券と業務提携して、中国株の取扱いを始めた。また、2007年（平成19年）1月29日から韓国最大手の証券会社である大宇証券を通じて韓国市場への韓国株の現地委託取引を開始した。

最近では地方銀行と提携を進めている。

同社大阪支店に勤務していた男性社員が、2007年（平成19年）10月から11月にかけて、顧客から預かった債券の売却代金を騙し取ったり、特定の顧客に対して、損失補填や利回りの保証を約束し、騙し取って引き出した資金を渡していたりしたとして、詐欺容疑で逮捕された。



</doc>
<doc id="2227253" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2227253" title="徳島合同証券">
徳島合同証券

徳島合同証券株式会社（とくしまごうどうしょうけん）は、徳島県徳島市に本社を置く証券会社。




</doc>
<doc id="2232754" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2232754" title="六和証券">
六和証券

六和証券株式会社（ろくわしょうけん）は、京都府京都市中京区に本社を置く証券会社である。

京都市内及び舞鶴市などの府北部を営業エリアとする地場証券会社であったが、2017年1月1日、レセプト債に関する事業を除き西村証券へ事業譲渡した。




</doc>
<doc id="223510" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=223510" title="岡三証券">
岡三証券

岡三証券株式会社（おかさんしょうけん、"Okasan Securities Co., Ltd."）は、日本の証券会社。岡三証券グループの中核会社である。東海東京証券と形成される準大手証券の一つであり、リテールの対面営業に強みを持つ。岡三オンライン証券は同一グループの別企業である。

（旧）岡三証券が創業80周年の2003年10月、証券持株会社に移行したことに伴い、業務を継承し発足した。

対面での証券営業を主力業務とし、全国各地に支店・営業所を構える。特に旧岡三証券が三重県津市で創業し、その後大阪市、東京都と本店を移転させたため、三重県、大阪府、東京都に支店・営業所が多い。

「情報の岡三」を標榜しており、特に近年はアジアを中心とした新興国投資が活発となっているため、東京都港区虎ノ門に「アジア情報館」を設立したり、中央区日本橋に「グローバルリサーチセンター」を発足させるなど、情報力強化に注力している。

海外にはニューヨークと上海に駐在員事務所がある。またベトナムの4大国営商業銀行の一つであるベトナム投資開発銀行の完全子会社、ベトナム投資開発銀行証券や中国の中国銀河証券、マレーシアのOSK、韓国の大信證券、台湾の元富證券と業務提携を行っている。








</doc>
<doc id="2238250" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2238250" title="佐世保證券">
佐世保證券

佐世保證券株式会社（させぼしょうけん）は、長崎県佐世保市に本社を置いていた証券会社である。

本社の他、長崎県諫早市、佐賀県武雄市・唐津市に営業所を置き、長崎県北部と佐賀県西部を主な営業区域とする。

2010年（平成22年）8月25日にいちよし証券と合併について基本合意し、2011年（平成23年）1月4日に同社へ吸収合併された。これにより、当社の本店並びに営業所はすべていちよし証券の支店（佐世保支店・諫早支店・武雄支店・唐津支店）となった（なお、同日に飯田証券も吸収合併したため、旧飯田証券の店舗を含めて7支店を開設したことになる）。


</doc>
<doc id="2243292" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2243292" title="スターホールディングス">
スターホールディングス

スターホールディングス株式会社（）は、福岡県福岡市早良区に本社を置く持株会社。

2004年（平成16年）12月1日にスターフューチャーズ証券株式会社（後のスター為替証券株式会社）の株式移転により誕生。金融持株会社であったが、連結決算では持株会社設立後9期連続で純損失を計上するなど経営不振が継続。近年は金融事業を大幅に縮小し、2013年にはスター為替証券株式会社の金融商品取引業を廃止。主たる事業を太陽光発電システム関連などの再生エネルギー・環境事業に転換している。なお、グリーンインベスト株式会社では自己ディーリング事業を行っている。





</doc>
<doc id="2305852" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2305852" title="明和證券">
明和證券

明和證券株式会社（めいわしょうけん、英文名 Meiwa Securities Co. Ltd.）は、1922年（大正11年）の創業以来、関東圏内で個人向け証券取引事業を中心に行う独立系証券会社である。

創業者の小林光次は初代東京証券取引所理事長を務めるなど、日本の証券業界で老舗の一角を担う証券会社である。

「顧客本位、明朗親和、堅実経営」を経営信条としており、株式市場でのインターネット取引を敢えて行わず、地域に根ざした対面コンサルティング営業を追求している。

2011年（平成23年）7月4日にのぞみ証券株式会社より本店営業部門・玉川支店ならびに大塚支店計3店舗の事業譲渡を受け、個人対面営業を中心とした営業基盤の拡充を図っている。


店舗数は6店舗（本支店）である。



</doc>
<doc id="2338565" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2338565" title="PLANEX TRADE.COM">
PLANEX TRADE.COM

株式会社PLANEX TRADE.COM () は、かつて存在した外国為替証拠金取引 (FX) 等を手掛けた金融会社（関東財務局長（金商）第2512号）。旧商号は株式会社外為ジャパンおよび株式会社MJ。







</doc>
<doc id="2425418" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2425418" title="鎌倉投信">
鎌倉投信

鎌倉投信株式会社（かまくらとうしん、英文名称"Kamakura Investment Management Co.,Ltd."）は、日本の投資信託委託会社。

2008年11月5日設立。1万円からの小口ファンドで運用し、独自の基準で選定した「いい会社」30社に投資しているのが特徴。築80年の古民家を再生した社屋となっている。



</doc>
<doc id="2468708" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2468708" title="フューチャーベンチャーキャピタル">
フューチャーベンチャーキャピタル

フューチャーベンチャーキャピタル株式会社（）は、日本の独立系ベンチャーキャピタル。京都市中京区手洗水町659番地 烏丸中央ビルに本社を構える。東京証券取引所ジャスダックスタンダード上場。国内各地に拠点を持ち、地域に密着して投資活動を行っている。アーリーステージ企業へのハンズオン投資を標榜している。主な投資成功例に夢の街創造委員会、ファインデックス。

創業時には日本アジア投資出身の川分 陽二（創業者）やブラウンブラザーズハリマン出身の冨田賢などの有力ベンチャーキャピタリストが名を連ねていた。





</doc>
<doc id="2492132" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2492132" title="北洋証券">
北洋証券

北洋証券株式会社(ほくようしょうけん)は、北海道札幌市に本社を置く、証券取引事業を行う証券会社である。

札幌市を地盤に、道内一円に支店を開設している。当初は上光家によるオーナー経営であった。

2018年10月1日、株式交換で北洋銀行の完全子会社となり、2019年4月1日に社名を「北洋証券」に変更した。






</doc>
<doc id="2504836" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2504836" title="JC証券">
JC証券

JC証券株式会社は、東京都港区赤坂に本社を置く企業。

日本証券業協会グリーンシート制度の主幹事業務、投資を含むベンチャー企業支援全般を主要業務として行う、投資銀行型証券会社。主幹事第一号で著名なスターを数多く輩出した沖縄アクターズスクールを出したことで注目を浴びた。

経営陣交代に伴い、2016年11月7日付でキャタリスト証券株式会社からNVF証券株式会社に商号変更し、さらに2017年5月12日付でNVF証券株式会社からJC証券株式会社に商号変更した。

2018年6月、細野豪志元環境相が昨年10月の衆院選の期間中に、JC証券から5千万円を受け取っていたことがわかった。財務省OBの元国会議員3人が役員をつとめていたことまで本報道で判明した。

また、金融庁は上記の報道を元に調査をした結果、不適切と判断。2018年7月24日、証券会社としての登録を取り消した。同時に、日本証券業協会における会員権の一部が制限された。

細野豪志元環境相が受け取った5千万円はグループ企業であるグリーンインフラレンディングが、ソーシャルレンディングの最大手「ｍａｎｅｏマーケット」と提携し、虚偽の説明により投資家から募集した資金が含まれていることが判明した。

2018年7月11日、JC証券の親会社である「JCサービス（代表・中久保正己）」に環境省から補助金の全額返還命令が出された。






</doc>
<doc id="255441" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=255441" title="丸三証券">
丸三証券

丸三証券株式会社（まるさんしょうけん、英文名称：Marusan Securities Co., Ltd.）は、日本の中堅証券会社の一つである。日本生命と親密。藍澤證券、岩井コスモ証券、水戸証券、東洋証券、いちよし証券、極東証券と並ぶ、中堅証券会社に位置づけられる。

1910年（明治43年）、丸三多田岩吉商店として創業。創業者が友人の三人だったことから丸三という商号がつけられた。オンライントレード専用のソフトウェア「疾風（はやて）くん」には自動更新株価機能がある。

1909年（明治42年）12月東京兜町で、それぞれ証券会社を営んでいた親友三人が各一万円ずつ出しあって新たな証券会社をスタートさせ、社名は資本金が三万円だったことにちなみ「丸三商店」とした。出資者、経営者も三人ずつだったことで「三」には縁の深いものがあった。

設立の翌年から名称は、代表者の名前をとって「多田岩吉商店」に。その後「吉田政四郎商店」「長尾秀一商店」と変更されるも、屋号は丸三、店章は丸印の中に同じ長さの三本線が描かれたデザインが踏襲された。また、昭和31年から本格的な大学卒業者の採用を開始。同時に社章を作成。株主、経営者、社員の三者が一体だという意識を表す意味から「三重まる」とした。(出所:丸三証券ホームページ)



【本店】東京都千代田区麹町

【北海道・東北】

　会津支店（福島県会津若松市）

【北陸】

　新潟支店（新潟県新潟市中央区）

　上越支店（新潟県上越市）

【首都圏】

　新宿支店（東京都渋谷区）

　池袋支店（東京都豊島区）

　三ノ輪支店（東京都台東区）

　二子玉川支店（東京都世田谷区）

　大泉学園営業所（東京都練馬区）

　横浜支店（神奈川県横浜市中区）

　日吉営業所（神奈川県横浜市港北区）

　秩父支店（埼玉県秩父市）

　千葉支店（千葉県千葉市中央区）

　野田支店（千葉県野田市）

　日光支店（栃木県日光市）

　沼田支店（群馬県沼田市）

　伊勢崎支店（群馬県伊勢崎市）

　太田支店（群馬県太田市） 

　舘林支店（群馬県館林市）

【東海】

　名古屋支店（愛知県名古屋市中区）

　一宮支店（愛知県一宮市）

【関西】

　京都支店（京都府京都市下京区）

　大阪支店（大阪府大阪市中央区）

　川西支店（兵庫県川西市）

【中国】

　岡山支店（岡山県岡山市北区）

　広島支店（広島県広島市中区）

　呉支店（広島県呉市）

【九州】

　福岡支店（福岡県福岡市中央区）

　北九州支店（福岡県北九州市小倉北区）

同証券大阪支店の20歳代の女性社員が、キャピタルパートナーズ証券大阪支店に転職し勤務していたかつての上司らに対し、自らの顧客の個人情報を多数漏洩していたとして、2009年（平成21年）9月1日に逮捕された。この女子社員は、キャピタル・パートナーズ証券への転職を考えており、その際に、その元上司から、売上の3割をもらう条件で、顧客の紹介を依頼された模様。同証券は同年1月に、この女性社員を懲戒解雇とし、大阪府警に告訴していた。

1980年代後半から1990年代にかけて自然をテーマにしたTVCMを放送していた。（テレビ東京系列のビジネスマンNEWSのスポンサーでもあったため）

2000年代初め、オンライントレードサービスネームの「マルサントレード」変更に伴い、TVCMをはじめとする、各種広告媒体での「マルサントレード」知名度アップ作戦を展開。高嶋政伸を起用し「まるさんは、オンライン上にいる。編」「まるさんはiモードにもいる。編」等シリーズ化され放送された。

丸三証券が提供するオンライントレードサービス"マルサントレード"のキャラクター。

まるさん　のプロフィール

【年齢】

34歳

【職業】

会社員　新聞社デイリー新聞に勤務

【性格】

妻と小さな子供ひとりの3人家族

極めて平凡な生活を送るまじめ一筋の堅物な人物

が、しかし。

【特技】

隠れた実態はオンライントレードの達人

そのことを嗅ぎ付けた丸三証券は、彼と特別な契約を結び、

「マルサントレード」のシステムの仕掛け人となる。

そのホームページ上にはまるさん自らがキャラクターになって登場している。

（出所：丸三証券ホームページより）



</doc>
<doc id="2606524" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2606524" title="エムズビーン">
エムズビーン

株式会社エムズビーン（えむずびーん、）は、大阪府大阪市北区に事務所を構える法人の金融商品仲介業者（金融商品仲介業登録番号：近畿財務局長(金仲)第127号）である。

創業者であり現代表取締役 の望月 靖夫が11年間の証券会社勤務の後、2000年（平成12年）に食品輸入販売業を目的として設立（兵庫県西宮市）。2001年（平成13年）に株式会社損害保険ジャパン（旧安田火災海上）、2002年（平成14年）にジブラルタ生命保険株式会社（旧GEエジソン）と代理店契約を締結し保険代理店としての業務を開始する。
2007年（平成19年）に金融商品仲介業登録を行い、保険商品だけでなく株や投信など金融商品全般の取り扱いを開始して現在に至る。


（2012年12月現在）

株式会社エムズビーン


</doc>
<doc id="2651357" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2651357" title="四国アライアンス証券">
四国アライアンス証券

四国アライアンス証券株式会社（しこくアライアンスしょうけん、英語：Shikoku Alliance Securities Co.,Ltd.）は、愛媛県松山市に本社を置く証券会社で、伊予銀行の完全子会社である。

2012年に設立。四国に本店を置く地方銀行が証券子会社を設立するのは初めてである。

愛媛県内の伊予銀行店舗内に店舗を設置している。2013年10月には、八幡浜支店を開設し愛媛県内全域を網羅する体制が整備された。

2016年11月に伊予銀行･百十四銀行･阿波銀行･四国銀行が包括提携契約「四国アライアンス」を締結。包括提携では提携した4行でのいよぎん証券の活用が盛り込まれており、2017年4月28日には百十四銀行･阿波銀行･四国銀行にていよぎん証券の商品取り扱いを開始。提携各行でいよぎん証券の共同活用を促す為、2018年4月2日付で社名を「四国アライアンス証券株式会社」に変更した。


伊予銀行の店舗内に店舗が設けられている。



</doc>
<doc id="2668759" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2668759" title="リーディング証券">
リーディング証券

リーディング証券株式会社（リーディングしょうけん）は、東京都中央区に本社を置く証券会社。茨城県下館市（現在の筑西市）が発祥地であり、店舗網は東京都及び茨城県が中心である。中国の機関投資家の傘下にある株式会社ランキャピタルマネジメントの子会社。

1949年創業。合併を経て茨城証券となり、茨城県下に3店舗を持つ地方証券会社として営業を行っていた。しかし1993年、証券取引法の改正で最低資本金制度が導入され、資本金7000万円の茨城証券は、経過期間が終了する1998年4月までに資本金を1億円以上にしなければ廃業を余儀なくされることになった。茨城証券は当時筆頭株主であった山一證券からの増資によってこれに対応しようとしていたが、山一證券は1997年11月に自主廃業を発表、茨城証券は山一に取り次いでいた売買注文を他社に振り替えるとともに、最低資本金問題についても別の解決策を求められることになった。

一方、山一関係の知人を通じて最低資本金問題を聞きつけた元大昭和製紙専務の齊藤四方司は、この年の夏から山一を介して資本参加を打診していた。齊藤は大昭和製紙でも財務関係を担当していたことから証券業には関心を持っていたが、茨城証券は赤字ながら自己資本規制比率は580%と高く、規模も3店舗・従業員数27人と手頃であったことから参加を決めた。山一の自主廃業発表によりこの案は急速に具体化、1998年2月、齊藤は個人の貯蓄から3億円を出資して山一保有株8万866株を買い取り、増資分8万株も引き受けた。この結果齊藤は発行済み株式の73.1%を保有する筆頭株主となり、3月の取締役会で会長に就任した。3月末には山一OBの苅米宰督社長が退任し、齊藤が社長も兼務した。この茨城証券の処理は、旧山一系企業がいずれも引き受け先探しに難航する中では異例の早さであった。

1998年5月には岡三証券出身の西川敏明が社長に就任、7月には社名をジーク証券に改めた。ジークはドイツ語で勝利を意味し、顧客とともに勝利していく姿勢を示したものである。この年には渋谷支店を開設して東京に進出、三洋証券の元社員などを集め、西川の陣頭指揮のもと、開設一箇月で70億円の預かり資産を獲得した。1998年7月には月次で黒字に転換した。またサテライト店と呼ばれる小規模店舗を全国で展開していく方針を採り、2000年には伊那、春日部、名古屋などに出店した。サテライト店は商品開発、情報提供などを本部で行い、現地では地元に密着した少人数の社員が対応する形態の店舗で、こうした店舗を人口5万人に1店の割合で出店していくことにより、全国にコンビニ並みの店舗網構築を目指すとしていた。

しかし2002年には西川がMBOにより渋谷支店を分社化してスーパージーク証券（後にニュース証券に改名）として独立した。2003年中間期には10億円の営業収益をあげていたが、2006年以降は世界金融危機の影響も加わって3年連続の赤字となった。この状況を受けて株主が持株の売却に動き、2008年11月、海外事業を強化していた韓国のリーディング投資証券が増資分を合わせて過半数の株式を買収した。リーディング投資証券が引き受けに着手したのは2008年8月のことで、外国企業による買収としては異例の早さであった。

2009年には社名をリーディング証券に変更、同年末には黒字に転換した。リーディング証券はリテール業務が中心であったジーク証券からは一転、投資銀行業務を強化していった。2010年には国内市場の低迷により韓国市場での株式公開を希望する日本企業に対してコンサルティング業務を行うと発表し、韓国取引所とも協力して誘致の動きに出た。また同年9月には韓国コスモグループに対するマルマン株売却の取りまとめを行い、この実績を背景に、特に環境関連で技術を保持しながら資金難に苦しむ日本企業にM&Aをかける韓国企業に対するコンサルティング事業を強化していくと発表した。投資商品としては韓国株全銘柄の売買に対応するほか、海外通貨建社債など、国際投資を重視したものとなっており、2020年までに外国証券の預かり資産において日本の証券会社のトップ10を狙うとしていた。。2014年8月に、積極的なベンチャー企業の成長支援の一環としてTOKYO PRO MarketにおけるJ-Adviserの資格を取得した。

2016年6月に、顧客への事実と異なる説明、および、説明用資料への虚偽記載により、関東財務局から行政処分を受けた。この頃、韓国側のリーディング投資証券は4年間赤字が続き、リーディング証券の売却に乗り出した。2017年3月に中国の機関投資家の傘下にある株式会社ランキャピタルマネジメントが、株式公開買付けなどにより議決権所有割合で88.82%の株式を取得し、親会社となった。リーディング投資証券傘下のリーディングアジアホールディングスリミテッドは、保有全株式を株式公開買付けに応募し、同社との資本関係は無くなった。




日本語能力の不足などを理由に解雇された元従業員が会社を訴えた「リーディング証券事件」は、有期の労働契約において試用期間を設け、この期間の中途で解雇を行うことが正当かどうかが問われた。外国人従業員の日本語能力不足を理由とした解雇、という点でも珍しい事例となっている。

この元従業員は韓国人で、日本の大学で博士号を取得、別の会社でアナリストとして働いた後、2011年1月にリーディング証券にアナリストとして採用された。採用にあたり会社側はこの元従業員にアナリストレポートを課した。提出されたレポートは内容が水準を満たしており、日本語文としても問題は見られなかったため、会社側は採用を決め、1年間の雇用契約を結んだ。このうち最初の半年間は試用期間とし、期間の終了時、あるいは中途であっても、技能や勤務態度が不適格と認められた場合は契約を解除する、という条件が付けられていた。

しかし採用後にこの元従業員が提出したレポートは文意を理解することも困難で、実際には充分な日本語力を有していないことが明らかになった。実は採用の鍵となった最初のレポートは、日本人の夫が手伝って完成させたものであり、この元従業員はこの事実を会社に隠していた。この状況を踏まえ会社側は、2011年3月にこの人物に解雇を通告した。これを不服として元従業員は、残存雇用期間の賃金や慰謝料の支払いを求め会社を訴えた。

2013年、東京地方裁判所は元従業員の請求を棄却する判決を下した。判決は有期雇用契約の中途における解雇は期間の定めがない場合に比べて厳格な要件を満たす必要があるとした上で、この元従業員が最初のレポート作成時に夫の支援を得た事実を隠していた点は会社との信頼関係を喪失させるものであり、要件を満たしているとした。



</doc>
<doc id="2677336" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2677336" title="セントレード証券">
セントレード証券

セントレード証券株式会社（セントレードしょうけん、英称："Centrade Securities Co., Ltd."）は、東京都中央区に本社を置く証券会社。
第一種金融商品取引業を行っており、登録番号は関東財務局長（金商）第74号。
社名が現在のものになったのは2010年7月20日から。

第一種金融商品取引業







</doc>
<doc id="270867" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=270867" title="ジャフコ">
ジャフコ

株式会社ジャフコ（）は、日本最大のベンチャーキャピタルである。
東京証券取引所第一部上場。ベンチャー投資及び投資（企業買収）を手掛けている。日本を代表する投資ファンドの一つ。また、国内での投資の他北米（シリコンバレー）、中華人民共和国（北京市、上海市）、台湾、大韓民国、シンガポール、香港に拠点を持ち、グローバルな投資活動を行っている。1973年創業。国内で現存する民間最古のベンチャーキャピタルでもある。

同社の事業は、以下の4つの流れで構成されている。







</doc>
<doc id="2744408" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2744408" title="トレイダーズホールディングス">
トレイダーズホールディングス

トレイダーズホールディングス株式会社（トレイダーズホールディングス、英文名 TRADERS HOLDINGS CO., LTD.）は、店頭外国為替証拠金取引（FX）等の金融デリバティブ取引関連事業と再生可能エネルギー関連事業、システム開発事業を主軸とするグループの持株会社である。東京証券取引所JASDAQ市場に株式を公開する上場企業で（証券コード：8704）、本社は東京都港区にある。

1999年11月に国内の個人投資家向けに、金融デリバティブ取引のサービス提供に特化したオンライン証券会社として設立。2005年4月に大阪証券取引所ヘラクレス市場（現JASDAQ市場）に上場。
2006年10月に持株会社制へ移行。傘下に、インターネット取引による外国為替取引事業を主力事業とするトレイダーズ証券株式会社、金融取引システム開発・運用保守業務を手掛ける株式会社Nextop.Asia、木質バイオマス発電施設の製造・販売を行う株式会社ＺＥエナジーなどを持つ。






</doc>
<doc id="2744422" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2744422" title="トレイダーズ証券">
トレイダーズ証券

トレイダーズ証券株式会社（トレイダーズしょうけん、英文名 TRADERS SECURITIES CO., LTD.）は、トレイダーズホールディングス株式会社の完全子会社で、金融デリバティブ特化型のオンライン証券であり、個人投資家向けのオンライン外国為替取引事業を中核とした証券会社である。

1999年11月に国内の個人投資家向けに、金融デリバティブ取引のサービス提供に特化したオンライン証券会社として設立。2000年5月に、日本で初めて外国為替証拠金取引（FX取引）のオンライン取引によるサービスを開始し、個人向け外国為替証拠金取引市場の黎明期から、最も長くFX取引サービスを提供してきたリーディングカンパニーのひとつである。近年は、バイナリーオプション（通貨オプション）や、システムトレード（自動売買）機能を搭載したサービスも提供している。
現在の法人は2006年4月に、現トレイダーズホールディングス株式会社からの事業承継のため、トレイダーズ証券分割準備会社として設立された。
2006年10月に持株会社体制に移行し、トレイダーズホールディングスより、会社分割により証券取引事業及び外国為替取引事業を継承し、社名をトレイダーズ証券株式会社に変更。






</doc>
<doc id="281849" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=281849" title="SBIインベストメント">
SBIインベストメント

SBIインベストメント株式会社（SBI Investment Co., Ltd.）は、SBIホールディングス株式会社（以下「SBIHD」）の子会社で、ベンチャーキャピタルファンド等の運用・管理を行う株式会社である。




</doc>
<doc id="290179" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=290179" title="エイチ・エス証券">
エイチ・エス証券

エイチ・エス証券株式会社（H.S. Securities Co.,Ltd.）は、山一證券系の協立証券株式会社を、大手旅行代理店・H.I.Sの創業者である澤田秀雄が買収し、誕生した証券会社である。現法人は、持株会社化に伴って新設された法人。

主に海外投資と新規公開株式（IPO）、インターネット取引に特徴がある。

外国債券ではトルコやブラジル、アメリカ、南アフリカ、オーストラリアなどの新興国債券取扱いのほか、アメリカやカナダなどの先進国債券も取り扱っている。

近年では、外国株式に注力しており、米国株式や中国株式、ロシア株式、インドネシア株式、シンガポール株式の取扱いがある。

他にも投資信託のHSロボアドバイザーの導入や日経225先物、オプション取引なども取り扱っている。

システム面では、スマートフォン用株式取引ツール「スマ株」、インターネットトレーディングツール 「HS Trader PremiumⅡ」といった株式取引ツールを提供し、逆指値やIFD、OCOなど自動売買ツールを拡充している。

取引形態としては、対面取引（本社を含め全国8店舗）・コールセンター取引・インターネット取引の3つのチャネルが用意されている。






</doc>
<doc id="2931108" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2931108" title="むさし証券">
むさし証券

むさし証券株式会社（むさししょうけん）は、埼玉県さいたま市大宮区に本店を置く日本の証券会社である。

2011年8月、のぞみ証券と合併した。






</doc>
<doc id="2975879" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2975879" title="フジトミ">
フジトミ

株式会社フジトミ（Fujitomi CO,Ltd.）は東京都中央区に本社を置く小林洋行グループの商品先物取引業者である。

商品先物取引の中堅で小林洋行の子会社である。金などの貴金属売買に強く、日経225先物取引などの金融商品仲介業、不動産売買・不動産賃貸、保険募集に注力している。

1952年11月11日、有力問屋が軒を並べる北海道小樽市堺町32番地で進藤富夫が「丸一藤富商店」を創業、小樽商品取引所に加入する。社名の由来は、屋号が○一（丸に漢数字の一）であったことと、創業者の進藤富夫の2文字を取って「丸一藤富商店」と命名された。

創業時の資本金は100万円。業務内容は（1）雑穀・デンプンの仲介業、（2）魚粕、魚油、海藻類の販売（3）それらに付随する一切の業務とシンプルなものであった。また創業者進藤富夫は小樽商品取引所の新規会員として参入し大仕手による小豆の買占め戦などもあって、市場は活況を呈した。

1961年には資本金を300万円に増強し、小樽商品取引所で有力会員の地位を固めた。また、同年小樽商品取引所は札幌に移転し北海道穀物商品取引所に改称、所在地を北海道札幌市大通西5丁目3番地に移したため、翌1962年、取引所からほど近い、札幌市北1条西7丁目3番地に移転した。

1963年には函館営業所を開設する。翌1964年に旭川支店を開設し、商号を「株式会社丸一藤富」に変更した。

1966年釧路営業所を開設し、営業網は札幌本社のほか、函館、旭川、釧路と北海道を網羅するものとなった。北海道穀物取引所の出来高は1961年から1970年までの10年間うなぎ登りで増えていった。売買の中心であった小豆と大手亡豆の合計出来高が年間100万枚を突破し、1969年には約定金額が合計5,000億円を突破し、北海道穀物取引所の一つのピークを迎えた。

1968年商品取引所法は抜本的に改正され、それまでの商品仲買人は商品取引員に改称されるとともに登録制から許可制に移行したことを受け、商号を株式会社藤富に改めた。1971年商品取引員の許可を受けたが経営の実態は厳しさを増していた。そんな折、資本構成が急変する。1979年福岡に本社を構える双葉商事の吉田信明が株式を全額取得し、株式会社藤富は双葉商事の傘下に入った。

双葉商事は同社で営業本部長であった稲富恒次、高松支店長であった小川勇一を送り込み経営陣を一新する。その後、1984年に稲富恒次が吉田信明から全株式を譲りうけオーナーとなった。稲富は社長就任と同時に、東京都新宿区西新宿八丁目5番4号に東京支店を開設し、念願の東京進出を果たした。また、翌年東京穀物商品取引所、東京砂糖取引所、関門商品取引所と続けざまに商品取引員の看板を入手し積極的な事業展開を図り、経営の中心を東京へと移していったが、社長就任から2年も至らず病の為この世を去る。享年55歳であった。

稲富恒次亡きあと後継者問題に直面したが、小林洋行によるM&Aが実施され、現在の経営基盤が固められた。1993年には、本社を東京に移し、商号を現在の株式会社フジトミに変更している。





</doc>
<doc id="298342" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=298342" title="マネックス証券">
マネックス証券

マネックス証券株式会社（マネックスしょうけん、英文名：Monex, Inc.）は、マネックスグループ株式会社（金融持株会社）の完全子会社で、証券業を営む株式会社である。

ゴールドマン・サックスのゼネラルパートナーだった松本大とソニーが設立したネット専業証券会社のマネックス証券株式会社（設立時は株式会社マネックス）と、日興コーディアルグループのネット専業証券会社の日興ビーンズ証券株式会社の2社が、2004年に持株会社のマネックス・ビーンズ・ホールディングス株式会社を設立し、同年8月2日に株式移転を行い経営統合する形で新たに発足した。2005年5月1日に、日興ビーンズ証券がマネックス証券を吸収合併し、マネックス・ビーンズ証券への商号変更を実施後、12月3日に消滅法人名であったマネックス証券株式会社に戻す（登記上は商号変更）。2010年にはオリックス証券を吸収合併した。さらに2013年にはソニーバンク証券を吸収合併している。なお、旧セゾン・旧日興ビーンズ・旧オリックス・旧ソニーバンクともに、マネックスとの事業統合後は初代マネックス証券（日興ビーンズ証券に吸収される前の法人）ベースのサービスに強制移行となる。


MRFは、当初第一勧業アセットマネジメントを指定していたが、日興ビーンズ証券に吸収された時点で日興アセットマネジメントへ移行している。後に日興がSMBCグループとなり、それまでの親であるシティグループが継続して出資している状態となっているが、日興アセットマネジメントの採用については変更されていない。

証券総合取引口座のMRF資金の出し入れができる証券カードは、クレディセゾン発行のクレジットカード一体型の提携カード「マネックス≪セゾン≫カード」のみ発行している。利用は、セブン銀行・ゆうちょ銀行・クレディセゾンの各ATMで可能となっているが、セブン銀行以外での出金は利用手数料が発生する。同カードのクレジット利用代金の支払は証券総合取引口座のMRFの解約による自動引き落としに入会時は指定される。他金融機関口座への引き落としは入会後に所定の手続きを行えば可能である。カードを作る前に、信用取引口座や先物・オプション取引口座、くりっく株365口座などを開設すると、MRFが強制解約され預かり金口座になるため、新規申込が出来なくなる。既存会員は引き落とし口座を一般の他金融機関口座へ変更することで継続利用できる。




2000年8月の新規上場前の1ヶ月半の短期間に、1株1円で3回増資を行い、2万株あった株式を128万株まで増やし（実質64分割）、公募株数：15万株×公募価格：4.5万＝67.5億円を得た。

この公募前の64分割は、上場前に株式分割をすることで、当時、数百万円台、数千万円台がザラであった中で株価を低くし、個人投資家にも購入しやすい値段になることを意図してのものである。

この取り組みがきっかけとなり、商法が規定していた額面株式1株の純資産価値は、5万円を割ってはならないという規制が撤廃された。そして東証は取引単位の引き下げを、各上場企業に要請することにつながり、個人投資家の市場参入の門戸が広げられた。

このほか、2002年2月に旧マネックス証券として初の案件として、ソースネクストのヘラクレス市場上場主幹事をUFJキャピタル・マーケッツ証券と共同で担っていたが、何らかの思惑により幹事証券会社側が大阪証券取引所への推薦を取り下げたため、上場手続きが取り消しとなっている。

2006年6月7日、マネックス証券に対して金融庁は、証券取引等監視委員会の検査の結果、法令違反があったとして業務改善命令を出した。

金融庁は、証券取引等監視委員会の検査結果に基づく勧告から業務改善命令を出し、原因究明・チェック体制の整備など、具体的改善策を2006年7月7日までを期限とした報告にすることを求めた。

2009年3月24日、システム障害による行政処分を受けた。




</doc>
<doc id="3141100" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3141100" title="日本アジア証券">
日本アジア証券

日本アジア証券株式会社（にほんアジアしょうけん）は、東京都中央区に本社を置いていた日本の証券会社。
2018年7月1日、親会社の藍澤證券に吸収合併され解散した。

関東地方、近畿地方を中心に25本・支店を有していた。藍澤證券との統合にあたり、重複店舗の統廃合が行われた。大阪支店、生駒支店、京都支店は日本アジア証券側の店舗が存続し、静岡支店、広島支店は藍澤證券側の店舗が存続となった。本店は本店営業第三部に引き継がれた。そのほかの店舗は従前藍澤證券が未進出だった名古屋支店や宮崎支店、多摩證券から継承した青梅支店や福生支店など大部分が藍澤證券の支店として存続している。





</doc>
<doc id="3291536" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3291536" title="ワイジェイFX">
ワイジェイFX

ワイジェイFX株式会社はヤフー株式会社の子会社で日本のインターネットの金融先物取引業者。
ブランド名は「YJFX!」。元サイバーエージェント子会社。


2016年2月2日、元従業員の持ち出しにより顧客情報最大18万5626件がネット上へ流出したことが発覚した。




</doc>
<doc id="3314673" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3314673" title="ごうぎん証券">
ごうぎん証券

ごうぎん証券株式会社（ごうぎんしょうけん）は、島根県松江市津田町に本社を置く証券会社。山陰合同銀行が100％出資する証券子会社である。

2015年2月6日に設立され、同年10月1日に開業した。設立時から単独で100％出資する証券子会社は、中国地区の地方銀行としては初めて。






</doc>
<doc id="3357810" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3357810" title="キングコモディティ証券">
キングコモディティ証券

キングコモディティ証券株式会社（きんぐこもでぃてぃしょうけん、英文名称：King Commodity Securities Co.,Ltd.）は、かつて存在した日本の証券会社。2002年4月1日に萬成プライムキャピタル証券（現・ばんせい証券）に吸収合併された。


2000年4月から2001年3月にかけてTBSテレビの番組「JNN報道特集」のスポンサーを務めており、梓みちよや高田純次を起用したCMを放送していた。




</doc>
<doc id="3796469" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3796469" title="岡安商事">
岡安商事

岡安商事株式会社 (おかやすしょうじ、OKAYASU SHOJI CO.,LTD.) は大阪市中央区に本社のある商品先物取引、取引所外国為替証拠金取引を取り扱う日本の会社である。

1952年10月10日、東京都江東区に「株式会社真下商店」として創業。その後、商号を1969年3月「真下商事株式会社」、1991年2月「株式会社ハーベストフューチャーズ」と変更し、2009年3月には現商号である「岡安商事株式会社」となり、本社を大阪市中央区北浜へと移転した。

経済産業省、農林水産省の許可を受けて、貴金属、石油、ゴム、農産物などの上場商品の受託を行っている。また、2006年3月には金融先物取引業の登録を受け、取引所為替証拠金取引「くりっく365」の取引資格を取得。現在は商品先物取引・取引所外国為替証拠金取引ともに、自社での取り扱いの他、取次受託業務も行っている。自社での取り扱いは対面取引中心だが、電子取引への対応は業界内でも初期から取り組んでいた。

2013年（平成25年）、金の国内先物取引に関わる顧客とのトラブルが、国民生活センターの重要消費者紛争に指定された。

顧客の主張によると、「2013年（平成25年）3月に『確実に儲かる』と言われて3口180万円で岡安商事と金の国内先物取引の契約をし、さらに『1週間で返すから』と言われて120万円を追加した。しかし、その後、損失が出たと聞かされ、1週間で返すはずの120万円も返済されなかった。その後もよく理解していなかったが言われるがままに取引を継続し、8月になって証拠金等不足額請求書が届き5万円を請求された。岡安商事に電話をしたが、『納得して取引したこと』『何が問題か』などと言われて相手にされなかった。地元の消費生活センターに相談に行き解約したが、返金されたのは26万円だった。300万円全額を返してほしい」ということである。

岡安商事は、地元の消費生活センターに対して「社内調査の結果、顧客が言うような事実はない。本件取引には何ら問題がない」とし、9月の顧客・消費生活センター・岡安商事での面談、さらに顧客立会いの下での第三者委員会でもそのように回答した。そのため、顧客は国民生活センターの紛争解決委員会に裁判外紛争解決手続(ADR)を申請し、重要消費者紛争に指定された。しかし、岡安商事は、「すでに地元の消費生活センターで回答したとおりであり、本人立会いの下で第三者委員会でも説明した」としてADRによる解決を拒否した。再度の要請にも応じなかったため、紛争解決委員会は国民生活センター法第22条に基づく文書提出要求書および出席要求書を送付したが、岡安商事からの回答は変わらず、紛争解決委員会は「和解が成立する見込みなし」としてADR手続きを終了した。






</doc>
<doc id="3918704" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3918704" title="証券ジャパン">
証券ジャパン

株式会社証券ジャパン（しょうけん-）は、東京都中央区に本店を置く日本の証券会社。

1944年（昭和19年）に創業した丸和証券株式会社を母体に、2007年（平成19年）に同業のネットウィング証券株式会社と共同持株会社「エムアンドエヌホールディングス株式会社」を設立。翌2008年（平成20年）にエムアンドエヌホールディングス、丸和証券、ネットウィング証券の3社が合併して「株式会社証券ジャパン」を設立。（存続会社は丸和証券。）

2015年（平成27年）には株式会社岡三証券グループと業務資本提携に係る覚書を締結した。

2019年（平成30年）1月には関連会社であった頭川証券株式会社（富山県）に対する出資比率を引き上げ子会社化したほか、同年5月には竹松証券（石川県）から顧客口座の大半の管理業務について事業譲渡を受ける予定。





</doc>
<doc id="402058" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=402058" title="岩井コスモ証券">
岩井コスモ証券

岩井コスモ証券株式会社（いわいコスモしょうけん、英語："Iwai Cosmo Securities Co., Ltd."）は、大阪市中央区今橋に本社を置く証券会社で、岩井コスモホールディングスの完全子会社。岸和田市発祥の地場証券である岩井証券が、経営不振に陥っていたコスモ証券を買収する形で合併した。藍澤證券、いちよし証券、極東証券、水戸証券、丸三証券、東洋証券と並ぶ、中堅証券会社に位置づけられる。

発足当初の本社は大阪市東区本町であり、その後は大阪市中央区北浜にあった。コスモ証券の前身の株式会社野村商店（創業者・野村徳七）は、大和銀行の源流の一つでもあった為、一時期はりそな銀行と親密であった。経営危機に陥る前の1992年までは、日本生命が株主筆頭だった。

経営危機に陥った1993年に、顧客に利回り保証を行う「飛ばし」事件で経営危機（債務超過）に陥ったため、大和銀行の傘下となる。この問題で、証券取引等監視委員会はコスモ証券の経営破綻で明るみに出た別の「飛ばし」問題で行政処分を初勧告した。この当時は、銀行・証券・生損保それぞれが縦割り行政の時代であり、銀行による証券会社の子会社化（またはその逆など）は認められていなかったが、当時の大蔵省が特例として、大和銀行がコスモ証券の発行済株式の過半数を取得して救済することを認めたため、倒産の危機を免れた。2004年3月26日から4月15日に行われたCSK（現：SCSK）による株式公開買い付け（TOB）に賛同し、同社が株式の50.0%を取得し、子会社となった。2008年8月1日には、CSKホールディングスとの間で株式交換を行い、同社の完全子会社となった。その後、2010年4月に岩井証券の完全子会社となる。

2012年5月1日に岩井証券(2代目法人)を吸収合併（存続社・コスモ証券）し、岩井コスモ証券株式会社に商号変更した。前身のコスモ証券と大輪会の中核企業・りそな銀行がともに野村財閥系であることから、大輪会の会員企業である。



顧客への投資信託の販売の際に、手数料目当てに短期間で別商品に乗り換えさせる、いわゆる「回転売買」を繰り返していたことが判明し、東京証券取引所は2010年3月16日に、コスモ証券を戒告処分とした。また、この件に関連して、大阪市在住の63歳の女性や、京都市在住の78歳の男性が、回転売買で損害を受けたとして、コスモ証券を相手取り、計約1,400万円の損害賠償を求め、大阪・京都両地裁にそれぞれ訴訟を起こした。


過去に、在阪テレビ局制作の全国ネットのテレビ番組のスポンサーでもあった。その他には在京テレビ局の全国ネットのテレビ番組のスポンサーを務めた事がある。以下はコスモ証券時代。




</doc>
<doc id="409616" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=409616" title="インヴァスト証券">
インヴァスト証券

インヴァスト証券株式会社（）は、東京都港区に本拠を構える証券会社。

2007年4月1日、現社名に商号変更、事業展開を一新。経営の根幹となる行動指針を「誠実〜インテグリティ（integrity）〜」とし、「お客さまが安心して資産を託せる会社」をめざす。2006年3月よりJASDAQに上場している。

元は兵庫銀行(現・みなと銀行)系の証券会社で、丸起証券として大阪府大阪市北区曽根崎に本店を置いていたが、1995年に阪神・淡路大震災後の神戸を励まし元気づける意味を込め、こうべ証券（後、KOBE証券）と社名を変更している。

なお、現社名インヴァスト証券の『invast』とは、『invest（投資）』と『vast（広大な）』を掛けた造語であり、オンライントレードのINV@STは、『a』を『＠（アットマーク）』で、インターネットを表している。

2009年8月より対面業務などを他社に譲渡し、オンライン業務に特化している。取扱いはオンラインでの取引所FX（くりっく365）、店頭FX（シストレ24、トライオートFX、FX24）、取引所CFD（くりっく株365）に特化している。2016年4月には、店頭CFD（トライオートETF)のサービスを開始した。

2013年7月17日に開催された「フォレックス・マグネイト東京サミット2013」表彰式において、「ベスト・FXブローカー賞」、「ベスト・マーケティングブローカー賞」を受賞する。

2011年11月より選択型FX自動売買サービス、『シストレ24』を開始し、2012年7月3日に総口座数2万件を突破、同7月20日にはシストレ24の取引ツールであるMirror Traderの日本における取扱業者で口座数がNo.1になったと、同取引ツール開発会社のTradency社が発表、同9月に総口座数2.5万件、同11月にはサービス開始から1年で総口座数3万件突破、2013年4月に4万件、同8月に5万件、2014年1月に6万件を突破、直近6カ月に新規口座を開設した顧客の45.2%がFX投資経験1年未満のFX投資初心者層であると発表した。

2013年2月にはオーストラリア、シドニーに100%子会社のInvast Financial Services Ptyを設立。同6月25日にオーストラリアにおけるFX事業ライセンスを取得、同7月より営業を開始する。

2014年1月、同社の預り資産が約750万豪ドル（約6.8億円）を突破したと発表した。

2012年8月にスター為替証券からFX事業と取引所CFD事業を、三田証券から取引所FX事業を譲り受ける予定であることを発表し、12月に両社から事業を譲り受け継承した。

2013年12月にサイバーエージェントFX（現：ワイジェイFX）から取引所FX事業を譲り受けることを発表し、2014年3月に事業を承継した。

2018年7月に光陽ホールディングスから光陽ファイナンス株式会社の株式を取得し、子会社化。





</doc>
<doc id="425329" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=425329" title="岡三証券グループ">
岡三証券グループ

株式会社岡三証券グループ（おかさんしょうけんグループ、英名："Okasan Securities Group Inc."）は、岡三証券、岡三オンライン証券、岡三アセットマネジメントなどを傘下に置く日本の金融持株会社。旧商号は岡三ホールディングス株式会社。

1923年、三重県津市にて創業。1949年に本店を大阪市に、1965年に東京に移転。創業80周年の2003年10月、持株会社体制に移行し、旧「岡三証券」は金融持株会社「岡三ホールディングス」（現・岡三証券グループ）となり、完全子会社の新「岡三証券」が証券事業を継承した。

社名の由来は、創業者・加藤清治が三人兄弟であったことと、創業当時に支援を受けた人物の姓「岡副」からきている。

創業から1949年まで津に本店を置いていた関係から三重県とのつながりが強い。持株会社に移行する前の旧岡三証券の株主総会は、津で開いていた。

かつては興銀系と言われていたが、現在は独立色が強い。






</doc>
<doc id="433841" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=433841" title="岩井証券">
岩井証券

岩井証券株式会社（いわいしょうけん、）は、大阪府大阪市中央区北浜に本社を置いていた証券会社である。岩井コスモホールディングスの完全子会社。

2004年（平成16年）に新装した大阪証券取引所の最上階に本店の営業店舗を有する（空中店舗）。その他、近畿地区に対面店舗数箇所を、また全国各地にネット取引・電話（コールセンター）取引の拠点を有する。

国内企業としては初めて、取締役会を従業員が傍聴できる制度を導入するなど、経営の透明性が比較的高いのが特徴である。






</doc>
<doc id="449557" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=449557" title="東洋証券">
東洋証券

東洋証券（とうようしょうけん）は、東京都中央区八丁堀4-7-1に本店を置く日本の証券会社。藍澤證券、岩井コスモ証券、丸三証券、水戸証券、いちよし証券、極東証券と並ぶ、中堅証券会社に位置づけられる。

1916年（大正5年）広島県呉市で創業したため、中国地方を中心とした証券会社だったが、1967年高井証券（1894年創業）合併により東京に進出し全国展開を果たした。「中国株の東洋証券」と呼ばれ、中国市場に非常に強い力をもつことでもよく知られる。





</doc>
<doc id="449567" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=449567" title="いちよし証券">
いちよし証券

いちよし証券株式会社（いちよししょうけん、"Ichiyoshi Securities Co., Ltd."）は、東京都中央区に本社を置く日本の証券会社。藍澤證券、岩井コスモ証券、極東証券、丸三証券、水戸証券、東洋証券と並ぶ、中堅証券会社に位置づけられる。

独自の個人金融資産の安定的な成長を求める為の原則である「個人のお客様向け商品についての原理原則（いちよし基準）」を守り続け、「いちよし基準」に基づいた金融商品の品揃えを行っている。また、中堅企業等の公開業務においても特色があり、主幹事実績は49社、幹事・シ団会社実績は1,040社（2017年12月現在の累積社数）。

ガバナンスについても、2003年6月委員会等設置会社となるなど積極的に取組み、日本コーポレート・ガバナンス研究所の発表するJCG Indexでは上位にランキングされている。

支店数は19都府県に50店舗を展開する。特に、2010年以降は小規模の証券会社を吸収合併して新たに支店を設けることで店舗網を拡充しており、これまで支店がなかった県にも展開している。また、2014年からは「プラネットプラザ」の名称で出張所も開設しており、一部の支店からの移行拠点を含めて7カ所を展開している（支店数・「プラネットプラザ」拠点数はいずれも2017年11月現在）。




</doc>
<doc id="449571" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=449571" title="高木証券">
高木証券

髙木証券（たかぎしょうけん）は、大阪市北区に本店を置く日本の証券会社。2017年4月、株式公開買付けにより東海東京フィナンシャル・ホールディングスの子会社となる。株式公開買付け以前は野村ホールディングスの関連会社であった。







</doc>
<doc id="449580" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=449580" title="岡三にいがた証券">
岡三にいがた証券

岡三にいがた証券（おかさんにいがたしょうけん、英称："Okasan Niigata Securities Co.,Ltd."）は、新潟県長岡市に本店を置く日本の証券会社。岡三証券グループ傘下の証券会社である。1899年(明治32年)に新潟県長岡市で反町新作商店として創業。110年以上の歴史がある。





</doc>
<doc id="449588" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=449588" title="エース証券">
エース証券

エース証券株式会社（エースしょうけん）は、大阪府大阪市中央区に本店を置く日本の証券会社。東海東京フィナンシャル・ホールディングス持分法適用会社。





</doc>
<doc id="449591" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=449591" title="八十二証券">
八十二証券

八十二証券株式会社（はちじゅうにしょうけん）は、長野県上田市に本店を置く日本の証券会社。八十二銀行グループに属する。






</doc>
<doc id="449645" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=449645" title="静銀ティーエム証券">
静銀ティーエム証券

静銀ティーエム証券（しずぎんティーエムしょうけん）は、静岡県静岡市に本店を置く日本の証券会社。株主は静岡銀行グループと三菱UFJ銀行。




</doc>
<doc id="450402" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=450402" title="岡三オンライン証券">
岡三オンライン証券

岡三オンライン証券株式会社（おかさんオンラインしょうけん）は、株式会社岡三証券グループ傘下のインターネット専業証券会社。

岡三ホールディングス（現：岡三証券グループ）が、「IT企業がつくるのではなく、『証券のプロ』がITを活用してつくる証券会社」というコンセプトの元に設立した証券会社である。2006年12月20日に口座開設の受付を開始。2007年1月に中国株、4月に取引所為替証拠金取引（くりっく365）、7月からは日本株の取扱いをスタートした。





</doc>
<doc id="450416" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=450416" title="ライブスター証券">
ライブスター証券

株式会社ライブスター証券（ライブスターしょうけん）は、ISホールディングスの子会社で、オンライン取引を専業とする証券会社である。


主要ネット証券の中でも手数料が安いのが一番の特徴。逆指値やOCO、IFD、IFDO注文のほか、値幅指定注文などの発注方法が充実している。また、株、信用、先物オプション取引で、新規口座開設後2ヶ月の手数料無料キャンペーンを実施している。取引のツールはブラウザ版、ダウンロード版、iPhone版、Android版、携帯電話版がある。FXは外為オンラインからライセンス提供を受けた自動発注「iサイクル注文」が利用できる。




</doc>
<doc id="453376" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=453376" title="かざか証券">
かざか証券

かざか証券株式会社（英称："Kazaka Securities Co., Ltd."）は、かつて存在した日本の証券会社。2014年3月1日に内藤証券に吸収合併された。


東京都中央区日本橋兜町13-2






</doc>
<doc id="453383" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=453383" title="丸八証券">
丸八証券

丸八証券株式会社（まるはちしょうけん、）は、愛知県名古屋市に本店を置く日本の証券会社。エース証券の連結子会社。

「丸八」マークは名古屋の象徴であり、尾張徳川家の合印に由来する。名古屋市の市章にもなっている。なお、創業者名に由来する丸八真綿とは無関係である。




</doc>
<doc id="481886" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=481886" title="上田ハーロー">
上田ハーロー

上田ハーロー株式会社（うえだハーロー）は、日本の大手外為ブローカー。デリバティブを中心とする金融先物取引業者でもある。

上田短資（現上田八木短資）が、イギリスのMAI社と資本業務提携をしたため、子会社として1984年設立。1985年に合弁会社化。「ハーロー」とは、提携先であるMAIの子会社・Harlow Meyer & Coの社名から。

1999年に、外国為替仲介事業について、最大手のトウキョウフォレックスとの間で合弁化し、トウキョウフォレックス上田ハーロー株式会社（トウフォレ上田）を設立。

現在、個人向け外貨保証金取引（外国為替証拠金取引）を展開している。




</doc>
<doc id="501572" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=501572" title="アストマックス">
アストマックス

アストマックス株式会社は、東京都品川区に本社を置く投資顧問グループの持株会社。アストマックス（ASTMAX）の社名には、「Advanced Strategic Trading Management & Advisory」の各単語の頭文字に、無限の可能性の象徴としてのXを加え、最先端で戦略的な資産運用を行なう会社を目指すという趣旨が込められている。
1994年9月に「商品投資に係る事業の規制に関する法律」（商品ファンド法）に定める許可を取得した日本最初の商品投資顧問業者(CTA)。2005年10月に「有価証券に係る投資顧問業の規制等に関する法律」に定める投資一任認可を取得し、日本で初めて証券と商品での投資顧問業が行える会社となった。

括弧内は本社所在地。


</doc>
<doc id="506375" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=506375" title="あかつき本社">
あかつき本社

株式会社あかつき本社（あかつきほんしゃ、英：Akatsuki Corp.）は、東京都中央区に本社を置く金融に関する持株会社である。2016年7月1日付であかつきフィナンシャルグループ株式会社から商号変更した。

当社の主要子会社であるあかつき証券（旧・黒川木徳証券）についても記述する。








</doc>
<doc id="544301" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=544301" title="三菱UFJモルガン・スタンレー証券">
三菱UFJモルガン・スタンレー証券

三菱UFJ証券ホールディングス株式会社（みつびしユーエフジェイしょうけんホールディングス、）は、三菱UFJフィナンシャル・グループ完全子会社の証券金融持株会社であり、中間持株会社である。2010年（平成22年）4月1日に、三菱UFJ証券初代法人を持株会社化して発足した。三菱UFJ証券ホールディングスは三菱金曜会・三菱広報委員会の会員企業である。

その中核事業会社である三菱UFJモルガン・スタンレー証券株式会社（みつびしユーエフジェイモルガン・スタンレーしょうけん、英語：Mitsubishi UFJ Morgan Stanley Securities Co., Ltd.）は日本の金融商品取引業者である。株式は、三菱UFJ証券ホールディングス株式会社と（同社とモルガン・スタンレー・ホールディングス株式会社の任意組合である）MMパートナーシップが保有する。2013年から原子力損害賠償・廃炉等支援機構発行の政府保証債を継続的に引受けている。三菱UFJモルガン・スタンレー証券はみどり会の会員企業である。

本支店は、62店（2014年2月24日現在）。

キャッチフレーズは、「大切なものを、あなたと」。

前身となる国際証券は1981年に中堅の八千代証券・光亜証券と野村グループで投資信託販売に特化していた野村證券投資信託販売が合併して発足した準大手証券である。野村證券の豊田善一が立役者となり合併が行われたため、同社とは人的・資本関係が親密であるものの、債券と投資信託のリテール向け販売を主力とし、国内最大手である野村證券とは事業分野や客層がある程度棲み分けされ、堅実経営で業績は推移していた。

三洋証券・山一證券破綻、日興證券の外資入りなど金融危機により証券会社が最も苦しんだ1997年（平成9年） - 1998年（平成10年）ごろ、投資信託の販売が絶好調となり、野村證券より株価水準が高いという現象がみられた（野村證券が800円台の時代、国際証券は1100円台をつけていた）。

野村證券上層部と、日興證券の三菱グループ離脱に伴ってグループ内の証券業部門に空白を生じていた当時の東京三菱銀行（2018年現在の三菱UFJ銀行）との利害が一致。1999年に野村證券が保有する国際証券株式を東京三菱銀行に譲渡させ、同行子会社となる。この一連の国際証券の三菱グループ入りにあたっては、国際証券内部に大きな軋轢を生じた。

三菱東京フィナンシャルグループ（MTFG）が発足した2001年（平成13年）に、「国際証券」、東京三菱銀行が金融ビッグバン時代に設立させたリテール証券の「東京三菱パーソナル証券」「東京三菱TDウォーターハウス証券」、三菱銀行の子会社として設立していた「東京三菱証券（旧:三菱ダイヤモンド証券）」、三菱信託銀行の子会社であった「一成証券」の経営統合が発表される。2002年（平成14年）10月1日に合併のうえ「三菱証券」が発足。かつての日興證券に代わりうる三菱グループの総合証券会社として誕生した。MTFGでは三菱信託銀行でしか使われていなかったスリーダイヤをシンボルマークとした。

2005年（平成17年）10月、MTFGとUFJが経営統合し三菱UFJフィナンシャル・グループとなるのに伴い、UFJ系（三和グループ）のUFJつばさ証券（ユニバーサル証券・太平洋証券・東和証券・第一證券）と合併し、三菱UFJ証券となる。なお、三菱UFJ信託銀行も予定通り同日に合併し発足したが、中核の三菱東京UFJ銀行（現：三菱UFJ銀行）についてはシステム対策に万全を尽くすため2006年（平成18年）1月1日発足へ合併が延期されている。

2007年（平成19年）9月30日に、株式交換によって三菱UFJフィナンシャル・グループの完全子会社となって上場廃止となる。2016年（平成28年）現在、同じ持ち株会社の傘下にある三菱東京UFJ銀行、三菱UFJ信託銀行との共同店舗である「MUFGプラザ（旧：MTFGプラザ）の出店を進めている。銀行の顧客基盤を活かしたアプローチにより、投資信託や国債などの販売額の伸びが顕著である。また、アジア地域の有力金融機関との提携を積極化したりと、投資銀行業務に力を注いでいる。

2009年（平成21年）に、旧UFJつばさ証券出身のシステム担当社員が顧客情報を名簿屋に売却した三菱UFJ証券顧客情報売却事件が発覚。顧客離れの懸念がなされた。

2009年（平成21年）3月26日、モルガン・スタンレーの日本法人であるモルガン・スタンレー証券と合併することで合意したと正式に発表した。この発表では、2010年（平成22年）3月末に、三菱UFJ60%、モルガン・スタンレー40%出資で全面統合し合弁会社となる予定であったが、2009年（平成21年）11月19日の三菱UFJフィナンシャル・グループの中間決算発表にて、統合計画が1社へ全面統合するというものから、モルガン・スタンレーの投資銀行部門のみ三菱UFJ証券側への統合を行い、モルガン・スタンレーの他部門は別会社として併存させるという2社体制へ変更されることが発表された。

まず、三菱UFJ証券が、2009年（平成21年）12月1日に三菱UFJ証券分割準備株式会社を先行設立し、2010年（平成22年）4月1日に会社分割を行い事業を移管して、中間持株会社三菱UFJ証券ホールディングス株式会社となり、三菱UFJ証券分割準備株式会社が（新）三菱UFJ証券株式会社となった。その後、2010年（平成22年）5月1日に、三菱UFJ証券株式会社にモルガン・スタンレー証券株式会社のインベストメントバンキング部門(100人規模)が合流し、三菱UFJモルガン・スタンレー証券株式会社となった（三菱UFJ証券HD60％、モルガン・スタンレーHD40%出資）。また、インベストメントバンキング部門を除いたモルガン・スタンレー証券株式会社の他部門を継承する会社として、モルガン・スタンレーMUFG証券株式会社が成立した（三菱UFJ証券HD49％、モルガン・スタンレーHD51%出資）。



クレジットカード準大手のオーエムシーカード（現セディナ）の株式について、2005年7月に大株主である消費者金融大手の武富士が三菱証券を仲介にして同株式を売却し、翌8月に株をアコムへ譲渡（転売）した。 このアコムの株式の取得に関しては、同社とアドバイザリー契約を締結していた三菱証券が業務上知り得た情報を基に、武富士とアコム間の正式な売買契約締結前に自己勘定で第三者から取得し、その取得価格でアコムに転売して成功報酬を得ていたことが後で発覚。2007年（平成19年）1月29日付けで証券取引等監視委員会が証券取引法の顧客の注文動向を利用して自らの勘定で有価証券の売買を行うことを禁じた条項に接触するとして、金融庁へ勧告し、金融庁は三菱UFJ証券に対して業務改善命令を発令した。同時期に発覚した飛鳥会事件と共にMUFGの経営に影響を与えた。

2009年（平成21年）4月、個人顧客情報が同社システム部の元部長代理（事件発覚後に懲戒解雇処分）によって、同社の顧客情報のほぼ全員分に当たる約149万人の顧客情報が不正に持ち出され、うち4万9000人分の顧客情報が3社の名簿業者に売却されていたことが発覚した。その後の社内調査の結果、流出した顧客情報はは少なくとも96社に転売されたことが判明した。2009年6月、システム部元部長代理がアクセス禁止法違反などで警視庁によって逮捕された。なお、元部長代理が不正アクセスの際に利用した同僚のIDは、本来、この同僚が他部署に異動した際に削除されているはずのものであり、同社の杜撰な管理体制が露呈した形となった。2009年（平成21年）6月25日、金融庁は、内部管理体制が不十分であるとして、三菱UFJ証券に対して業務改善命令を出した。

同証券に2009年に有期雇用の嘱託として入社した41歳の女性は、入社の際に自身がてんかんを患っていることを明かした上で、てんかんの症状によるストレスや睡眠不足への配慮を求めていた。しかしこの女性に対し、同じフロアに勤務する他部門の部長が、業務と無関係の電子メールを何度も送信したり、不倫の強要を示唆するなどした。このため女性は同証券に通報し、部長はセクハラに相当する行為があったとして移動させられたが、その後も直属上司や役員らから「裁判を起こしたりすると、会社に来られなくなるぞ」「両成敗なんだよ」など威圧的な言動を受けるなどして、その恐怖から睡眠障害を引き起こした。このため女性は、セクハラやパワハラで睡眠障害に罹ったとして、同証券を相手取って、慰謝料などの支払いを求め東京地裁に提訴することになった。


2010年（平成22年）現在、松たか子が出演している。使用楽曲はCM用オリジナル『TREASURE』で作曲は山下宏明による。





</doc>
<doc id="546654" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=546654" title="大和SMBCキャピタル">
大和SMBCキャピタル

大和SMBCキャピタル株式会社（だいわエスエムビーシーキャピタル）は、大和証券グループ本社および三井住友銀行（SMBC）が出資していた、かつて存在した合弁企業。国内第2位の大手ベンチャー投資ファンド（ベンチャーキャピタル）であった。

2010年の合弁契約の解消に伴い、現在は、大和証券系の株式会社大和キャピタル・ホールディングスとSMBC系のSMBCベンチャーキャピタル株式会社（SMBCC）に分割されている。

日本を代表する投資ファンドの一つとして、ベンチャー投資、バイアウト投資（企業買収）を行っていた。多数の有名なディールに携わっており、日本のプライベート・エクイティ投資分野における重要なプレイヤーであると言える。1982年8月設立のNIFベンチャーズ（日本インベストメント・ファイナンス）が源流。




</doc>
<doc id="550017" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=550017" title="とちぎんTT証券">
とちぎんTT証券

とちぎんTT証券株式会社（とちぎんてぃてぃしょうけん、）は、栃木県宇都宮市に本店を置く日本の証券会社。栃木銀行の連結子会社。

60有余年の歴史を有する栃木県唯一の地場証券会社である。

2005年に東海東京証券の子会社となり、その後東海東京フィナンシャル・ホールディングス設立により同HDの子会社となった。
東海東京証券（および後身の東海東京FHD）は2007年の山口フィナンシャルグループを皮切りに、地域金融機関とのアライアンス戦略により営業基盤を拡大する施策を採っており、その一環として2016年8月23日、 栃木銀行に子会社である「宇都宮証券」株式の過半（60％）を譲渡し同年度内に栃木銀行の子会社とすることで基本合意したと発表。東海東京FHDも引き続き出資を維持し、両社の共同出資会社となった。<BR>山口FGをはじめ横浜銀行、西日本シティ銀行、池田泉州ホールディングス、ほくほくフィナンシャルグループとのアライアンスは、共同出資により設立した地域新会社に東海東京証券の該当地域支店を会社分割により譲渡し営業開始させているが、栃木銀行とのアライアンスでは子会社の宇都宮証券を活用しての提携となった。<BR>2018年（平成30年）10月、とちぎんTT証券に社名変更した。





</doc>
<doc id="566309" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=566309" title="日産証券">
日産証券

日産証券株式会社（にっさんしょうけん、英名：NISSAN SECURITIES CO., LTD.）は、株式・商品先物取引・外国為替証拠金取引を取り扱う日本の証券会社。

1948年に日山証券株式会社として創業。1950年に「日本産業証券株式会社」、1965年に「日産証券株式会社」へ商号を変更する。2006年にセンチュリー証券（現・ライブスター証券株式会社）の営業の一部を統合し、「日産センチュリー証券株式会社」となった。2016年2月、日本ユニコム株式会社より商品先物取引対面部門及び付随事業を承継し、以前の商号であった「日産証券株式会社」へ商号を変更する。以前は春光グループの関連組織・春光懇話会に参加していた。

創業以来、地域密着型営業を主軸として店舗網の拡大を行い、2011年1月には、時代の変化に対応するために商品先物取引所の参加者資格を取得し、グループ会社である日本ユニコム株式会社からインターネット商品先物取引事業を承継する。2012年4月にはトレイダーズ証券株式会社より日経225先物取引事業を承継、2012年8月にはエイチ・エス・フューチャーズ株式会社より商品先物オンライントレード事業を承継するなどM&Aにも積極的である。

また、日本で唯一東京証券取引所・大阪取引所・東京金融取引所・東京商品取引所・大阪堂島商品取引所の5市場における取引参加者資格を持つ証券会社である。


3つの地域（関東・関西・新潟）で12支店舗の営業




</doc>
<doc id="66436" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=66436" title="みずほ証券">
みずほ証券

みずほ証券株式会社（みずほしょうけん、英："Mizuho Securities Co., Ltd."）は、みずほフィナンシャルグループ（みずほFG）傘下の大手証券会社である。

2009年5月7日に、上場企業の新光証券を存続会社として、ホールセール専業の（旧）みずほ証券と合併、いわゆるフルライン型とも称される総合証券会社となった。2013年1月4日に、主にリテール向けを手掛けてきたみずほインベスターズ証券を吸収合併し、みずほグループの証券部門を統一した。

前身は、みずほフィナンシャルグループ傘下である銀行の証券子会社であった第一勧業証券（第一勧業銀行系）、富士証券（富士銀行系）、興銀証券（日本興業銀行系）である。2000年9月29日の銀行持株会社であるみずほホールディングス（現・みずほフィナンシャルストラテジー）の株式移転設立による経営統合に伴い、各行傘下の証券会社であった3社が同年10月1日に興銀証券を存続会社として合併し、（旧）「みずほ証券株式会社」として発足した。

従前はみずほコーポレート銀行の100%出資子会社であったが、農林中央金庫の子会社であった農中証券の営業譲渡を受けた経緯から、農林中金も株主となった。

2007年1月10日に、旧興銀証券を直接の前身としホールセール専業の（旧）みずほ証券と、ホールセール・リテール双方を手がける同じ旧興銀系の新光証券が、合併を発表し、2008年初頭の合併を企図していた。だが、世界的な経済危機リーマン・ショックに発展するサブプライムローン問題で（旧）みずほ証券の損失が拡大したことや、市場の混乱が収束しなかったことなどから合併の延期を経て、2009年5月7日に（新）みずほ証券として発足した。

みずほ信託銀行が取った手法同様、上場維持の観点から、新光証券を存続会社とし、商号を「みずほ証券株式会社」に変更したため、（旧）みずほ証券の法人格は消滅した。本合併により、統一金融機関コードは新光証券側を、SWIFTコードは（旧）みずほ証券側を継承した。 

2011年9月1日に、みずほFG株を交付する形式での株式交換が行われ、みずほコーポレート銀行（みずほCBK）の完全子会社となった。完全子会社化が発表された際、旧みずほSCから継承した資本関係のある農林中金との関係が注目されたが、2011年9月1日に、両社の間で協力分野拡大・提携強化・資本関係継続の契約がなされて、同月6日に農林中金がみずほ証券の株式5.34%を再取得している。

2011年6月に就任した、旧興銀出身の本山博史社長(当時）は、リテール分野で重複するみずほインベスターズ証券（みずほISEC）との再編を模索していることを明らかにし、2013年1月4日にみずほISECは当社に吸収合併された。重複する名称の店舗は一方が変更となるが、みずほ銀行と同居する店舗は、合併後はプラネットブースに統一された(新光証券→みずほ証券は、トマト銀行併設拠点を含めてカスタマープラザと称していた。トマト銀行併設分のみカスタマープラザのままとした)。その後、プラネットブースと証券支店が同一地にある拠点についてはプラネットブースを廃止した拠点も見られる。

旧新光証券との合併前は、ホールセール特化型で店舗を持たず、本社・本店のみの構成となっていたが（2005年に関西営業部が設置されている）、合併後は旧新光の店舗が営業拠点として活動する事となった。また合併後も債券、株式、投資銀行の3つを中核業務に位置付けている。

社債市場において強みを持ち、主幹事関与額では野村證券や大和証券SMBC、日興シティグループ証券を抑えて首位である。特にサムライ債（外国企業が円建てで発行する社債）市場においては、29%を超える高シェアである。

このほか資産担保証券ブックランナーで第1位、M&Aアドバイザリー案件数で第3位など、純銀行系証券会社としては比較的高い実績がある。

米国現地法人である米国みずほ証券は、日本の証券会社としては野村證券・大和証券と並んで、米国財務省から国債市場特別参加者（"Primary Dealer"）に指定されている。

香港には子会社であるみずほセキュリティーズアジアが置かれており、北京、上海に駐在員事務所を設置して中国市場に進出する。このほか、ヨーロッパには英国ロンドンに「みずほインターナショナル」、スイスには「スイスみずほ銀行」が現地法人として置かれている。

また中国では、人工知能（AI）を使った株式アルゴリズム取引を研究する北京大学と2018年に提携した。 

前述のとおり、2004年に農林中金傘下である農中証券を譲り受け、その後さらに第三者割当増資を行った。このため農協系金融機関へのサービス提供も行っている。また同年には、証券部門の脆弱なりそな銀行とメガバンクの枠を超えてM&A業務に関する提携を結んだほか、UBS証券ともM&Aで提携を結んでいる。さらに、証券会社としてはマネックス証券、シティグループとも連携している。





</doc>
<doc id="692898" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=692898" title="ドットコモディティ">
ドットコモディティ

ドットコモディティ株式会社 () は、かつて存在したインターネット専業の商品先物取引会社。創業者は元経済産業省官僚の車田直昭。2008年10月から積極的なM&Aを展開し事業規模を拡大、国内オンライン商品取引では最大手であった。

2014年7月1日に楽天証券に吸収合併され、「ドットコモディティ」は楽天証券の商品先物取引サービスブランドとなった。

インターネット専業で安価な手数料や、斬新なサービスを展開した。

創業当時から、顧客が望むものをいち早く具現化する「シンプル＆スピーディー」に特化した結果、2008年‐2009年時点で、商品先物オンラインブローカーの中では「顧客預かり資産・口座数・売買高」ともに業界第1位の会社に躍り出、2010年も業績を拡大、名実ともに国内商品先物業者NO.1企業となった。

創業時には、楽天からの出資のほか、車田直昭の大学時代からの友人であり通産省を退職し村上ファンドの代表であった村上世彰の個人出資、取締役就任、松井証券の出資を受けて、松井道夫の取締役就任もあった。

投資家向けサービスとして国内商品先物取引のほか、2009年4月からは24時間海外のコモディティ銘柄を相対取引できるCFD取引を開始。

また、商品先物取引業界の枠にとどまらず様々な新サービスを打ち出し、2009年12月にCFD取引において「日本初」となる二酸化炭素排出量（権）取引サービス開始。

2010年8月には、主務省の許可を受けた商品取引会社としてネットトレードで「日本初」となる海外商品先物取引を開始、海外のコモディティに関する取引所取引を一般投資家向けにサービス開始。

商品先物（コモディティ）取引ビギナーには、セミナーで学びながら小額から参加できる環境、また、セミプロクラスにも対応できる取引ツール、国内一の豊富なコモディティ情報を含めたサポートコンテンツなど、シームレスなサービスが投資家向けに提供されることも特徴であった。

2014年7月1日、楽天証券に吸収合併された。楽天証券のドットコモディティ口座として、「国内商品先物取引」、「海外商品先物取引」、「貴金属積立・現物取引」の取引サービスは継続され、「商品CFD取引」、「株価指数先物・オプション取引（委託の媒介）」の取引サービスは2014年6月30日に終了した。




</doc>
<doc id="70397" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=70397" title="大和証券">
大和証券

大和証券株式会社（だいわしょうけん、英文名：Daiwa Securities Co. Ltd.）は、大和証券グループ本社傘下の子会社で、証券会社である。

企業理念は「信頼の構築、人材の重視、社会への貢献、健全な利益の確保」。

類似する名称の大和銀行とは無関係である。

日本の大手証券会社5社の1角である（大和証券、野村證券、みずほ証券、三菱UFJモルガン・スタンレー証券、SMBC日興証券）。

旧・大和證券（初代）としては、1943年に藤本証券と日本信託銀行が合併して設立。社名は当時の日銀総裁であった結城豊太郎が「相和して大きくなる」との願いを込め名づけた。

旧住友銀行（現：三井住友銀行）との提携がなされていた際、法人業務に関して、相互に顧客を紹介したほか、共同出資によるホールセール証券会社である「大和証券SBキャピタルマーケッツ」（三井住友銀行発足時に「大和証券SMBC」へ社名変更）を設立し、一時は法人向け証券業務において、業界No.2の実績を誇ったこともあった。

しかし、2009年に三井住友フィナンシャルグループとの資本・業務提携が解消されたことで、法人向けの証券業務については、大和証券グループ単独出資による「大和証券キャピタル・マーケッツ」へ置き換えられることになった。

2代目の法人としては、（初代）旧・大和證券（現・大和証券グループ本社）が持株会社化した際に、「大和証券リテール準備株式会社」として設立されたもので、1999年4月26日から個人向け取引の営業譲渡を受けると同時に、商号変更の上、リテール専門証券会社として営業したものである。　

社員が働きがいのある会社を整備しようと女性活躍支援や原則19時退社、家族の職場訪問などのワークライフバランスを重視した施策を実行している。
但し、同世代より高い給与水準や充実した福利厚生が提供されると同時に、大和証券に限らず金融・証券業界は成果主義の要素が強い勤務体系であることは認識すべきである。



2005年10月、姫路支店法人課の課長代理がフジプレアム役員より、インサイダー取引の疑いがある注文を受け付けた。証券取引等監視委員会は金融庁に行政処分を勧告し、金融庁は姫路支店に2006年12月19日と20日の業務停止命令を下した。

2015年4月には、大和証券とそのグループ会社の日の出証券が、共同で従業員を退職させようと追い出し部屋に移動させたことが「嫌がらせであり違法」であるとして、大阪地方裁判所が被害者に約150万円の支払いを命じている

2018年現在、内閣府外局の金融庁（金融担当大臣麻生太郎）が所管する証券取引等監視委員会の委員3名のうち、1名は大和証券SMBC事業調査部長で大和総研専務理事の引頭麻実である（2016年10月25日衆議院承認）。

また、同委員会の監視対象の一つである業内自主規制団体日本証券業協会の会長は、大和証券グループ本社の元代表取締役で現在は会長・執行役の鈴木茂晴である（2017年7月1日、同協会理事会の推薦と総会選挙により就任）。

なお2017年には、証券取引等監視委員会の前任委員の天下り問題が問題視されている。




</doc>
<doc id="70543" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=70543" title="日興コーディアルグループ">
日興コーディアルグループ

株式会社日興コーディアルグループ（にっこうコーディアルグループ、英称："Nikko Cordial Corporation"）は、かつて存在した日本の証券持株会社の一つ。また、同社を持株会社とする企業グループも、日興コーディアルグループと呼んでいた。

アメリカ金融大手のシティグループの傘下となり、株式交換で直接の親会社となっていた日本法人シティグループ・ジャパン・ホールディングス株式会社に吸収合併され、日本における金融持株会社である日興シティホールディングス株式会社となった。吸収合併前は、傘下に日興コーディアル証券（リテール証券）、日興シティグループ証券（ホールセール投資銀行）、マネックスグループ（ネット証券）などを有していた。

日興證券の前身のひとつである川島屋證券がもともと三菱系だったことから、三菱金曜会構成企業では無いものの、かつての日興證券は三菱銀行と親密な関係にあり、実質的に三菱グループ各社の株式主幹事を務める役割を担ってきた。1990年代までは四大証券の一角に名を連ねて、野村證券に次ぐ規模であった。

1997年（平成9年）に四大証券の一角であった山一證券が自主廃業するなど平成不況が深刻化し、激烈な証券不況の嵐が吹き荒れる。日興證券は経営陣の判断で1998年（平成10年）にソロモン・ブラザーズ（1999年にトラベラーズが買収し、ソロモン・スミス・バーニー→シティコープと合併しシティグループ）との資本提携を生き残りを賭けて決断、国際ホールセール部門の合弁会社として日興ソロモン・スミス・バーニー証券を設立させた。<br>

これにより三菱金曜会席上で軋轢が生じ、日興は三菱グループの金融部門の座を引きずり下ろされる状態となった。東京三菱銀行は証券子会社として東京三菱証券（旧：三菱ダイヤモンド証券）を有していたが、野村證券系の中堅企業であった国際証券を1997年（平成9年）に買収し、さらに東京三菱パーソナル証券と東京三菱TDウォーターハウス証券（三菱証券子会社のMeネット証券→カブドットコム証券へ統合）を設立させた。2002年（平成14年）9月にこれら東京三菱銀行系証券会社に加えて、三菱信託銀行と親密の一成証券を合流させる形で三菱証券（現：三菱UFJモルガン・スタンレー証券）を発足。日興に代わる三菱グループでの総合証券会社を独自に立ち上げる結果となった。

その後、2001年（平成13年）10月に持株会社に移行し、吸収分割型の会社分割により、日興コーディアル証券株式会社（2001年（平成13年）3月に日興證券分割準備株式会社として新設され、分割と同時に商号変更）に証券業およびその他営業の全部を承継させ、本体は日興コーディアルグループへ社名変更した。野村證券、大和証券グループ本社に次ぐ業界第3位の位置であった。

2004年（平成16年）末には、みずほフィナンシャルグループとの業務・資本提携を発表し、一部でみずほとの親密な関係を構築し始めた。2005年（平成17年）12月には、シティグループの世界的な戦略もあり、従来親密だったシティグループの出資比率は、4.9%まで低下した。

その後の金融市場の活況を受け大きな動きはなかったが、2006年（平成18年）末に発覚した2005年度有価証券報告書の粉飾決算問題（下記の「不正会計処理問題」を参照）を受け、経営が苦境に陥り、外部の支援が必要となる。みずほグループに支援を要請するという報道も初頭なされたが、従来から親密な関係にあった提携先であるシティグループが支援することになる。2007年（平成19年）5月9日に、シティグループが日興コーディアルグループの株式61.08%を保有するに至り、事実上同社の傘下となる。

さらに、2008年（平成20年）1月29日には、三角合併方式の株式交換（実際は合併ではない）を利用して、残りの株式もすべてシティグループが取得して、同社の完全子会社となった。2007年5月1日の会社法の施行により、日本でも解禁された三角合併の第1号であった。

2008年5月1日、日興コーディアルグループの全株式を直接保有していた「シティグループ・ジャパン・ホールディングス株式会社」に吸収合併され、「日興シティホールディングス株式会社」となり、日興コーディアル・シティ両グループの日本国内における事業を傘下におさめた。傘下の両グループの事業を順次統合していく予定で、日興コーディアル証券が、シティバンク証券を5月3日に吸収合併しており、日興シティグループ証券を1年内に吸収合併して統合する予定であった。


1990年代後半に発覚した総会屋グループ代表や新井将敬元衆院議員への不正な利益供与で有罪判決（懲役1年執行猶予3年）を受けた元常務に対して、事件直後から約9年間、取引報告書などの証券取引の事務処理をするグループ子会社の日興ビジネスシステムズの嘱託社員として年間2000万円近い報酬を払っていたことが明らかになった。なお、報酬額は日興の部長級より高い破格の待遇とされ、「『汚れ役』を引き受けた見返りではないか」と見られる。

日興ソロモン証券が大手損害保険会社が結んだ株価指数連動型上場投資信託（ETF）の設定契約には、損保が支払う契約を実際に買い付けた株価でなく、基準日の東京証券取引所の終値で決める仕組みだったことを利用し、基準日である2002年7月18日に、日興ソロモン証券が取引終了間際に大量の買い注文を出すことで終値を引き上げ、大手損害保険会社から約60億円の利ざやを稼いだ問題。

2003年に問題が発覚。金融庁から20営業日の自己売買部門の業務停止命令と内部管理体制強化を求める業務改善命令を受けた。

2006年（平成18年）12月18日、証券取引等監視委員会は日興コーディアルグループが傘下の投資会社の決算上の数字の扱いについて不適切な処理を行い、およそ180億円の利益を水増ししたと指摘。この決算に基づいて、日興コーディアルグループが500億円の社債を発行していたため、内閣総理大臣と金融庁長官に対し、5億円の追徴金を課すよう勧告した（証券取引法第172条第1項第1号に基づく処分）。

その後、12月25日の臨時取締役会で、日興コーディアルグループ社長（日興コーディアル証券社長を兼任）と会長が26日付で引責辞任し、日興コーディアルグループ社長の後任に同取締役、日興コーディアル証券社長の後任に同副社長がそれぞれ就任する人事を決めた。

2007年（平成19年）2月23日、アメリカの金融大手であるシティグループが、日興コーディアルグループを事実上傘下に収める方向で交渉に入ったことが明らかになった。その後、3月12日に東証は日興コーディアルグループの上場を維持することを発表した。5月9日に、シティグループが日興コーディアルグループの株の61.08%を保有する筆頭株主となったことで、事実上同社の傘下となる。

ジャーナリストの田原総一朗は、これは不正会計というより粉飾決算だが、公正取引委員会、金融庁、検察も共に全く動かなかったと指摘。その理由を、政治絡みであることは間違いないと論じており、マスコミが発端で捜査に至ったリクルート事件になぞらえ今後追求していかなければならないとしている。事件の原因としては、日本文化独特の癒着が監査法人と企業の間に起こったことが一因ではないかと結論付けている。

日興コーディアルグループ株式会社時代は、以下の会社を子会社として、日興コーディアルグループを構成していた。



</doc>
<doc id="71027" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=71027" title="SMBCフレンド証券">
SMBCフレンド証券

SMBCフレンド証券株式会社（エスエムビーシーフレンドしょうけん、英称："SMBC Friend Securities Co.,Ltd."）は、かつて存在した、三井住友フィナンシャルグループ(SMFG)傘下の日本の準大手証券会社である。

2018年（平成30年）1月1日にSMBC日興証券に合併して解散した。

旧さくら銀行系のさくらフレンド証券と住友グループ及び松下（現パナソニック）グループの証券会社である明光ナショナル証券が合併して誕生した。三井文庫の賛助会社であると同時に住友グループ広報委員会の会員会社であるが、ただ、三井系企業の多くは業界最大手の野村證券（戦前は野村財閥傘下だったが、戦後独立系となった）や極東証券とも親密で、SMBCフレンド証券は住友色が強い。

近年では映画ファンド（北斗の拳）、高齢化社会関連ファンドなどをつくる等先進的な経営を行っている。

2007年（平成19年）より一任勘定取引であるラップ口座（ファンドラップ）の取り扱いを開始した。また、三井住友銀行との提携も強化し、同行で行われている労働時間管理と生活バランスの見直しが行われることとなった。

これまで、SMFGにおける証券事業は、ホールセール業務は大和証券グループ本社との提携によって生まれた大和証券SMBCが手がけ、リテール（小口）業務も大和証券と競合していたため、同社よりも相対的に零細な個人などを主体として営業する位置づけにとどまっていた。それが「フレンド」を冠する社名にも表れていた。しかし、2008年（平成20年）の金融危機を受けて業績が悪化したシティグループが再建の一環で手放した日興コーディアル証券を三井住友フィナンシャルグループが傘下に収め、SMBC日興証券としたことに伴い大和証券グループとの提携を解消した（大和証券SMBCは大和証券グループ本社が完全子会社化し、大和証券キャピタル・マーケッツに変更）。これによって事業統合などを通じてSMBC日興証券との連携も強化された。

2018年1月、SMFGのグループ再編の一環で、SMBC日興証券に吸収合併された。合併に先立つ2016年10月に、SMBC日興証券はSMFG直接の完全子会社となっている。この合併によってシステム統合や店舗の統廃合などで年100億円規模の経費削減効果も見込んでいると報じられている。









→共に2017年吸収合併




</doc>
<doc id="71036" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=71036" title="野村ホールディングス">
野村ホールディングス

野村ホールディングス株式会社（のむらホールディングス、）は、東京都中央区に本社を置くアジア最大と同時に世界的影響力を持つ投資銀行・証券持株会社である。キャッチコピーは「Basic & Dynamic」。みどり会の会員企業であり三和グループに属している。







サブプライム住宅ローン危機において米住宅公社に対し虚偽の説明により欠陥のある住宅ローン担保証券を販売したとして、2015年5月11日に米連邦地裁は行為の違法性を認め、15日にロイヤルバンク・オブ・スコットランドと共同で8億600万ドルを賠償するよう命じた。野村の広報担当は控訴の意向を表明している。



</doc>
<doc id="727075" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=727075" title="マネックスFX">
マネックスFX

株式会社マネックスFX（まねっくすえふえっくす、英文名 Monex FX, inc.）は、かつて存在した外国為替証拠金取引を行う金融先物取引業者である。東京都中央区に本社を置いていた。

2004年に、東短エイジェンシー株式会社（東京短資グループ）の完全子会社「トウキョウフォレックス株式会社」として設立。2008年にマネックスグループ株式会社の子会社となり「株式会社マネックスFX」へ商号を変更した。

2015年2月に、同じくマネックスグループ株式会社の子会社であるマネックス証券株式会社に吸収合併された。




</doc>
<doc id="739055" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=739055" title="ばんせい証券">
ばんせい証券

ばんせい証券株式会社（ばんせいしょうけん、）は、日本の証券会社である。

創業家である藤井家が京都の地場証券会社としてスタートし、2008年（平成20年）で創業100周年を迎えている。1998年（平成10年）に商品先物取引会社である大雄社先物社に買収されたが、子会社である萬成証券を存続会社とした合併が行われ先物系証券会社となった。2008年12月にユニマット山丸証券株式会社の事業を一部承継し、2008年12月1日より現在の名称となり、後に村上豊彦が社長に就任したため、役員から創業家がいなくなった。

一時期は全国に20ヵ所以上の支社や支店があり、従業員も1000人以上いたが、手数料自由化などの法改正を見越しての理由により人員や規模を縮小し、東京・名古屋・京都・大阪の大都市に集約した。支社は京都にあり、支店は名古屋・大阪・札幌・宝塚・大宮・福岡・ロンドン（駐在員事務所）にある。宝塚支店及び越谷支店(現在は大宮に移転)は2009年（平成21年）8月1日よりインヴァスト証券より譲り受けた支店である。

現在は証券業務に注力し、株式や投資信託、日経225先物、金融商品の組成、ロンドンAIM市場などの国内外市場の上場支援（東西キャピタルと提携）、ディーリング業務などの証券業務や投資銀行業務などを手掛けている。以前は商品先物取引（サヤ取り）や商品ファンドなどを個人顧客に対して販売していたが、2008年10月に同業務完全撤退。両替業務においても2009年2月において業務終了した。また「FX-FACTORY」などの店頭外国為替証拠金取引や取引所為替証拠金取引（くりっく365）はインヴァスト証券に事業譲渡した。








</doc>
<doc id="766799" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=766799" title="スパークス・グループ">
スパークス・グループ

スパークス・グループ株式会社（）は、投資顧問・資産運用を主業務として1989年に設立された会社。2006年10月、グループの純粋持株会社になった。
株式を東京証券取引所第一部に上場している。証券コードは8739。運用するファンドはリッパー・ファンド・アワードにて最優秀運用会社（株式部門）を3年連続で受賞した。


括弧内は本社所在地。



</doc>
<doc id="851464" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=851464" title="藍澤證券">
藍澤證券

藍澤證券株式会社（あいざわしょうけん、）は、日本の証券会社。
独立系の中堅証券会社で、関東を地場とする老舗の旧藍澤證券に関西の平岡証券が合併した。2018年7月2日現在で国内61店舗を展開する。

いちよし証券、岩井コスモ証券、極東証券、丸三証券、水戸証券、東洋証券と並ぶ、中堅証券会社に位置づけられる。

外国株の取扱に力を入れており、中国株（香港、深圳、上海）をはじめ、韓国、台湾、タイ、シンガポール、マレーシア、インドネシア、フィリピン、アメリカなど幅広く取り扱っているのが特徴。

正式な商号の文字が難解なためか、店頭看板などには「アイザワ証券」と記載されている。

本社所在地では日本橋一丁目東地区再開発事業が計画されており、本社移転を検討している。






</doc>
<doc id="858294" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=858294" title="極東証券">
極東証券

極東証券株式会社（きょくとうしょうけん、）は、東京都中央区に本社を置く、日本の証券会社、投資銀行。

三井グループ（旧・三井財閥）系の証券会社だが、独立色が強い。店頭による保守的富裕層向けの対面営業に特化した営業形態を取る。東日本大震災まではディーリング（自己売買部門）が収益の大宗を占めていた。

大手証券会社が扱わないニッチ商品や特色ある既発社債や外債の営業に力を入れていることに加え、従来から展開してきた豊富な債券ラインナップを積極的に提案していることに大きな特徴がある。又、不動産証券化商品の提案など投資銀行系の業務もこなす。投資銀行業務の専門部署として投資銀行本部を持ち、東京都の9店舗、他に神奈川県、大阪府、愛知県に店舗を展開している。

業界では、藍澤證券、いちよし証券、岩井コスモ証券、丸三証券、水戸証券、東洋証券と並ぶ、中堅証券会社に位置づけられる。






</doc>
<doc id="867142" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=867142" title="日本アジア投資">
日本アジア投資

日本アジア投資株式会社（にほんアジアとうし、JAIC、英文名 Japan Asia Investment Co, Ltd.）は、日本最大の独立系ベンチャーキャピタルである。<br>
日本アジアホールディングスや日本アジア証券とは無関係。





</doc>
<doc id="921146" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=921146" title="愛媛証券">
愛媛証券

愛媛証券（えひめしょうけん）は、愛媛県松山市一番町に本社を置く証券会社。





</doc>
<doc id="926264" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=926264" title="光世証券">
光世証券

光世証券株式会社（こうせいしょうけん、"The Kosei Securities Co., Ltd"）は、大阪市中央区北浜に本店を置く地場証券会社。

大阪証券取引所理事長・巽悟朗により設立。光世の名前は、聖書マタイによる「地の塩、世の光」から取った。1998年（平成10年）に名古屋支店を本店に統合し、東京都及び大阪府の2店舗体制となる。自己売買（ディーリング）業務を重視し、トレーディング損益が収益の大宗を占める。また、大阪取引所の上場デリバティブ全商品をインターネット及び対面の双方で取扱う。





</doc>
<doc id="965192" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=965192" title="FXプライムbyGMO">
FXプライムbyGMO

株式会社FXプライムbyGMO（エフエックスプライムバイジーエムオー）は、GMOグループの外国為替取引専門の金融先物取引業者。みずほ信託銀行と信託契約を締結し、顧客からの預かり資産を信託口座にて分別管理している（信託分別管理）。情報セキュリティマネジメントシステム（ISMS）の国際規格である「ISO / IEC27001 : 2005」の認証を2007年1月に取得。システム運営、顧客情報の管理など会社の全業務において認証を取得している。外国為替保証金取引を取扱う専業会社としては国内初の認証取得になる。





</doc>
