<doc id="1001589" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1001589" title="矢作建設工業">
矢作建設工業

矢作建設工業株式会社（やはぎけんせつこうぎょう、）は、愛知県名古屋市東区に本社を置く名鉄グループの総合建設会社（地方ゼネコン）である。

売上高778億円の中堅ゼネコン。だが、営業利益率は5.2%と同業他社を大きく凌駕している（3%前後が一般的）。

2003年にいち早く公共工事からの脱却を図り、主力であるマンション建設に加えて、不動産開発、耐震工事などに経営の軸足を移した。その結果、売上高は2004年の931億円から減少したものの、利益率は上昇している。

マンション建設では、競争入札を避けて特命受注を増やす路線をとった。ただし、特命受注を取るためには顧客に魅力的な商品を提案することが求められる。そこで、矢作建設工業は設計部門のを人員増などで増強し、提案力を高めた。

この結果、相談件数は増え、顧客からも"「設計部隊が強い。スーパーゼネコンにも劣っていない」（三井不動産中部支店の吉原誠副支店長）"より引用など、高い評価を受けるに至った。

不動産開発では、子会社の矢作地所がリソラ大府やソラト太田川などの商業施設の分野に進出。売り上げを伸ばすとともに、利益率の上昇に一役買う状況となっている。

耐震工事では、ピタコラムを販売。順調に売り上げを伸ばしている。

また、名古屋鉄道のグループ企業である関係から鉄道土木にも実績があり、最近ではリニモの軌道建設を請け負った。







</doc>
<doc id="1004546" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1004546" title="進和建設工業">
進和建設工業

進和建設工業株式会社（しんわけんせつこうぎょう）は、大阪府堺市に本社を置く建設会社。

主な事業は資産活用と住宅。現在ではペット、子育て、学生、などの入居を限定した、コンセプトマンションを提案している。
サービス付き高齢者向け住宅を主力商品として展開している。

資産活用の提案としてコンセプトマンションの施行

提案内容：賃貸マンション、サービス付き高齢者向け住宅、木造アパート、戸建賃貸

注文住宅の設計・施工





RC賃貸マンションのリノベージョン、コンバージョン

仲介売買




</doc>
<doc id="1008420" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1008420" title="遠鉄建設">
遠鉄建設

遠鉄建設（えんてつけんせつ）は、遠鉄グループの企業の一つ。静岡県浜松市を中心に、建設業を展開している。




</doc>
<doc id="1022315" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1022315" title="北陸電気工事">
北陸電気工事

北陸電気工事株式会社（ほくりくでんきこうじ）は、富山県富山市に本社を置く北陸電力グループの電気設備工事、電力関連工事、電気通信工事などを行う総合設備企業である。業務は北陸電力エリアの富山県、石川県、福井県を中心に行っている。





</doc>
<doc id="1039602" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1039602" title="藤田エンジニアリング">
藤田エンジニアリング

藤田エンジニアリング株式会社（ふじたエンジニアリング）は、群馬県高崎市に本社を置く各種ビル設備、産業用設備から環境設備まで地域の快適空間の創造・維持を手がける総合設備工事会社である。




</doc>
<doc id="1048818" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1048818" title="井上工業">
井上工業

井上工業株式会社（いのうえこうぎょう）は、群馬県高崎市に本社を置いていた建設会社。高崎市に高さ42mの観音像『高崎白衣大観音』を建設したほか、若き日の田中角栄元首相が勤めていたことでも知られる。2008年（平成20年）10月16日東京地方裁判所に破産を申請し、同日破産手続開始決定を受けた。







</doc>
<doc id="1071269" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1071269" title="菊池建設 (東京都)">
菊池建設 (東京都)

菊池建設株式会社（きくちけんせつ、英称："Kikuchi Construction Co., LTD."）は、東京都西東京市谷戸町に本社を置く総合建設会社（地方ゼネコン）である。





</doc>
<doc id="1072847" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1072847" title="四電工">
四電工

株式会社四電工（よんでんこう）は、香川県高松市に本社を置く四国電力グループの電気設備工事、電力関連工事、電気通信工事などを行う総合設備企業である。業務は四国電力エリアの香川県、愛媛県、徳島県、高知県を中心に行っている。





</doc>
<doc id="1072930" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1072930" title="北海電気工事">
北海電気工事

北海電気工事株式会社（ほっかいでんきこうじ）略称　北海電工は、北海道札幌市白石区に本社を置く北海道電力グループの電気設備工事、電力関連工事、電気通信工事などを行う総合設備企業である。札幌証券取引所の単独上場企業のひとつである。組織形態は監査役設置会社であり、監査役会を設置している。完全子会社にアイテスがある。


子会社のアイテスは、北海道札幌市西区に本社を置く100%子会社であり、発変電設備工事、電力関連工事、電気通信工事などを行う電気設備施工会社である。





</doc>
<doc id="108660" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=108660" title="熊谷組">
熊谷組

株式会社熊谷組（くまがいぐみ）は、日本の建設会社である。本社は東京都新宿区に置くが、登記上の本店は福井県福井市に置いている。

北陸発祥の準大手ゼネコンである。新宿野村ビルディングなど日本国内で数多くの超高層建築を手がけている。そして世界最高層ビル「台北101」(ドバイのブルジュ・ハリーファ完成により世界第2位の高さ)の施工を中心に行い、香港の街にそびえ建つ中国銀行タワーなど、海外工事における実績も目立つ。
また、日本最大級の規模となる徳山ダムを手がけるなど大型土木工事が定評。特にトンネル工事には高い技術力と実績を有し、青函トンネル、黒部トンネル、関電トンネル、関門トンネル、天王山トンネル、関越トンネルなどの最難関工事にも携わってきた。そのため業界では「トンネルの熊さん」と呼ばれている。また、リニア中央新幹線の山梨県での実験線を施工している。

1938年1月、飛島組から独立し株式会社熊谷組が創設され、熊谷三太郎が社長、二男の熊谷太三郎（飛島組の元取締役）は副社長となった。

1940年に三太郎が会長、太三郎が二代目社長となり太三郎の息子熊谷太一郎（四代目社長）と二代目前田又兵衛（前田正治）（太三郎同様に飛島組の取締役だった初代前田又兵衛は前田建設工業の創業者）の娘が結婚している。

会長となった太三郎は福井県を地盤に自由民主党の参議院議員となり、科学技術庁長官と原子力委員会の委員を務め、1兆円事業である高速増殖炉もんじゅの建設を推進。福井の若狭湾沿岸を「原発銀座」と呼ばれる地帯に一変させ、原子力発電所建設により一躍、北陸の中小ゼネコンから日本の準大手ゼネコンとなった。太三郎は北陸で群を抜く長者番付1位を保ってきた。

1980年代は海外工事に関しては日本の首位を独走する売上高1兆円を上回る建設会社であり、完成工事高、経常利益も上位5社内に常時入っていたが、バブル崩壊後は海外資産・不動産投資・債務保証が裏目に出て経営危機に陥った。

主要銀行の住友銀行（当時）を始めとする各行の債権放棄（2000年12月に債務免除4300億円、2003年10月に債務免除他3000億円）などによって従業員数も最盛期の3分の1に減らし、老舗建設会社としての再建を達成した。

大型土木工事、ビル・大型施設の建設が中心で、2005年4月に熊谷組と飛島建設が合併する予定だったが、双方の計画性の食い違いや合理性がないことから白紙に戻された。なお、舗装部門の子会社については両社の合弁企業（後に完全子会社化、現：ガイアート）に移行している。

2012年12月から、技能労働者の処遇改善と労働者の離職・若年入職者減少を防止し建設産業の持続的な発展に必要な人材を確保することを目的に『熊谷マイスター制度』を新たに制定。

2014年9月に、優先株式を全て処理し、バブル崩壊後以来の経営再建に一つの区切りをつけた。また、技術開発が進み、特許数においてはゼネコンで第7位の結果となった。

2015年現在においては、アベノミクスや東京オリンピック特需、リニア新幹線の影響により長らく続いていた厳しい経営状態から大きく脱却している。営業利益については、スーパーゼネコンである鹿島建設を上回る161億円を計上し、準大手ゼネコンの中でもトップクラスの数字を誇るまでに業績が改善された。また、リニア中央新幹線のトンネル受注の期待を受け、株価も急上昇した。





かつては野球部は森永勝也、江本孟紀、佐藤和弘、波留敏夫、遠藤政隆らプロ野球選手を輩出し、バスケットボール部もタイトルを獲得したことがある。





</doc>
<doc id="1086602" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1086602" title="コムシスエンジニアリング">
コムシスエンジニアリング

コムシスエンジニアリング株式会社は主として通信の工事を請け負う情報通信建設会社である。

日本コムシス株式会社の連結子会社であり、日本コムシスグループの一員である。




 2010年10月コムシスアドバンス(株)との合併の際、コムシスアドバンス(株)が存続会社として




</doc>
<doc id="1098036" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1098036" title="TOSYS">
TOSYS

株式会社TOSYS（トーシス）は、コムシスホールディングスの子会社で、長野県長野市に本社を置き、長野県、新潟県のNTT東日本を中心とする情報通信工事事業、電気設備工事事業を行う企業である。






</doc>
<doc id="1098702" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1098702" title="TSUCHIYA">
TSUCHIYA

TSUCHIYA株式会社（つちや、"TSUCHIYA CORPORATION" ）は、岐阜県大垣市に本社を置く建設会社である。

我々は、新しい技術を地球的視野に立って開発・創造し、
お客様と我が社の永遠の繁栄を図り、
豊かで環境に優しい社会を築くことに全力を尽くす。







</doc>
<doc id="1100386" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1100386" title="土屋ツーバイホーム">
土屋ツーバイホーム

株式会社土屋ツーバイホーム（つちやツーバイホーム）は、かつて北海道札幌市中央区に本社を置いていた企業。住宅他建築物の設計や施工・販売を主な事業内容としていた。土屋ホームの子会社であったが、2012年11月1日、土屋ホームに吸収合併された。



</doc>
<doc id="1103867" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1103867" title="新日本建設">
新日本建設

新日本建設株式会社（しんにほんけんせつ）は、千葉県千葉市美浜区に本社を置く建設会社および不動産会社である。マンション用地の取得・企画・設計･施工・分譲･管理・アフターサービスの全てを「自社一貫体制」で推進している。

分譲マンションを首都圏を中心に8000戸以上を供給している。ウェリス稲毛はグッドデザイン賞を受賞している。幕張メッセ国際会議場、ホテル ザ・マンハッタンなどの施設建設にも関わっている。また、中華人民共和国瀋陽市の再開発事業にも参画している。






</doc>
<doc id="1104900" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1104900" title="南海辰村建設">
南海辰村建設

南海辰村建設株式会社（なんかいたつむらけんせつ、）は、大阪府大阪市浪速区に本社を置く南海グループの建設会社である。

高層鉄筋コンクリート造構法システムや南海辰村建設免震構法などの独自の技術を有する。また、外断熱工法に力を注いでいる。岸和田発祥のゼネコンで岩出建設、才門建設とともに泉州名産である玉葱を評してタマネギJVと呼ばれていた。



｢南海辰村建設は、人とともに、街とともに、お客様とともに、『WELLNESS(健康)、WORLD(地球・環境)、WORTH(価値)、WILL(情熱)、WITH(～と共に)』の5つの“W”で新しい時代にマッチした豊かな環境を創造します。」

1944年、大阪府岸和田市において岸和田工業株式会社として設立される。1947年に商号を西田工務店に変更した。1963年には大証2部に上場し、岸和田No.1ゼネコンという地場ゼネコンにとどまらず北海道から九州にいたるまで受注していた。しかしながら、1974年に社長が株式投資に失敗し、会社の経営が悪化する。1975年に南海電鉄の子会社南海建設に吸収合併され、本社を岸和田市から大阪市に移転する。1995年には売上高1000億円を目指し、当時経営難であった辰村組と対等合併した。しかし、景気の悪化、公共事業の縮減もあり経営難となり親会社である南海電気鉄道の支援を受け、支店・営業所の統廃合を実施、資本金を減資し、首都圏と関西圏に資本を集約し、2005年黒字に転換し、経営再建の見通し。


南海辰村建設が施工し2009年に完成した滋賀県大津市のマンション「大津京ステーションプレイス」において、引き渡し後に数々の不具合が発覚し、その責任の所在をめぐり、同マンションを販売する地元デベロッパーの「大覚」との間で係争となった。大覚が工事代金の支払を拒否したことを受けて南海辰村建設側が2010年1月に起こした訴訟では、大覚側も反訴したが、2013年2月26日に南海辰村建設が第一審で勝訴した。大覚は控訴しその後も係争が続いている。



1985年の阪神タイガースが優勝した日に「ランディ・バースに似ている」との理由から道頓堀川・戎橋で胴上げされた上に同川に落とされたカーネル・サンダース像は、2009年に大阪市の同川の工事に従事していた南海辰村建設の社員によって発見されている。




</doc>
<doc id="1115214" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1115214" title="百年住宅中部">
百年住宅中部

百年住宅中部株式会社（ひゃくねんじゅうたくちゅうぶ）は、愛知県名古屋市に本社のある百年住宅傘下の住宅メーカー。2012年11月1日の傘下入りに伴い、2013年1月1日に大洋ヨーコン建設株式会社から社名変更した。

名古屋市中川区に本社のある住宅メーカー。現在小牧市に自社工場がある他、愛知県・三重県・静岡県に住宅展示場を設置している。







</doc>
<doc id="1116293" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1116293" title="サンヨーホームズ">
サンヨーホームズ

サンヨーホームズ株式会社は、大阪市を拠点に戸建住宅やマンションの設計・販売・施工を行っている住宅メーカーである。それまでクボタ傘下だった住宅メーカー「クボタハウス」の全株式を三洋電機が2002年（平成14年）に取得して発足した。

中堅住宅メーカーであり、プレハブ住宅の販売を中心に、マンション・アパート・輸入住宅の販売、リフォームなどを事業内容としている。戸建住宅事業は関東・関西・中部を中心に、その他中国地方と九州の5エリアで展開している。2010年度の売上高は約400億円。

前身であるクボタハウスは1969年（昭和44年）、軽量鉄骨造によるプレハブ住宅メーカーとして設立された。2002年（平成14年）、三洋電機が全株式を買収して三洋ホームズを設立、翌年には三洋エステートのマンション事業および2×4住宅事業も統合された。その後、2006年（平成18年）3月にはオリックス、セコム、関西電力を新株主として迎えることになる。さらに、2008年（平成20年）4月になると、第三者割当増資を実施して、三洋電機グループから事実上独立する。2011年（平成23年）6月には、三洋電機が全株式を売却する一方、大手住宅設備機器会社の株式会社LIXILが新株主に名を連ねることになった。

クボタハウス時代から続く鉄骨構造のプレハブ住宅事業では、三洋電機傘下に入ってから電機メーカーの特長を活かして太陽光発電住宅や24時間空調システムなどを商品化している。三洋ホームズ設立以降、それまで事業展開していた北越などでは事業が行われなくなった。ベターリビングが提唱しているCHS住宅販売では、2002年に供給実績がトップになった。2007年には太陽光発電、オール電化、制震、緊急地震速報を全商品に標準搭載している。企業コンセプトは社長個人の意向で「ECO＆SAFETY」である。

親会社であった三洋電機は2011年（平成23年）6月、三洋ホームズへの出資分（株式の19.9%）の全てを投資ファンド、アント・キャピタル・パートナーズ（東京都千代田区）に同月中にも約5億円で売却することで合意した。背景には三洋電機の親会社であるパナソニックも住宅メーカーのパナホームを擁することや、三洋ホームズと三洋電機との取引額が年間約10億円程度と低調であることなどがあり、三洋ホームズはこれに先立つ同年3月31日をもって「SANYO」ロゴマーク使用を終了、翌日から「クローバーマーク」に変更するとともに、ブランド名を「サンヨーホームズ」に改称して、地元関西出身の子役タレント・芦田愛菜を起用した新たなテレビCMを放映し始めた が、他の多くの芦田愛菜を起用した他社CMに比べて圧倒的に放送量が少なかったためにCMおよびCI導入ともに認知度はかなり低い状況になっている。

2011年（平成23年）9月、資本関係がなくなった旧親会社の三洋電機から、子会社の三洋リフォームと三洋ホームズコミュニティとともに「グループ企業と誤解される恐れが強い」として「三洋」商号の使用差し止めを求める訴訟を大阪地裁に起こされた。





</doc>
<doc id="1119054" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1119054" title="戸田建設">
戸田建設

戸田建設株式会社（とだけんせつ、英称：TODA CORPORATION）は、日本の建設会社。日本のゼネコン準大手の1社。

建築を主体事業とする三菱UFJ系の企業。歴史的建造物など戦前から官公庁関連や大学関連に数多くの実績を持ち、特に医療・福祉関連施設を多く手掛けている。同じく土木を主体とする、準大手ゼネコンの西松建設（みずほ系）と技術提携を結んでいる。

もっとも大きな特徴として堅実経営が挙げられ、ゼネコン屈指の強固な財務体質を備える。自己資本比率35.8%と、業界トップレベルの安定性を持ち、有利子負債を上回る預金を持っており、事実上の稀有な無借金ゼネコンでもある。こういった良好な財務体質から、R&I（格付け投資情報センター）等の格付けにおいて、大手ゼネコンに並ぶA-に位置づけられるなど、社会的な信用・評価は高い。バブル崩壊の折にもその堅実経営により金融支援を受けていないことから、三井住友建設や長谷工コーポレーション等の金融支援を受けた準大手Bゼネコンと区別され、西松建設や前田建設工業等とともに準大手Aに分類されている。

他の特徴として、
等があげられる。







</doc>
<doc id="1120168" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1120168" title="真柄建設">
真柄建設

真柄建設株式会社（まがらけんせつ）は、石川県金沢市に本社を置く建設会社（中堅ゼネコン）であり、北陸3県（石川県、福井県、富山県）で最大手かつ唯一の上場ゼネコンでもあったが、2008年7月5日に民事再生法の適用を申請した（2012年3月に再生手続終結）。

1907年創業。北陸3県で最大手のゼネコンとして民間・官公庁工事に強みを持つ企業。1996年3月期は年売上高約1,182億600万円を挙げたが、主要地盤となる北陸3県での公共工事の減少によって、売上規模は縮小。2007年12月に大阪支店で不正な会計処理が行われていたことが発覚したことで信用は大きく失墜した。メインバンクの北國銀行から専務を迎えて、同行主導で再建へ乗り出したが、2008年7月に大阪地方裁判所へ民事再生法の適用を申請した。帝国データバンクによると負債総額は348億円。

北陸3県最大のゼネコンの倒産劇は地元にとって大きな衝撃となり、石川県は無担保で別枠保証が受けられる国の制度の早期適用を中小企業庁に要請。また、石川県としても連鎖倒産防止の融資制度の限度額を5,000万円から8,000万円、利率を2.25%から1.50%へと変更した。

民事再生手続き中の2010年３月に経営陣による買収（ＭＢＯ）で自主再建を図る方針を発表。企業再生ファンドが保有していた同社全株式を同社経営陣が取得し、スポンサーを付けずに再生手続きを終結させた。





</doc>
<doc id="1120199" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1120199" title="日成ビルド工業">
日成ビルド工業

日成ビルド工業株式会社（にっせいビルドこうぎょう）は、石川県金沢市に本社を置くプレハブ建築、立体駐車場などの製造、販売、施工を行う企業である。株式会社スペースバリューホールディングスの100%子会社。







</doc>
<doc id="1121371" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1121371" title="北陸電話工事">
北陸電話工事

北陸電話工事株式会社（ほくりくでんわこうじ）は、石川県金沢市に本社を置く建設会社である。事業内容はNTT西日本などNTTグループを中心とする電気通信設備工事である。





</doc>
<doc id="1137109" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1137109" title="テスコ (建設)">
テスコ (建設)

株式会社テスコは、東京都三鷹市に本社を置くすかいらーくグループを中心とする商業施設の建設や改装を行う企業である。




</doc>
<doc id="1137246" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1137246" title="長谷川体育施設">
長谷川体育施設

長谷川体育施設株式会社（はせがわたいいくしせつ、英文社名 "Hasegawa Sports Facilities Co.,Ltd."）は、本社を東京都世田谷区に置く建設会社。舗装大手の株式会社NIPPOの連結子会社のひとつである。

社名が示すとおり、屋外競技場のフィールド整備に特化しているのが特徴で、陸上競技場のトラックや屋外球技場（サッカー場や野球場など）、学校の屋外グラウンドの整備を多く手がけている。屋外球技場では天然芝のほかロングパイル人工芝による全天候型グラウンドの整備も手がけている。




日本では数少ない、トラック系種目に特化した陸上競技部を有する。以下に所属選手を列挙する。





</doc>
<doc id="1141422" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1141422" title="アーレックス">
アーレックス

アーレックス株式会社 ("AREX") は、愛知県名古屋市中区丸の内二丁目に本社を置く、建設会社である。

社名 AREXは、ARCHITURE EXCELLENCEの造語。

愛知県名古屋市で1棟1棟、建築家が設計する新築一戸建てのデザイン住宅を販売している。

本社の商談スペースは、新鋭建築家　松岡聡田村裕希の2006年（平成18年）4月の作品。

JCDデザインアワード2006 BEST100

建築技術教育普及センター主催のインテリアプランニング賞 2006 優秀賞





</doc>
<doc id="116441" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=116441" title="大日本土木">
大日本土木

大日本土木株式会社（だいにっぽんどぼく、英文社名："Dai Nippon Construction " ）は、日本の中堅総合建設会社（ゼネコン）である。舗装大手の株式会社NIPPOの連結子会社のひとつであり、近鉄グループホールディングス株式会社の持分法適用会社でもある。

登記上の本店所在地は岐阜県岐阜市だが、東京都新宿区（以前は市谷田町にあったが現在は西新宿）にも「東京本社」として本社機能を置く。2017年４月現在、日本国内に3支社、9支店、10営業所、国外に4営業所を構える。

会社の創立は昭和19年で、当初の資本金は150万円、所在地は岐阜市長住町であった。

バブル期に行ったゴルフ場開発などの不動産開発事業への投資により有利子負債が膨らんだことから、2002年7月に民事再生手続開始を申請した。

2000年および2001年に多額の不動産開発関連の損失処理を行い、自己資本比率の低下から、親会社の近畿日本鉄道（近鉄）や取引銀行が引受先として第三者割当増資を実施したものの、最終的には膨大な有利子債に持ちこたえることが出来なかった。民事再生手続は2003年12月に終結している。
現在は、NIPPOおよびJXTGホールディングスの連結子会社であり、近鉄グループの一員でもある。

大日本土木の特徴の一つである海外事業は、1980年のエジプトにおけるPCタンク工事に始まり、現在に至るまで様々な国々で多数の施工実績を残している。現在は、中東、アジア、アフリカ等の国々でODA関連の工事を中心に施工をおこなっている。

大日本土木は、1946年に硬式野球部を結成、この年には第17回都市対抗野球大会に初出場初優勝を成し遂げた。翌年（1948年）の第18回都市対抗野球大会も優勝し、戦後初の都市対抗野球大会連覇チームとなっている。

大日本土木からは中原宏（南海ホークス）、国枝利通（中日ドラゴンズ）、大平茂（阪急ブレーブス）がプロ入りしている。



</doc>
<doc id="1167395" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1167395" title="沖ウィンテック">
沖ウィンテック

沖ウィンテック株式会社（おきウィンテック）は、東京都品川区に本社を置く電気通信工事、電気設備工事、情報システム開発などを行う企業である。沖電気工業グループ。





</doc>
<doc id="118697" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=118697" title="竹中工務店">
竹中工務店

株式会社竹中工務店（たけなかこうむてん、）は、大阪府大阪市中央区本町に本社を置く、大手総合建設会社である。

江戸時代前期の1610年に、織田信長の元家臣であった初代竹中藤兵衛正高が尾張国名古屋にて創業。神社仏閣の造営に携わる。やがて明治時代の到来により、ヨーロッパ型の建築技術を導入すると、当時開港し、都市化し始めた神戸へ進出。数々の建築物を施工し、その名を知られるようになる。

「工務店」という言葉を作り、社名としたのは同社が初めてである。「設計と施工は切り離せない」の考えから「工務」を掲げ、お客様ありきの仕事であるという考えから「店」を用いている。

スーパーゼネコン5社（大林組、鹿島建設、清水建設、大成建設、竹中工務店）の一つであり、現在では5社の中で唯一、大阪市に本社を置く企業である（本店は大阪・東京それぞれに設置している）。

これまでに施工した建築物は東京タワー・日本武道館や5大ドーム球場（札幌・東京・ナゴヤ・大阪・福岡）をはじめ、全国有名美術館や商業施設、さらには病院、オフィスビル、ホテルなど多岐にわたり、施工実績の多さでは国内随一を誇る。また、完成工事高で比較しても国内トップクラスの業績を維持している。

大手5社の中では唯一の非上場企業（サントリーなどと並び、日本の主要非上場企業の筆頭としてあげられる）であり、また売上高（2014年度）の94.1%を建築が占める建築専業のゼネコン（土木は0.4%に過ぎない。土木事業は主に、関連会社の竹中土木が担当）であるなど、技術力や経営状況等で顕著な差のない大手ゼネコンの中では比較的特徴が強いことでも知られている。

自社の施工した物件を「作品」と呼ぶことでも知られている。スーパーゼネコンの中でもBCS賞（建築業協会賞）を最多受賞しており、設計や品質に対する評価が高く特命受注の比率も高い。

創業は名古屋だが、設立の地が神戸ということ、現会長の竹中統一が同じ神戸の甲南大学出身ということもあり、近畿の小学校、中学校、高等学校、大学（公立・私立を問わず）の新築や増改築工事の大半が同社による設計・施工である。

創業以来、社長には常に創業家の人物が就いてきたが、2013年3月より宮下正裕が初めて創業家以外から社長に就任した。

アトリエ系建築家の出江寛、早川邦彦、菊竹清訓、柳澤孝彦、鈴木了二、有馬裕之等、同社設計部から多くの建築家を輩出している。

コーポレート・メッセージは「想いをかたちに 未来へつなぐ」。


竹中工務店が、1984年（昭和59年）に、消えてゆく大工道具を民族遺産として収集・保存し、さらに研究・展示を通じて後世に伝えていくことを目的に設立した日本で唯一の大工道具の博物館。"詳細は「竹中大工道具館」を参照。"

公益財団法人ギャラリーエークワッドが運営する、竹中工務店東京本店1階にあるギャラリー。“建築・愉しむ” をコンセプトに、2005年に第1回目の展覧会を開催し、2017年10月までに90以上を数える「建築文化の発信」をしている。入場無料。<br>
GALLERY Aと表記する。AがArchitecture（建築）空間を表し、もう一つのAはAtmosphere（空気、雰囲気）、 Amusement（愉しみ、娯楽）、「建築」に時間ファクターを取り入れ4次元的に「愉しむ」、といったことを意味している。











</doc>
<doc id="118786" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=118786" title="大林組">
大林組

株式会社大林組（おおばやしぐみ）は、1892年（明治25年）創業の大手総合建設会社。

鹿島建設、清水建設、大成建設、竹中工務店とともにスーパーゼネコン5社の一つ。

創業以来永らく、竹中工務店、奥村組、錢高組、鴻池組と並び大阪に拠点を置いていたが、2010年（平成22年）、登記上本店を東京に移転した。

平成25年、大阪本店を大阪市北区に移転。

みどり会・三水会とその後身社長会である水曜会の会員企業であり三和グループに属していると同時に大輪会の会員企業である。

同社のコーポレートメッセージは「時をつくる こころで創る」である。



※「大林店」時代を含む







リニア中央新幹線の建設工事の入札に於いて不正が行われたとして、工事を請け負っているゼネコン4社の1つである同社が、2017年12月に東京地方検察庁から偽計業務妨害容疑で捜索を受けていたことが明らかになり、談合を認めた。2018年3月1日付で白石達社長が辞任、土木担当の土屋幸三郎副社長が同年1月23日に辞任。なお他の3社は清水建設が1月22日までに談合を認め、鹿島建設と大成建設は否定し続けた。その結果として、法人としての大林組は起訴されたが、鹿島と大成の幹部は逮捕・起訴されたのに対し土屋元副社長ら大林・清水の幹部は不起訴（起訴猶予）となった。

10月22日、東京地方裁判所は独占禁止法違反罪で大林組に罰金2億円、清水建設に同1億8千万円を言い渡した。2019年1月18日大林組と清水建設は、有罪判決が出たことを踏まえ、国土交通省関東地方整備局から2月2日から6月１1日の120日間営業停止処分を受けたとそれぞれ発表した。対象は、全国の新たな民間の土木工事となる。

2000年代、福岡県北九州市一帯では、暴力団が建設業界に対し工事費の1%-3%を上納金（みかじめ料）を収めるよう要求していた時期があった。大林組が受注した小倉北区のホームセンター建設現場にも金銭の要求があり、大林組側は不当要求を拒否して暴力団排除の姿勢を示したが、後に下請け会社の社長が襲撃を受けて死亡する事件も発生した。




</doc>
<doc id="1196432" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1196432" title="伊田テクノス">
伊田テクノス

伊田テクノス株式会社（いだテクノス）は、埼玉県東松山市に本社を置く中堅総合建設会社（中堅ゼネコン）である。
埼玉県を中心とした地域を地盤としており、埼玉県内に本社を置く建設会社としては初めて株式上場を行った有力企業である。








</doc>
<doc id="1196449" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1196449" title="大盛工業">
大盛工業

株式会社大盛工業（おおもりこうぎょう）は、東京都葛飾区に本社を置く建設会社。主力は上下水道工事。




</doc>
<doc id="1213114" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1213114" title="エムビーエス">
エムビーエス

株式会社エムビーエスは、山口県宇部市に本社を置く研磨と特殊コーティング剤による外装・内装リフォームの会社。東京証券取引所マザーズ及び福岡証券取引所Q-Board市場上場銘柄のひとつである（証券コードは1401）。




</doc>
<doc id="1217971" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1217971" title="巴コーポレーション">
巴コーポレーション

株式会社巴コーポレーション（ともえコーポレーション）は、東京都中央区に本社を置く建設会社である。

大正6年（1917年）、前身の「巴組鐵工所」創業。平成4年（1992年）現在の社名に変更。

体育館など大張間構造建築のパイオニア。同社は総合建設はもとより、立体構造物、鉄塔、橋梁、鉄骨の幅広い分野で活動している。

戦前に無柱空間を造り上げる特許技術「ダイヤモンドトラス」を開発。“駅ナカ”と呼ばれている駅構内商業施設の建設工事では、工期短縮や安全性の向上が図れるSWORD(ソード）工法を開発。

近年では、「東京スカイツリー」の製作にも携わっている。




</doc>
<doc id="1218794" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1218794" title="北陸ミサワホーム">
北陸ミサワホーム

北陸ミサワホーム株式会社（ほくりくミサワホーム）は、石川県金沢市に本社を置く住宅事業などを行う建設会社である。営業エリアは石川県、富山県、福井県である。




</doc>
<doc id="1226852" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1226852" title="ヤマト (群馬県)">
ヤマト (群馬県)

株式会社ヤマトは、群馬県前橋市に本社を置く建設会社である。理研コンツェルン（理研グループ）の流れを汲む。




</doc>
<doc id="1231776" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1231776" title="ウエストホールディングス">
ウエストホールディングス

株式会社ウエストホールディングスは、広島県広島市西区に本社を置く太陽光発電システムの施工・販売などを行う企業グループの持株会社である。





</doc>
<doc id="1235216" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1235216" title="セレコーポレーション">
セレコーポレーション

株式会社セレコーポレーション（せれこーぽれーしょん）は、東京都中央区に本社を置くアパートの建築を主としている建築会社である。



</doc>
<doc id="1238313" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1238313" title="北川ヒューテック">
北川ヒューテック

北川ヒューテック株式会社（きたがわヒューテック）は、道路建設、舗装を中心に、土木、建築事業、不動産等をおこなっている日本の建設会社（ゼネコン）である。





</doc>
<doc id="1243020" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1243020" title="SYSKEN">
SYSKEN

株式会社SYSKEN（シスケン、"SYSKEN Corporation"）は、熊本県熊本市に本社を置く電設会社である。事業内容は九州地区のNTT西日本を中心とする電気通信設備工事である。





</doc>
<doc id="124663" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=124663" title="住友林業">
住友林業

住友林業株式会社（すみともりんぎょう、）は、林業・木材建材・住宅メーカー・不動産会社を行っている企業である。現在では木材・建材事業よりも住宅・不動産事業での売り上げが大きい。

元々は別子銅山の公害対策の植林事業から派生して創業した企業である。住友グループ広報委員会にも参加している。

木を中心に、川上から川下に至るまでの事業を展開している点に特徴がある。川上の山林事業では、日本の国土の900分の1(46,444ha)に達する山林を保有して林業を営んでおり 、国内有数の土地所有者でもある。川中の木材・建材流通事業と川下の木造注文住宅事業では、それぞれ国内首位の売上高を誇る。

住友グループで競合している住友不動産とは一定の距離を置いている。



山林事業
木材・建材事業
新築住宅事業
住宅ストック事業
緑化事業
生活関連事業
ほか各社




現在

過去




</doc>
<doc id="1247295" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1247295" title="東北交通機械">
東北交通機械

東北交通機械株式会社（とうほくこうつうきかい）は、宮城県仙台市青葉区に本社を置いていた企業で、東日本旅客鉄道（JR東日本）の完全子会社（連結子会社）だった。


仙台市青葉区一番町2丁目2-13　仙建ビル

宮城郡利府町利府字新谷地脇（JR新幹線総合車両センター内）

仙台市太白区富沢字中河原2-11（市交通局富沢車庫内）

郡山市菱田町1-90（JR郡山総合車両センター内）

秋田市土崎港東3-1-1（JR秋田総合車両センター内）

秋田市牛島東七丁目31-20（JR秋田車両センター内）

宮城郡利府町利府字新谷地脇（JR新幹線総合車両センター内）

山形県山形市五日町15番30号（JR山形駅構内）

2012年4月のJR東日本グループ会社の再編に伴い、機械事業本部配下にある事業所の大半がJR東日本メカトロニクスに移管されている。

仙台市宮城野区小田原1-1-2（JR仙台駅構内）

山形市五日町15-30（JR山形駅構内）

郡山市大町2‐21‐17

盛岡市盛岡駅西通2-3-5

北上市相去町山根梨の木43-77

青森市篠田1-7-1

秋田市牛島東7丁目31-20（JR秋田車両センター内）




</doc>
<doc id="1252642" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1252642" title="西部電気工業">
西部電気工業

西部電気工業株式会社（せいぶでんきこうぎょう）は、福岡県福岡市博多区に本社を置く建設会社である。事業内容はNTT西日本を中心とする電気通信設備工事である。





</doc>
<doc id="1253221" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1253221" title="東邦建">
東邦建

東邦建株式会社（とうほうけん）は、栃木県佐野市に本社を置く建設会社である。事業内容はNTT東日本を中心とする電気通信設備工事である。




</doc>
<doc id="1254045" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1254045" title="ミライト">
ミライト

株式会社ミライトは、東京都江東区に本社を置く建設会社である。

電気通信工事では日本コムシス、協和エクシオに次ぐ国内第3位。格付投資情報センター（R&I）から発行体格付けにおいて高い評価を受けている。









</doc>
<doc id="1257550" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1257550" title="ソルコム">
ソルコム

株式会社ソルコムは、広島県広島市中区に本社を置く建設会社である。事業の中心はNTT西日本の電気通信設備工事である。





</doc>
<doc id="1263464" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1263464" title="カナック (企業)">
カナック (企業)

株式会社カナックは、香川県高松市に本社を置く建設会社である。電気通信工事を中心に展開している。協和エクシオの完全子会社。




</doc>
<doc id="1297454" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1297454" title="一条工務店">
一条工務店

株式会社一条工務店（いちじょうこうむてん、英：ICHIJO CO.,LTD.）は、東京都江東区に本社、静岡県浜松市西区に浜松本社を置く大手ハウスメーカー。拠点数は沖縄を除く全国460ヶ所、工場は11ヶ所。2016年度の戸建販売戸数業界第2位 （日本プレハブ新聞調査）。

木造軸組工法や2×6工法による建築を得意とし、自社オリジナルの標準仕様設備や住宅性能を追求しているのが特徴。設立当初より、「地震に強い家づくり」をモットーとしていたため、東京大学との各種実大建物実験など産学協同にて住宅の耐震性、耐久性について早くから追求してきた。

「広告より実物を見る方がその良さがわかる」という理念に基づき、テレビや新聞の広告をあまり行わず、住宅展示場での宣伝に力を入れている。近年は、業界トップクラスの高気密・高断熱仕様の「夢の家」「i-cube」「i-smart」の販売・普及に努めており、｢環境大臣表彰｣、｢省エネ大賞｣、｢ハウス・オブ・ザ・イヤー・イン・エレクトリック2007｣などの環境・省エネに関する賞も数多く受賞している。

2010年（平成22年）より、オリジナル太陽光発電システム「夢発電システム」の販売を開始。建築時の搭載費用のかからない独自の「発電払いシステム」（初期支出0円、太陽光での発電返済、返済後は発電量のすべてが使える）を採用。一層の住宅の省エネ性、環境貢献性の向上を図る。このシステムは、2011年（平成23年）のグッドデザイン賞で、全業界初となる「ビジネスモデル・デザイン」部門を受賞している。2012年6月に、浜松市の沿岸部約17.5キロに津波対策の[http://www.city.hamamatsu.shizuoka.jp/kiki/disaster/bouchoutei/index.html[防潮堤]]を整備するための建設資金300億円を静岡県に寄付することを発表した。初年度に100億、工事の進展に合わせて残りの200億を寄付する予定。






</doc>
<doc id="1305819" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1305819" title="NDS (企業)">
NDS (企業)

NDS株式会社（エヌディーエス、英文社名 "NDS Co., Ltd."）は、愛知県名古屋市に本社を置く通信インフラ事業などを行う企業である。2012年10月1日、日本電話施設株式会社（にほんでんわしせつ、英文社名 "Nippon Denwa Shisetsu Co., Ltd."）から社名変更した。










</doc>
<doc id="1307132" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1307132" title="NITTOH">
NITTOH

株式会社NITTOH（ニットー、）は、愛知県名古屋市北区平安に本社を置く建設会社。名古屋証券取引所第二部単独上場銘柄のひとつである（証券コードは1738）。
住宅リフォーム、シロアリや害虫駆除、耐震診断、ハウスクリーニングを手掛ける。












</doc>
<doc id="1316616" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1316616" title="内藤ハウス">
内藤ハウス

株式会社内藤ハウス（ないとうハウス、"Naito House Corporation." ）は、山梨県韮崎市に本社を置く建設会社およびホテル運営会社である。


主に立体駐車場やプレハブ建築、ログハウスの設計・建設を行なっている。

ビジネスホテルチェーンとしてホテル内藤グループを形成している。2011年現在山梨県に4店舗、東京都に2店舗を擁している。

（ホテル内藤相生（山梨県甲府市）は2011年5月末に閉店した。）



</doc>
<doc id="1326873" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1326873" title="弘電社">
弘電社

株式会社弘電社（こうでんしゃ、）は、電気設備工事などを行う三菱電機グループ系の企業である。三菱電機の依存度は約25%。重電、電子機器の販売を行っている。




</doc>
<doc id="1327264" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1327264" title="川崎設備工業">
川崎設備工業

川崎設備工業株式会社（かわさきせつびこうぎょう、）は、名古屋市中区大須に本社を置く関電工系列の設備工事会社。名古屋証券取引所第二部単独上場銘柄のひとつである（証券コードは1777）。

主にビルや産業施設の空調システム・衛生設備工事などを手がける。



支店

研究施設

公共施設

商業施設

文化施設




</doc>
<doc id="1345917" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1345917" title="AS-SZKi">
AS-SZKi

株式会社AS-SZKi（エイエススズキ、）は静岡県三島市に本社を置き、建設事業・開発事業を行っていた企業。2011年7月、主たる事業は株式会社鈴木工務店に事業承継した。

2013年10月、株式会社アパマンショップリーシングにより吸収合併され解散した。





</doc>
<doc id="1347291" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1347291" title="ダイダン">
ダイダン

ダイダン株式会社（"DAI-DAN Co., Ltd."）は、管工事及び電気設備工事業を行う会社である。本社は大阪府大阪市西区江戸堀1丁目9番25号。みどり会の会員企業であり三和グループに属しているが、大輪会の会員企業である。





</doc>
<doc id="1366594" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1366594" title="新成建設">
新成建設

新成建設株式会社は、東京都港区に本社を置く建設事業、不動産事業を行う企業である。





</doc>
<doc id="1369611" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1369611" title="高田工業所">
高田工業所

株式会社高田工業所（たかだこうぎょうしょ）は、福岡県北九州市八幡西区に本社を置く製鉄・化学プラントの建設などを行う会社である。






</doc>
<doc id="1388771" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1388771" title="コーアツ工業">
コーアツ工業

コーアツ工業株式会社（コーアツこうぎょう）は、鹿児島県鹿児島市に本社を置くPC橋の施行などを行う建設会社である。また、コンクリート2次製品の製造も行っている。






</doc>
<doc id="1421110" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1421110" title="日本土建">
日本土建

日本土建株式会社（にっぽんどけん、英文社名："Nippon Doken Co., Ltd."）は、三重県津市に本社を置く建設会社である。連結子会社として、ケーブルテレビ大手のZTVがある。








</doc>
<doc id="1422778" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1422778" title="君津住宅">
君津住宅

株式会社君津住宅（きみつじゅうたく）は、千葉県君津市に本社を置く中堅ハウスメーカー。「君津」と名乗っているが千葉県各地に営業拠点を構える。

ジェフユナイテッド市原・千葉のユニフォームスポンサーとして左袖にそれぞれロゴが表示されている。かつてはジェフユナイテッド市原・千葉レディースのユニフォームスポンサーとして背中の背番号上にロゴ表記、千葉ロッテマリーンズのオフィシャルスポンサーとしてホーム用ユニフォームのパンツ右上にロゴ表記していた。






</doc>
<doc id="1427576" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1427576" title="松本建工">
松本建工

松本建工株式会社（まつもとけんこう、Matsumoto Kenko Co., Ltd.）は、北海道札幌市東区北42条東15丁目1番1号MKSビルに本社を置く建設会社である。





</doc>
<doc id="142843" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=142843" title="パナソニック ホームズ">
パナソニック ホームズ

パナソニック ホームズ株式会社（）は、大阪府豊中市に本社を置く、パナソニックグループの住宅総合メーカー。旧称はパナホーム株式会社。







</doc>
<doc id="1431825" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1431825" title="ウィンテック">
ウィンテック

ウインテック株式会社は主として通信の工事を請け負う情報通信建設会社である。

日本コムシス株式会社の連結子会社であり、日本コムシスグループの一員である。






</doc>
<doc id="1431840" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1431840" title="コムシスアドバンス">
コムシスアドバンス

コムシスアドバンスは主として通信の工事を請け負う情報通信建設会社である。<br>
日本コムシス株式会社の連結子会社であり、日本コムシスグループの一員である。<br>
現在は、系列のコムシスエンジニアリング株式会社と合併した際、存続会社となったが社名はコムシスエンジニアリングへ変更している。







</doc>
<doc id="1431847" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1431847" title="國興システムズ">
國興システムズ

國興システムズは主として通信の工事を請け負う情報通信建設会社である。

株式会社ミライト（旧大明）の連結（完全）子会社。






</doc>
<doc id="143260" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=143260" title="大成建設">
大成建設

大成建設株式会社（たいせいけんせつ、）は、日本の大手総合建設会社である。

スーパーゼネコン5社（大成建設、大林組、鹿島建設、清水建設、竹中工務店）の一角。戦前の大倉財閥の流れを汲むが、現在スーパーゼネコンでは唯一の非同族会社であり、社員が会社を買い取ったという背景から、社員の会社であるという雰囲気が強いと言われてる。また、現場に与えられる権限が比較的強いと言われる。

1946年（昭和21年）に現在の社名に改名したが、創業者・大倉喜八郎の戒名「大成院殿礼本超邁鶴翁大居士」にちなむ。社名に『建設』と付けたはしりである（から訳出）。

超高層ビルやダム、橋、トンネル、地下鉄などの大規模な建築土木工事を得意としているが、一般向け住宅「パルコン」「空間王」も手がけるなど、住宅事業にも進出し、高機能性の住宅として注目を浴びている。

海外受注拡大（パーム・アイランドの海底トンネル、ボスポラス海峡海底トンネル、アルマスタワー建設）に注力し、技術力とグループ力に強みを持つ。特に近年、アラブ首長国連邦において大規模な送水管建設をはじめ、積極的な事業展開を進めている。『月からも見えるやしの木型人工島』で世界的に注目されているパーム・アイランドの海底トンネル工事においては、斬新な提案が評価され、欧米の競合を退けて受注に至り、このプロジェクトにおける環境対策は地元の新聞にも大きく紹介された。ボスポラス海峡横断鉄道トンネルはヨーロッパとアジアを結ぶ鉄道トンネルとして100年も前から計画され、トルコ人が待ち望んでいたため、注目されている。

環境対策として三宅島の大量の枯損木の炭化も行い、東京都の河川事業で水質浄化材として試用が検討されている。特に土壌浄化では国内トップクラスの実績を誇る。

みずほ銀行系（芙蓉グループ：旧富士銀行系）。

1992年（平成4年）頃から現在まで、広告やコマーシャルで「地図に残る仕事。」というキャッチコピーを使用している。



大成建設は、アニメーションCMを中心に積極的に企業広告を行っている。

2011年度よりコミックス・ウェーブ・フィルム制作のアニメーションによる企業イメージCMが放映されている。CMは概ね1年ごとに差し替えられているが、2015年頃からは過年度のCMの再放送も行っている（最後のサウンドロゴの箇所でインフラ整備の「完成」もしくは「完成予定」をアナウンスしている）。

すばる天文台や国立競技場といった有名な施工実績建造物等をナレーターが読み上げるという構成となっている。





大成建設では関連会社の大成ユーレック（旧社名：大成プレハブ（2001年改称）とともに、いくつか集合住宅タイプの住宅団地の開発を手がけている。

 建設事業 










</doc>
<doc id="1446770" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1446770" title="深田サルベージ建設">
深田サルベージ建設

深田サルベージ建設（ふかだサルベージけんせつ）は、大阪市港区に本社を置く、総合海事業者。海難救助（沈没・座礁した船舶のサルベージ）や、橋梁架設、船舶・浮体構造物の海上輸送、海洋開発事業など、海洋分野に関する幅広い業務を行なっている。


起重機船、曳船兼海難救助船、起重機船の作業用錨の設置・揚収などを行う揚錨船、深海用遠隔操作無人探査機、交通船、作業台船など、海上での建設作業、サルベージに必要な各種船舶を所有している。










</doc>
<doc id="1459916" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1459916" title="キクテック">
キクテック

株式会社キクテック（）は、道路標識・道路標示の製造・販売、道路施設工事などを行う企業である。

本社は愛知県名古屋市南区加福本通一丁目26番地にあるが、実際の事業の中心は愛知県知多郡阿久比町大字卯坂字梅ヶ丘150番地にある中部事業所に置かれている。






</doc>
<doc id="1467205" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1467205" title="ミサワホーム九州">
ミサワホーム九州

ミサワホーム九州株式会社（ミサワホームきゅうしゅう）は、福岡県福岡市に本社のある建設会社。














</doc>
<doc id="1471094" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1471094" title="三晃金属工業">
三晃金属工業

三晃金属工業株式会社（さんこうきんぞくこうぎょう、）は、金属屋根・壁に関する工事を中心に手がける建設会社である。

金属製の屋根材・壁材を製造・販売するメーカーと、それらに関する工事を設計し請負う建設会社を兼ねる企業である。

本社は東京都港区芝浦四丁目。深谷（埼玉県深谷市）・長田野（京都府福知山市）・滋賀（滋賀県東近江市）・江別（北海道江別市）の4製作所を製造拠点とし、日本国内の7都市に支店を構える。

東京証券取引所第一部（東証一部）と大阪証券取引所第一部（大証一部）に株式を上場する。筆頭株主は、材料の供給元でもある鉄鋼メーカーの新日本製鐵（新日鉄）と日新製鋼の2社で、どちらも約16%の株式を保有し、三晃金属工業を持分法適用会社としている。この2社に次ぐ株主は、2社が共同で出資する鉄鋼商社の日本鐵板である。




</doc>
<doc id="1488468" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1488468" title="ミサワホーム中国">
ミサワホーム中国

ミサワホーム中国株式会社（ミサワホームちゅうごく、）は、岡山県岡山市北区に本社を置く、ハウスメーカーである。

1971年（昭和46年）3月25日、山口県徳山市に設立された、ミサワホームの販売代理店である。その後本社を1993年（平成5年）に広島市に、2010年（平成22年）には岡山市に移転している。

岡山県・広島県・山口県・鳥取県・島根県の中国地方5県を販売エリアとし、ミサワホームの木質プレハブ住宅およびニューセラミック住宅の販売・設計・施工、アパート・マンション・ビル・店舗等の一般建築の販売・設計・施工、不動産関連事業、インテリア・エクステリア・増改築等の住宅関連製品の販売・設計・施工（ホームイング事業）を行っている。

連結子会社として、ミサワ中国建設株式会社を傘下に収める。






</doc>
<doc id="1492155" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1492155" title="名工建設">
名工建設

名工建設株式会社（めいこうけんせつ、"MEIKô CONSTRUCTION CO., LTD."） は、名古屋市中村区名駅に本店を置く日本の建設会社。地方ゼネコンと呼ばれる。名古屋証券取引所第二部単独上場銘柄のひとつである（証券コードは1869）。

建築部門、土木部門のほかに軌道部門があり、東海旅客鉄道（JR東海）の新幹線や在来線のメンテナンスや敷設工事を行っている。名古屋中央郵便局名古屋駅前分室の再開発（JPタワー名古屋）に伴い、郵便局会社と隣接地を所有する名古屋鉄道、名工建設で共同開発することとなった。それに伴い、名古屋社屋を清須市に移転したが、本店（事務部門）は引き続きJRセントラルタワーズ内に置いている。


当初は、第二次世界大戦中の鉄道省の輸送力確保のため、同省の要請により名古屋鉄道局管内の指定請負人127社が集り鉄道工事専門会社として設立






</doc>
<doc id="149935" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=149935" title="積水ハウス">
積水ハウス

積水ハウス株式会社（せきすいハウス）は、大阪府大阪市北区に本社を置く住宅メーカーである。

1960年積水化学工業株式会社ハウス事業部を母体とし、積水ハウス産業株式会社を資本金1億円にて設立（1963年に積水ハウス株式会社に商号変更）。現在は積水化学工業の連結対象からは外れている（セキスイハイムは積水化学工業の商品名である）。

2012年度の販売戸数45098戸で国内第1位（内訳:鉄骨1万1945戸、木造4246戸、集合住宅2万8907戸）、売上高は1兆223億円で大和ハウス工業株式会社(以下、大和ハウス)に次ぐ第2位。輸送コストが北海道などに比べると割高なことを理由として、沖縄県では販売されていない。

子会社には積和不動産や積水ハウスリフォームなどがある。社団法人プレハブ建築協会に加盟。

みどり会・三水会の会員企業であり三和グループに属していると同時に大輪会の会員企業である。

同社のコーポレートメッセージは2013年5月現在「SLOW&SMART ゆっくり生きてゆく、住まいの先進技術」（ただしテレビ朝日の提供読みは「SLOW&SMART、積水ハウス」と読む）。また広告では「家に帰れば、積水ハウス。」も使用されている。

2001年より「5本の樹」計画として自生種･在来種の植栽を進めており、2013年4月現在累計植栽本数が900万本を突破した。積水ハウスのエクステリア事業の売上高は587億円(2013年1月期)であり、国内最大の造園会社である。

2008年に国際事業部を設置し海外事業へ参入した。2009年のオーストラリアでの住宅事業参入を皮切りに、｢シンコ･ランチ｣プロジェクトにて米国への居住用不動産事業への参入も果たしている。また2012年には中国･瀋陽に鉄骨住宅生産工場が完成し、操業を開始した。日本の本格的な工業化住宅生産工場が中国に進出したのはこれが初めてである。

2008年6月24日に環境省がエコファースト企業として認定。販売する全ての新築戸建住宅からの生活時の二酸化炭素排出量を1990年比で6%削減すること、次世代省エネ基準以前に施工した約50万戸の住宅の省エネリフォームを推進すること、太陽光発電や燃料電池の導入による二酸化炭素オフ住宅を推進することなどが約束された。

2013年4月26日にグランフロント大阪｢ナレッジキャピタル｣内に、SUMUFUMU LABをオープン。同時にダイアログ・イン・ザ・ダークとの共創プログラム｢対話のある家｣を設置。

2014年6月16日に本社のある梅田スカイビルを中心とする新梅田シティが内閣総理大臣賞を受賞。この内閣総理大臣賞は公益財団法人都市緑化機構が主催する「緑の都市賞」の最上位である。

大手プラスチックメーカーである積水化学工業を母体とする積水ハウスは、1963年にプラスチックを材料に住宅を完成させた。脆い上にコストが莫大にかかるためオールプラスチックによる住宅は断念したものの、この経験が基になり、後に鉄骨とプラスチックを使用した新しいプレハブ住宅｢A型｣を完成させた。

販売体制についても、｢A型｣発売当初は母体であった積水化学工業が行っていた代理店販売方式を踏襲していたが、東京都千代田区末広町に日本初となる住宅展示場をオープンさせるなど直接販売方式へと移行した。

積水ハウスは鉄骨系プレハブ住宅と木質系プレハブ住宅の両方を販売している。これに対して、積水化学工業の住宅ブランドであるセキスイハイムは、鉄骨ラーメン構造のボックス型ユニットを工場で生産し、建築現場で組み立てるという方式を採用している。

国土交通大臣認定の制振構造である、地震動エネルギー吸収システム「シーカス」（SHEQAS：Sekisui House Earth-Quake Absorbed System）を開発。これまでの一般的な耐震システムでは躯体自体に損壊は見られないものの、内装部への損傷が大きかったためできるだけ揺れを抑える構造が求められていた。ちなみに、同社独自の調査によれば、これまでの構造でも、阪神・淡路大震災ではブレースは数センチ伸びて揺れを吸収し、それ自体の損傷もほとんどみられなかったといっている（※自社独自調査による発表）


エスバイエル(現ヤマダ・エスバイエルホーム)の木質パネル一体構法に影響を受けている。エスバイエルが所有していた特許である壁体内換気システムなどの特許が切れた後に、これらの構法を採用した。





かつてはツーバイフォー工法も手掛けていたが、積水化学工業が展開するセキスイツーユーホーム（現・セキスイハイム）、三井ホームなどのライバルに苦戦し、1990年代（バブル崩壊以降）にツーバイフォー工法から撤退した。























ほか



など。

※「日曜洋画劇場」などの休止振り替えで入る場合が多い。

一社提供




前述の通り、最初にテレビ番組の提供をしたのは日本テレビ系で次いでTBS系、日本教育テレビ→テレビ朝日系(1973年のモーニングショーの提供時に放送された生コマーシャルがACC賞を受賞)、テレビ東京系（主にテレビ大阪制作の開局記念特別番組から産声を上げた）、フジテレビ系（最初は午前帯の主婦向け情報番組提供とプロ野球ニュース（第2期）以降のローカルセールスから始まっていたらしい。後に大阪国際女子マラソンのスポンサー前後より全国ネット番組のスポンサーへ昇格）の順でテレビ番組のスポンサーとなっている。



2006年（平成18年）7月31日、同社に勤務する在日韓国人社員が、人種に基づく差別的発言を受けたとして、同社の顧客に対して300万円の慰謝料と謝罪広告の掲載を求める訴えを大阪地方裁判所に提起した。
なお、同社は事件の訴訟費用を負担し、なお且つこの社員が裁判に出席する時間を勤務時間とみなすなど、この訴訟を全面的に支援する方針であることを表明している。一方、顧客側は同社の欠陥工事（排水の逆勾配工事）を隠蔽した不当請求が事件の原因であると主張している。

2007年4月に裁判所が和解を提案。積水ハウスが提示した和解案を、顧客側は受け入れなかったが、日本人男性が在日韓国人社員に対し、発言で原告の名誉感情を傷付けた事への謝罪と、慰謝料ではなく解決金として30万円を支払うことで8月31日に和解が成立した。

2007年8月27日、国土交通省近畿地方整備局は、マンションの新築工事で義務付けられている監理技術者を置かなかったことなどを理由に、岐阜・静岡・愛知・三重の東海4県で、積水ハウスに15日間の一部営業停止を命じた。

2007年9月21日、名古屋地方裁判所は、名古屋市の男性らが自らが発注し積水ハウスが建築していた住宅と車庫に欠陥があるとし、既に払った建築代金と建築途上の建物の撤去を積水ハウスに対して求めた裁判において、請求をほぼ認容し、既払金400万円と建築途中の建物の撤去を命じる判決を下した。

同社が、広島市安佐南区に建築を開始したアパートについて、建築確認を受けず、虚偽の確認番号を表示していたことが、7月に判明した（2008年9月6日の各新聞報道にて）。広島市が同社に工事中止命令を出し、同社は建築途中の問題の建物を撤去、改めて建築をやり直すことになった。

同社の『大阪南カスタマーセンター』で2004年から勤務してきた派遣労働者の30歳代の女性が、2008年8月末に「12月に再雇用する」と上司から告げられ退職したものの、同年10月に「3年間勤務した派遣社員の再雇用は問題がある」などと告げられ、再雇用しないことを通告された。これに対してこの女性は、2009年3月9日に、同社と人材派遣会社･『リクルートスタッフィング』の2社を相手取り、雇用契約の確認や慰謝料100万円の支払いを求め、大阪地裁に提訴した。

同社が、大阪国税局の税務調査により、2005年1月期～2009年1月期までの4年間に亘り約4億円の申告漏れを指摘されていたことが、2010年3月に判明した。追徴税額は約1億3000万円。

同社からの2011年10月22日付けの報告により、電気工事業法の規定に違反して、電気工事業の届出を行っていない同社の社員が電気工事を行ったこと及び電気工事士法第3条の規定に反して、電気工事を行った社員の一部は電気工事士の資格を有していなかったことが明らかとなり、同10月28日付けで経済産業省原子力安全・保安院（当時）から厳重注意の処分を受けた。

同社の滋賀県の工場に勤務していた女性社員が、男性社員の多くが工場内の喫煙室を利用せず、女性社員の勤務するミシン室で喫煙をし続けていたことで、受動喫煙状態となり、2009年7月に、煙草の煙に起因する化学物質過敏症（シックハウス症候群）と診断された。女性社員は上司に掛け合ったが応じてもらえず、2011年12月に同社を相手取り、慰謝料などを求める訴えを大阪地方裁判所に起こした。一審の大阪地裁は原告の訴えを退けたが、二審の大阪高等裁判所で2016年5月31日付で、積水ハウス側が原告に対し解決金約350万円を支払う内容で和解が成立した。

2017年4月24日、五反田駅から徒歩3分の立地にある旅館「海喜館」の所有者Eを名乗る女と約600坪の旅館敷地を70億円で購入する売買契約を締結。6月1日に売買の窓口となった「IKUTA HOLDINGS株式会社」（千代田区永田町）に所有権移転の仮登記、さらに同日、積水ハウスに移転請求権の仮登記がなされ、同日、売買代金のうち63億円を支払い、直ちに所有権移転登記を申請した。しかし6月9日に法務局より所有者側の書類が真正ではないとして登記申請が却下され、6月24日には相続を原因として所有者Eの実弟である2人の男性に所有権移転の登記がなされた。主犯格の男、「池袋のK」と呼ばれる、所有者Eに成りすました女を中心とした地面師グループにより騙し取られたことが発覚した。9月15日、警視庁に詐欺容疑で告訴状を提出した。なお、IKUTA社の本社所在地は登記上、小林興起元衆議院議員の事務所となっているが、事務所側は「登記上、事務所にしていただけ」としている。

相続登記後、「池袋のK」らとは連絡が取れなくなり、63億円のうち女からの預かり金7.5億円を相殺したが、残りはほぼ回収困難と見込まれることから55.5億円の特別損失を計上。事件の責任を取る形で、和田勇会長と阿部俊則社長は2カ月間、減俸20％、ほかの取締役は減俸10％とする処分を発表した。

2018年10月16日、警視庁捜査二課は電磁的公正証書原本不実記録未遂と偽造有印私文書行使の容疑で「地面師」グループの2人を逮捕。他のメンバーも今後逮捕する方針であると発表している。

土地の本物の所有者は2017年5月にこの情報を知り、積水ハウスに偽造である旨を指摘する内容証明郵便を複数回送付していたにもかかわらず、取引妨害とみなして調査することなく無視していたこと、偽造パスポートで本人確認をしただけだったことといったずさんな対応が明らかになっている。



</doc>
<doc id="1500943" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1500943" title="サーラ住宅">
サーラ住宅

サーラ住宅株式会社（サーラじゅうたく、）は、愛知県豊橋市に本社を置く住宅メーカーでサーラグループの構成会社。


ほか住宅展示場など






</doc>
<doc id="1515042" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1515042" title="サンテック (企業)">
サンテック (企業)

株式会社サンテックは、東京都千代田区に本社を置く独立系電気工事会社の大手企業である。

日本国内の電気設備工事業を核として環境をテーマとした太陽光発電、ESCO事業の推進を行う。電力・民間・公共の各分野に展開。
アメリカ、中国（上海）、シンガポール、台湾、ブルネイ、マレーシア、タイ、ミャンマー、ベトナム、バングラデシュなど海外でもグローバルな事業を行う。
シンガポールのリパブリックプラザやブルネイのヤヤサンショッピングセンター等、海外でも大規模な建設工事を請け負った実績がある。東京証券取引所2部上場企業。






</doc>
<doc id="1518746" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1518746" title="古河林業">
古河林業

古河林業株式会社（ふるかわりんぎょう、英文社名："Furukawa Ringyo Co., Ltd."）は、古河グループに所属する林業・住宅メーカー・住宅販売会社である。







</doc>
<doc id="1521974" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1521974" title="犬飼建設">
犬飼建設

犬飼建設株式会社（いぬかいけんせつ） は、愛知県名古屋市港区明正に本社を置く砂利、砂の製造販売をおこなう会社で建設会社である。


　　　　　　 （民間工事）駐車場工事/宅地造成・土留/土間工事/外構工事




</doc>
<doc id="1530350" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1530350" title="日本機械保線">
日本機械保線

日本機械保線株式会社（にほんきかいほせん、）は、東京都に本社を置く東海旅客鉄道(JR東海)の子会社（連結子会社）。

東海道新幹線のドクターイエロー・在来線のドクター東海による軌道検側業務をはじめ、マルチプルタイタンパー（MTT）や道床整理車（KVP-S）・道床安定作業車（DTS）と言った、大型の保線用機械を用いて線路に発生した軌道狂いを整正する業務。R400形確認車を使用し、線路内に初列車の運行に支障が無いかを確認する業務などがある。
こういった作業を新幹線・在来線ともに、年間を通して昼夜毎日行っている。

国鉄時代には山陽、東北、上越各新幹線、在来線、大手私鉄、地下鉄の整備も行っていた。










</doc>
<doc id="154369" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=154369" title="住宅情報館">
住宅情報館

住宅情報館（じゅうたくじょうほうかん）は、日本の神奈川県相模原市中央区に本社を置く建設業・分譲住宅販売業・不動産仲介業を営む企業・住宅情報館株式会社、および同社が神奈川県、東京都、埼玉県、千葉県、茨城県、群馬県、宮城県、愛知県、岐阜県の1都8県に展開する住宅情報センターの名称。

飯田グループホールディングスの一員。


ひとクラス上のクオリティと、感性に訴求するデザインを兼ね備えた注文住宅。主要な柱である通し柱には「国産無背割れ4寸檜柱」を使用、管柱、土台、大引きに至るまで高品質な檜材を使用した「QUAD（クアッド）」や上級仕様の「檜物語（ひのきものがたり）」など地震に対する耐久性の高い住宅を供給している。いずれの注文建築も外部の専属建築士と様々な住宅設備の整ったショールームで打合せを行ない、要望を反映させたオーダーメイド住宅を提供している。



全社、城南建設（現：住宅情報館）に吸収合併され、消滅している。

"住宅情報館　店舗一覧を参照"







</doc>
<doc id="1566109" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1566109" title="徳倉建設">
徳倉建設

徳倉建設株式会社（とくらけんせつ、"TOKURA CORPORATION"） は、愛知県名古屋市中区に本社を置く中堅ゼネコンである。名古屋証券取引所第二部単独上場銘柄のひとつである（証券コードは1892）。


支店
事業所
センター
海外事務所




</doc>
<doc id="1594702" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1594702" title="角藤">
角藤

株式会社角藤（かくとう、英称：KAKUTO CORPORATION）は、長野県長野市に本社を置く専門工事業者。甲信越、東海、関東、東北及び関西地域を事業エリアとする。業務は建築鉄骨のファブリケーター（Sグレード）、鋼製橋梁のメーカー、基礎・土木工事、内外装材など各種建築資材の施工など建設関連の多様な分野に及ぶ。








</doc>
<doc id="1605840" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1605840" title="向井建設">
向井建設

向井建設株式会社（むかいけんせつ）は、1908年（明治41年）に創業。

主に鳶工事、土工事、機械土工事を行う躯体の専門工事業（大手サブコン）。








</doc>
<doc id="1608716" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1608716" title="ダイセキ環境ソリューション">
ダイセキ環境ソリューション

株式会社ダイセキ環境ソリューション（ダイセキかんきょうソリューション、）は、愛知県名古屋市瑞穂区と東京都港区に本社を置く企業である。

産業廃棄物処理大手ダイセキの連結子会社で土壌汚染の調査から浄化処理までを一貫して行っている。

また、親会社のダイセキが廃油や汚泥の中間処理を行っているのに対し、ダイセキ環境ソリューションでは、廃蛍光管や廃乾電池など水銀を中心とした中間処理および収集運搬なども行っている。







</doc>
<doc id="1643899" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1643899" title="無添加住宅">
無添加住宅

株式会社無添加住宅（むてんかじゅうたく）は、兵庫県西宮市に本社を置く建設会社。建築実績1,900棟（平成26年3月31日現在）。

『株式会社無添加住宅』の理念は『身体に良くないものは使わない。健やかな無添加住宅の提供に努める。』

この理念のより具体的な説明として下記のテーマを掲げる。

・「無添加住宅は古くなっても美しい、風化を楽しむ家を目指します」

・「無添加住宅でシックハウス症候群に罹患しないシックハウス保証をします」

・「無添加住宅は天然、人工にかかわらず、無害なものを選びます」

・「無添加住宅は室内環境を100年前に戻したいと思っています」

・「無添加住宅は資材価格が高くならないように努力します」

注文住宅の設計・施工


無添加住宅（Cタイプ・Sタイプという仕様のみ）に新築ご入居した客に対して、無添加住宅施工代理店からの完成引き渡し後3年以内にシックハウス症候群を発症した場合、無添加住宅と施工代理店が協力して症状が改善するまでメンテナンス（再工事）を保証するもの。





</doc>
<doc id="1665767" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1665767" title="上村建設">
上村建設

上村建設株式会社（うえむらけんせつ）は、福岡市博多区に本社をおくアパート、マンション等の設計・施工を行う建築業及びリフォーム、建物の管理等を行う企業。





</doc>
<doc id="1686908" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1686908" title="田名部組">
田名部組

株式会社田名部組（たなぶぐみ）は、青森県八戸市に本社がある日本の建設会社である。
1924年に創業した、青森県の土木・建築会社の名門である。1993年に工事完工高が県1位になるなど、青森県の建設会社では業界最大手に位置づけられていたが、公共工事の削減によって2000年代から業績が悪化し、2006年には事業を継続するかどうかまで追い詰められた。

2006年夏、株主総会の席で田名部智之が志願し、31歳で4代目社長に就任。リストラをせず、外注業務の内製化によって土木事業の収益性を回復した。その後、住宅、不動産業、メガソーラー事業、農業、畜産、福祉の多角化、東京・仙台進出を進め、2017年10月「日刊建設青森」完成工事髙発表によると総合建設業順位青森県内「3位」本社所在地八戸市内「１位」まで回復した。

創業者：田名部政次郎　2代：田名部匡省　３代：田名部政志　４代：田名部智之


　　施設の維持補修メンテナンス事業。
　* 住宅事業
　　グループにおける住宅ブランド名をジェイホームに統一。
　* 医療・福祉・健康事業
　　青森県産加工品（カット果樹、スイーツ等）をブランド化「青森県出身美人ちゃん林檎」「AOMORI BIJIN LIFE」の販売。
　　（青森シャモロック、ハラール事業は㈱グローバルフィールド（五戸町）が継承し事業推進する）
　
東日本営業部　東京支店 （東京都千代田区岩本町2-19-7堀口ビル3階）。

東日本営業部　仙台支店 （宮城県仙台市若林区伊在2-22-12アサノビル2階）。

東日本営業部　仙台支店　南三陸町営業所 （宮城県本吉郡南三陸町志津川字小森３１－１）。

見立山工事事務所（青森県八戸市大字河原木字見立山６－５４）

南三陸町寄宿舎（宮城県本吉郡南三陸志津川字小森２０－１）

Jホーム　本社（青森県十和田市元町東3-2-35）

Jホーム　ジェイビレッジ（青森県八戸市長苗代3-22-31）

Jホーム　常設展示場（青森県上北郡六戸町小松ヶ丘3-77-1646）

同社のアイスホッケー部は、2012年3月に行われた第25回東北クラブチームアイスホッケー大会の決勝で北辰工業を破り優勝している。

日本スケート連盟より強化選手に指定されているスピードスケートの在家範将は、同社に入社し2014年のソチオリンピックを目指している。



</doc>
<doc id="1713714" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1713714" title="関東興産">
関東興産

関東興産株式会社（かんとうこうさん、英称："Kanto Kosan Co.,Ltd."）は、かつて存在したトヨタ自動車東日本グループに属する企業であった。トヨタ自動車東日本他の各施設の建築および施設管理とトヨタホームブランドの住宅躯体を製造している。2015年7月ケイ・イー・プロテックと合併し、EJサービスとなった。



</doc>
<doc id="1723039" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1723039" title="日本リーテック">
日本リーテック

日本リーテック株式会社（にっぽんリーテック、英称:NIPPON RIETEC CO., LTD.）は東京都に本社を置く総合電気設備工事会社。略称はNR。
JR東日本の協力会社・パートナー会社。東京証券取引所二部上場企業。

鉄道信号部門に強みを持つ保安工業と、強配電部門に強みを持つ千歳電気工業が合併し、2009年4月より日本リーテック株式会社として発足した。

そのため、現在では鉄道関係、道路関係、高圧電力線関係など幅広い業務を行っている。


　　事業目的を「電気設備の設計施工」「電気機器及び材料の製作、販売」とする。建設業法による建設大臣登録。



　　　　　　　　　　　　　　　　 子会社　電車線工事株式会社が社名変更し、NR電車線テクノ株式会社となる。










</doc>
<doc id="1749796" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1749796" title="松井建設">
松井建設

松井建設株式会社（まついけんせつ）は、東京都中央区新川に本社を置く総合建設会社（中堅ゼネコン）である。創業天正14年（1586年）の、日本国内の上場企業では最も歴史の古い会社。社寺建築に高い技術力と実績があり、「社寺の松井」とも。

松井角右衛門が加賀藩第2代藩主前田利長の命を請け、越中守山城（富山県高岡市）の普請に従事したのが始まり。

第15代角平の時代新橋演舞場の設計監理をしていた1923年（大正12年）、関東大震災に遭遇、帝都復興こそ建設業者の使命ではないかと強く感じた角平は東京進出を決意、東京府京橋区入船町に松井組東京出張所を開設し社寺建築だけではなく一般建築へと広く業容を拡大した。

1947年（昭和22年）、成増地区連合軍家族宿舎（グラントハイツ）第三期工事の受注を転機に規模を拡大。（hpより）

(hpより）





</doc>
<doc id="1752713" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1752713" title="セキスイハイム山陽">
セキスイハイム山陽

セキスイハイム山陽株式会社（セキスイハイムさんよう）は、兵庫県姫路市に本社を置く、積水化学工業（株）が売り出したユニット住宅「セキスイハイム」の代理店として1972年（昭和47年）3月に美樹工業株式会社および積水化学工業株式会社の出資で設立された株式会社。

播磨地区を中心に、セキスイハイム住宅の販売・設計・施工管理およびインテリア・エクステリア・リフォーム・アフターメンテナンスなど住宅関連事業を実施。姫路市をはじめ加古川市・高砂市に住宅展示場・ショールームを開設している。

本社所在地：姫路市岡田723-1





</doc>
<doc id="175287" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=175287" title="トヨタホーム">
トヨタホーム

トヨタホーム株式会社（英語：Toyota Housing Corporation）は、日本のハウスメーカー、および同社が展開する住宅のブランド名（TOYOTA HOME） である。コーポレートコピーは 「人生をごいっしょに。」「Sincerely for You」。

一代一事業という豊田家のモットーに則り豊田章一郎（現トヨタ自動車名誉会長）の発案で、1975年（昭和50年）トヨタ自動車（当時はトヨタ自動車工業）で建売住宅・マンション分譲を中心とした不動産開発部門と注文住宅部門を興した。「自動車で養ったノウハウを活用した工業化住宅」（いわゆるプレハブ住宅の効率生産）をうたい文句に展開したものの、長年に亘り赤字が続いたため一時は存続が懸念されたが、地元愛知県を中心に販売力を着実に強め、黒字転換したのを機に2003年（平成15年）に注文住宅部門を分社化し、ハウスメーカーとなった。トヨタグループに属し、トヨタグループ内では「THC」の略称で表記される。

2005年（平成17年）に不良債権問題のため産業再生機構案件となったミサワホームの支援スポンサーにトヨタ自動車が内定し、2006年（平成18年）3月にトヨタ自動車・当社・野村プリンシパル・ファイナンスがミサワホームの出資を引き受けた。以降、ミサワホームの技術提携や共同分譲を開始し、一層のシェア拡大を目指している。2006年（平成18年）度の住宅販売戸数が、創業以来初となる5000戸突破を達成。

2010年（平成22年）10月1日をもって、トヨタ自動車の住宅事業（デベロッパー部門）を統合した。2013年（平成25年）リフォーム事業の新会社「トヨタホームリフォーム（株）」を設立。2015年（平成27年）トヨタすまいるライフ（株）のリフォーム部門とトヨタホームリフォーム（株）が事業統合した。また、2016年（平成28年）にはミサワホームを子会社化。




以下の販売会社、住宅関連会社。関連会社を持つ

積雪地帯である北海道・東北地方北部・日本海側の全県（京都府・兵庫県北部を含む）、これらに加えて徳島県を除く四国地方（香川県は撤退）・九州地方南部・沖縄県は営業エリア外となっている。

扱う商品が販売会社によって異なり営業エリアが重複するものがある。トヨタ自動車の自動車販売会社と似ている。

トヨタウッドユーホーム（株）、リビング・サポート（株）、ミサワホーム（株）、トヨタホームリフォーム（株）、ウィズガーデン（株）、トヨタホームインドネシア（株）

トヨタT&S建設（株）







</doc>
<doc id="1755417" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1755417" title="シーエヌ建設">
シーエヌ建設

シーエヌ建設株式会社（シーエヌけんせつ、）は、愛知県名古屋市中村区に本社を置くJR東海グループの建設会社である。

1949年（昭和24年）2月に会社設立。主にJR東海の在来線・新幹線の軌道工事や土木・建築工事など行っている。



</doc>
<doc id="1765461" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1765461" title="東洋建設">
東洋建設

東洋建設株式会社（とうようけんせつ）は、東京都千代田区に本社をおく総合建設会社。（本店は大阪市中央区）

海洋土木大手（マリコン）で、陸上・建築・海外へ展開。

兵庫県鳴尾村（現西宮市）の沖合いを埋め立て、一大工業港・コンビナートを建設することを目的に、1929（昭和４）年７月３日に阪神築港株式会社として設立。設立時の出資者は山下汽船と南満州鉄道の２社。











</doc>
<doc id="1770932" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1770932" title="三東工業社">
三東工業社

株式会社三東工業社（さんとうこうぎょうしゃ）は、滋賀県栗東市にある建設会社。


南海電気鉄道の鉄道工事に従事していた成瀬喬が個人経営で弥生工務店を創業、当初は土木工事の請負業務が主であった。人力作業が主力であった頃より作業効率化を推し進めるために当時は高価であった建機類を積極的に投入して作業に携わった。昭和40年代の建設ブームの頃に業容を拡大、総合建設会社を志向する。また、地域の環境に配慮した工法の開発・研究にも注力しており、滋賀県下での受注比率は約8割を占めている。



</doc>
<doc id="1777919" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1777919" title="日本乾溜工業">
日本乾溜工業

日本乾溜工業株式会社（にっぽんかんりゅうこうぎょう）は福岡県福岡市東区に本社を置く企業である。福岡証券取引所単独上場銘柄のひとつである（証券コードは1771）。

主に道路における防護柵、標識の製造、設置工事や保存食やマスクなどの防災用品の販売なども行っている。

経営理念に基づき、毎月、本社周辺でボランティア清掃活動を行っており、「交通事故防止コンクール」では5年連続で表彰されている。





</doc>
<doc id="1797248" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1797248" title="米沢電気工事">
米沢電気工事

米沢電気工事株式会社（よねざわでんきこうじ、英称："YONEZAWA ELECTRICAL ENGINEERING"）は、石川県金沢市に本社を置く電気工事、電気通信工事を主に行う企業（建設業）である。








</doc>
<doc id="1803056" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1803056" title="株木建設">
株木建設

株木建設株式会社（かぶきけんせつ）とは、茨城県水戸市と東京都豊島区に本社を置く建設会社（地方ゼネコン）である。






</doc>
<doc id="1808559" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1808559" title="ミサワホーム東海">
ミサワホーム東海

ミサワホーム東海株式会社（ミサワホームとうかい、）は、かつて愛知県名古屋市中区に本社を置いていたハウスメーカーである。

1969年（昭和44年）3月17日に設立。2003年（平成15年）8月1日には、ミサワホーム東海、ミサワホーム、ミサワ東洋、東京ミサワホームの4社で共同持株会社ミサワホームホールディングス（現・ミサワホーム）を設立し同社の傘下となった。

2016年（平成28年）4月1日には親会社のミサワホームに吸収合併された。



中でも一宮営業所は全国のミサワホームの展示場の中でも最大級の集客数がある。




</doc>
<doc id="1823025" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1823025" title="広島建設">
広島建設

広島建設（ひろしまけんせつ）は、千葉県柏市豊四季に本社を置く総合建設会社である。

社名が「広島建設」であるが、広島県内には支店は無い。

千葉県柏市に本社を置き、千葉、埼玉、東京に合わせて16拠点を構える。
注文住宅の請負を中心に、土地の開発・仲介・売買・分譲から賃貸物件の管理や法人・事業者向けに、公共施設・商業施設・マンション建設などの大型建築物の建設も請け負う総合建設会社である。

社名に広島と付いているため、広島県の企業と間違えられることが多くあるが、広島県内には支店はなく、あくまでも千葉県の企業である。広島と社名に入っているのは、創業者の出身地が広島県のため。主力事業としては注文住宅ブランド「セナリオハウス」の請負。

2013年度から、特命戦隊ゴーバスターズにてヒロインを演じた小宮有紗をイメージキャラクターに起用し、CM・交通広告等の広告媒体に積極的に展開をしている。また、ZOZOマリンスタジアムに看板を掲出し千葉ロッテマリーンズのスポンサーとしての活動を開始し、8月21日にセナリオハウススペシャルナイターという主催試合を開催。







</doc>
<doc id="1826932" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1826932" title="イビデングリーンテック">
イビデングリーンテック

イビデングリーンテック株式会社（ ）は、イビデン株式会社の100%子会社で法面工事・造園を得意とする建設会社。三井不動産系の三井不動産グリーンテックを吸収合併した経緯から、東京ミッドタウン等の三井不動産関連の工事も多い。





</doc>
<doc id="1838057" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1838057" title="九州電気システム">
九州電気システム

九州電気システム株式会社（きゅうしゅうでんきしすてむ）は、福岡県福岡市博多区に本店を置く、鉄道関連等の電気設備を行なう企業である。JR九州グループ。

1952年（昭和27年）3月の創業以来、九州一円の国鉄電気工事の設計および工事請負を行ってきた企業。

1987年（昭和62年）4月1日の国鉄分割民営化でJR九州が発足した。国鉄時代は電気設備工事を全国規模の大手企業が受注していたが、JR九州設立を機に、九州に拠点を置き、JR九州と一体となって活動できる会社を必要とされたことから1989年（平成元年）9月、JR九州の出資を受け、同社の子会社となった。

2009年（平成21年）、熊本支店の社員による技術解説「工事指揮者として作業への取り組み」が鉄道電業研究会 平成20年秋号に掲載された。

人材育成には会社組織内に研修センターを置き、各種専門教育を行い体系化している。



ほか、九州島内各地に支店・工事所がある。




</doc>
<doc id="1843912" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1843912" title="本久">
本久

株式会社本久（もときゅう）は、長野県長野市に本社を置く、建設資材販売、土木・建設工事、道路舗装材料製造・販売・施工、レジャー事業、ホテル事業を行う企業。






</doc>
<doc id="1853506" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1853506" title="九鉄工業">
九鉄工業

九鉄工業株式会社（きゅうてつこうぎょう）は福岡県北九州市門司区に本社を置く建設会社である。

創業時の経緯から鉄道関係の工事を得意としており、土木工事が全売り上げの52.9%（2006年）を占めている。特に関わりの深い九州旅客鉄道（JR九州）は、同社の筆頭株主であり、公共工事とJR発注の工事で全体の76.9%（2006年）を占める。

鉄道建設および保線をはじめとするメンテナンス事業に強みを持ち、土木、建築、線路、安全の4つの部門を事業の柱としている。









</doc>
<doc id="185878" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=185878" title="九電工">
九電工

株式会社九電工（きゅうでんこう）は、福岡県福岡市南区に本社を置く、電気設備工事を主な事業とする会社である。

九州に本社を置く建設業者の中では、2013年（平成25年）まで28年連続して売上高第1位となっている。

1944年に福岡市で設立された。電力系電工会社の中では最も空調・衛生工事が売り上げに占める割合が大きく、大規模な地域エネルギーセンターの設計・施工、あるいは集落排水処理施設などの環境分野の設計・施工、プラント工事など周辺関連工事の設計・施工にも進出し、電気設備工事業のみにとどまらない総合設備業を自負している。<br>
近年は従来の電気・管工事以外にも、遠隔医療システムやBEMSなどの開発をはじめとする情報分野にも進出し、リース業や維持管理業・保険業・ホテル経営・ゴルフ場経営などの異分野のグループ会社を次々に立ち上げ、経営多角化にも力を入れている。<br>
全国的には陸上競技部の活動が著名であり、2009年世界陸上マラソン出場前田和浩、2009年世界陸上走幅跳出場桝見咲智子、2016年リオデジャネイロオリンピック10000m銀メダルのポール・タヌイ（ケニア）らを擁する。<br>
2000年度から2006年度まで売上高の内訳は、約半分が一般電気工事で、空調管工事と配電線工事がそれぞれ約4分の1程度となっている。
2009年12月2日福岡地裁が九電工に対し、過労が原因で自殺した社員（当時30）の遺族に計約1億円を支払うよう命じる判決を出した。
2012年に福岡国税局の税務調査で、2011年3月期までの3年間に亘り、約8,000万円の申告漏れを指摘されていたことが判明する。同社は、下請会社に発注した電気工事に絡んで、下請会社が失踪したため、電気設備費を孫請会社に肩代わりして支払ったが、この際に生じた経費について「立替金」とすべきところ、「工事費」として処理したことが所得隠しにあたると認定された（関連記事）。
























</doc>
<doc id="1859598" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1859598" title="高藤建設">
高藤建設

高藤建設（たかふじけんせつ）は、福岡県北九州市門司区に本社を置く建設会社である。
福岡県、大阪府などを中心に事業を行なっており、学校・事務所・工場・店舗・倉庫などの建築工事、CS（カスタマーサービス）事業部による修繕工事、ビルメンテナンス等を行なっている。





</doc>
<doc id="1897483" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1897483" title="中部 (企業)">
中部 (企業)

株式会社中部（ちゅうぶ、）は、愛知県豊橋市に本社を置く建設会社である。

サーラグループの1社で愛知県東部や静岡県西部を中心に各種設備工事やインフラ整備工事等を行っている。






</doc>
<doc id="1916189" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1916189" title="味岡建設">
味岡建設

味岡建設株式会社（あじおかけんせつ）は、熊本県球磨郡多良木町に本社を置く建設業。






</doc>
<doc id="1939344" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1939344" title="常総開発工業">
常総開発工業

常総開発工業株式会社（じょうそうかいはつこうぎょう）は、茨城県神栖市に本社を置く建設会社である。





</doc>
<doc id="1964757" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1964757" title="東鉄工業">
東鉄工業

東鉄工業株式会社（とうてつこうぎょう、"TOTETSU KOGYO CO., LTD."）は、東京都新宿区信濃町に本社を置く建設会社（ゼネコン）である。創業時の経緯から鉄道工事に強みを持ち、現在はJR東日本とつながりが深い。JR東日本パートナー会社であり、中堅ゼネコンである。

1943年（昭和18年）に鉄道の輸送力確保を目的に、当時の鉄道省の指示で国策会社として設立された。戦後は鉄道以外の工事にも進出し、2013年（平成25年）には創業70年を迎える。

線路・土木・建築・環境の4事業のなかで、線路事業では、JR東日本管内の線路メンテナンスの約3割を担うなど、国内最大規模である。また、メンテナンスだけでなく新幹線、高速道路、マンションなどの工事でも多くの施工実績がある。
大株主であり最大顧客でもあるJR東日本からは、線路の保守以外にも鉄道の安全・安定輸送に係る鉄道施設の工事を受注している。
バブル崩壊後の建設不況の中で、財務体質の強化や不採算工事の排除などの経営改革を行い、2009年3月期から4期連続で有利子負債ゼロを達成するなど安定した財務内容を誇る。
（2012年3月期各種経営指標：経営事項審査経営状況Y評点＝1,334点　土木一式総合評定値（Ｐ）=1781点　自己資本比率=58.1%　）







</doc>
<doc id="1986230" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1986230" title="フジデン (枚方市)">
フジデン (枚方市)

株式会社フジデンは、大阪府枚方市に本社を置くエアコン配送工事(設備工事)の専門会社である。

大手家電量販店を専門に、エアコンや家電製品の取付工事・配送設置を関西・関東を中心に事業を展開。また新事業として2011年に電材・工具のディスカウントストア「電材買取センター」をオープン。







</doc>
<doc id="1989162" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=1989162" title="大仙 (企業)">
大仙 (企業)

株式会社大仙（だいせん、）は、愛知県豊橋市に本社を置く、温室や住宅外構・エクステリア、額縁などの製造・販売を行なう企業である。

このうち、エクステリア事業は全国に「D-plaza」というフランチャイズ方式の店舗を構えて展開している。



新城工場のある新城市を拠点とし、日本野球連盟に所属していた。練習は工場に程近い新城総合公園野球場を使用。1999年に休部。




</doc>
<doc id="2013868" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2013868" title="ダイキンエアテクノ">
ダイキンエアテクノ

ダイキンエアテクノ株式会社は、東京都墨田区に本店を置くダイキングループの施工会社でダイキン工業の完全子会社である。自社でサービス網を持ち、空調システムの提案・設計・施工・保守を一元的に行う事業を展開している。


基本的にゼネコン・サブコン・販売店等を通さずエンドユーザーへ直接販売しており、空調のみならず電気、給排水・衛生、塗装（遮熱塗料）、保守サービスを含めてトータルにシステム提案している。また、旧ダイキンファシリティーズ社との合併により、ビル総合メンテナンス事業も行うようになった。

なお、北海道・甲信越・北陸地方では事業展開していない。




</doc>
<doc id="2024757" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2024757" title="ミサワホーム北海道">
ミサワホーム北海道

ミサワホーム北海道株式会社（ミサワホームほっかいどう）は、北海道札幌市に本社のある建設会社。











</doc>
<doc id="2031013" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2031013" title="浅海電気">
浅海電気

浅海電気株式会社（あさみでんき）は、大阪市北区に本社を置く企業である。

1915年（大正4年）3月、浅海治平が「浅海商会」として大阪市北区曽根崎上（現在の北区曾根崎新地）に創業。電気設備工事を中心とした総合設備工事を手掛けている。








</doc>
<doc id="2056546" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2056546" title="日鉄トピーブリッジ">
日鉄トピーブリッジ

日鉄トピーブリッジ株式会社（にってつトピーブリッジ、英文社名 "Nippon Steel Topy Bridge Co., Ltd."）は、過去に存在した橋梁建設を中心に手がける建設業者。新日鉄住金エンジニアリングとトピー工業が共同で出資して発足した。

鉄鋼メーカー新日鐵住金傘下の建設業者・新日鉄住金エンジニアリングと、新日鐵住金系列の鉄鋼メーカートピー工業が共同で出資する企業である。道路橋や鉄道橋などの鋼製橋梁や、桟橋などに利用されるジャケット構造物などの海洋構造物の製作・施工を行う。新日鉄エンジニアリングの日本国外における橋梁事業と、同社傘下で国内橋梁事業を行う日鉄ブリッジ、トピー工業傘下で橋梁事業を行うトピー鉄構が2010年（平成22年）に統合して発足した。

本社はトピー工業豊橋製造所構内の愛知県豊橋市。製造拠点は、同じく豊橋製造所構内にある豊橋工場と、福岡県北九州市にある若松工場の2か所。





</doc>
<doc id="2083196" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2083196" title="西日本電気システム">
西日本電気システム

西日本電気システム株式会社（にしにほんでんきシステム）は大阪府大阪市に本社を置く、JR西日本グループの電気設備工事会社。略称はNESCO。
西日本旅客鉄道（JR西日本）の子会社（連結子会社）。

事業領域として、JR西日本エリアの鉄道電気工事と駅ビルやオフィスなどでの一般電気工事がある。
電気工事分野以外に、消防設備、携帯電話基地局工事などの情報通信分野の工事も行っている。

また、大阪府吹田市にはNESCO技術学園(NESCO TECHNO SCHOOL) がある。同学園は第二種電気工事士養成施設に指定されている。



2012年12月、JR阪和線東貝塚駅にて信号機のブレーカーを落として列車の運行を妨げたとして2013年6月6日、社員が偽計業務妨害の疑いで逮捕された。



</doc>
<doc id="208520" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=208520" title="清水建設">
清水建設

清水建設株式会社（しみずけんせつ）は、1804年（文化元年）に創業、東京都に本社がある大手総合建設会社（ゼネコン）。

スーパーゼネコン5社（清水建設、大林組、鹿島建設、大成建設、竹中工務店）の一角。民間の建築工事に強みがある。受注活動では、大手他社と異なり採算度外視の大型工事をさけ、中小の物件の受注にも積極的である。得意分野は、建築では医療機関、土木ではLNGタンクの施工であるといわれている。さらに、歴史的な経緯から、伝統的な社寺建築にも豊富な実績を有している。

伝統的な建築儀式である手斧始め（ちょうなはじめ）を仕事はじめの1月4日に本社で執り行っている。建設業で手斧始めを受け継いでいるのは、清水建設と金剛組(大阪)だけである。

創業家である清水家の現在の当主は、清水満昭で、清水地所社長、清水建設取締役を務めている。

三金会の会員企業であり第一勧銀グループに属している。

同社のコーポレートメッセージは「子どもたちに誇れるしごとを。」（日本語）「Today's Work, Tomorrow's Heritage」（英語）である。

渋沢栄一の教えである、道徳と経済の合一を旨とする「論語と算盤」を経営の基本理念としている。


歴史的にも数多くの名建築を手掛けている。例えば国立屋内総合競技場（主体育館：1964年　設計・丹下健三）など枚挙に暇がない。

詳しくは清水建設の歴史を参照のこと。

以下はほんの一例である。


清水建設総合開発が開発した住宅地は以下の通り

リニア中央新幹線の建設工事の入札に於いて不正が行われたとして、工事を請け負っているゼネコン4社の1つである同社が、2017年12月に東京地方検察庁から偽計業務妨害容疑で捜索を受けていたことが明らかになり、1月22日までに談合を認めた。なお他の3社は大林組が談合を認め、鹿島建設と大成建設は否定し続けた。その結果として、法人としての清水は起訴されたが、鹿島と大成の幹部は逮捕・起訴されたのに対し大林・清水の幹部は不起訴（起訴猶予）となった。

10月22日、東京地方裁判所は独占禁止法違反罪で大林組に罰金2億円、清水建設に同1億8千万円を言い渡した。2019年1月18日大林組と清水建設は、有罪判決が出たことを踏まえ、国土交通省関東地方整備局から2月2日から6月１1日の120日間営業停止処分を受けたとそれぞれ発表した。対象は、全国の新たな民間の土木工事となる。

建設関連事業

開発・不動産関連事業

サービス関連事業



現在

過去








</doc>
<doc id="209702" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=209702" title="大東建託">
大東建託

大東建託株式会社（だいとうけんたく、"Daito Trust Construction Co., Ltd."）は、東京都港区に本社を置く建設会社。北は旭川から南は沖縄までの47都道府県で235支店（2019年3月1日現在）を展開しており、またTOPIX Large70の構成銘柄の一つでもある。

東証1部・名証1部上場。賃貸住宅の管理戸数では業界トップ、供給ベースでも業界第2位の大手である。主に自社が建築した賃貸住宅の居室をアパート経営のオーナーから借り上げて、入居者募集（不動産仲介）や建物管理を引受け、その物件から得られる一定収益をオーナーへ支払う「賃貸経営受託システム」（いわゆる収益保証型のサブリース）を全面に押し出している。賃貸住宅の提案から施工・客付け・建物管理（子会社の大東建託パートナーズ株式会社が担当）までシームレスに行っている。

2007年（平成19年）末より、個人資産管理会社を含めて発行済み株式の約3割を保有する創業者の多田勝美会長が株式を売却し、経営から身を引くことを表明し、全株式を取得して非公開化（マネジメント・バイアウト）も含めた複数の投資ファンドへの売却交渉を行っているとの報道がなされていたが、2008年（平成20年）10月3日、株式相場の大幅下落等のため投資ファンドが資金調達ができなくなり売却中止を発表した。

2011年（平成23年）3月24日に多田会長の個人資産管理会社ダイショウが、保有する全株式（議決権比率31.96%）を自己株式の公開買付けに応募し売却。筆頭株主から外れた。なおこの自己株式は同月に消却されている。

2016年11月よりサッカー日本代表サポーティングカンパニー。



大東建託の賃貸経営受託システムは「35年一括借上」を謳っているが、「家賃保証されたサブリース契約においても、受託会社による賃料減額請求ができる」とする最高裁の判例がある。つまり、この方式は定額の家賃を保証するものではない。入居率が悪い場合などは、賃料減額の可能性があるため、契約時は十分に内容を精査し理解しておく必要がある。


同社では、度々従業員の過労自殺が起こっている。近年だけでも分かってる範囲で以下のような過労自殺が発生している。

2009年、自殺した同社社員について、長時間勤務や営業ノルマ、会社の損失のうち360万円を穴埋めするよう強要されたことによる精神的負担などが原因であるとして、遺族が同社を静岡地裁に提訴した。

2010年、同社員の自殺の原因は上司からのパワーハラスメントであると、島田労働基準監督署（静岡県島田市）は労災の認定をした。

2017年6月、八千代支店の50代社員が自殺している。

2017年11月、赤羽支店の20代社員が社宅で首吊り自殺している。

複数の社員らの証言によれば、2013年から14年ごろにかけて、川口支店、高崎支店、静岡東支店で、計4人の社員（1人は退職直後か）が自殺した可能性がある。


ほか



築１０年で一方的に家賃下げられたオーナーが怒りの告白

「テレビCMやめて」高齢者狙う大東建託の悪徳商法

大東建託の内幕 三宅 勝久（著） 同時代社 2018年6月18日 ISBN 978-4886838377


</doc>
<doc id="2103088" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2103088" title="北弘電社">
北弘電社

株式会社北弘電社（きたこうでんしゃ、）は、北海道札幌市中央区に本社を置く、三菱電機グループに属する電気工事会社。札幌証券取引所の単独上場会社のひとつである(証券コードは1734）。

組織形態は監査役設置会社であり、監査役会を設置している。執行役員制度を採用している。
三菱電機の持分法適用会社である。屋内配線工事や電力関連工事のほか、FA住宅環境設備機器事業、産業設備機器事業、電化システム事業なども行っている。
発祥は東京市(現在の東京都)に設立された合資会社で後に株式会社となった弘電社の北海道支社。





</doc>
<doc id="2104741" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2104741" title="岩永組">
岩永組

株式会社岩永組（いわながぐみ、英称："IWANAGA-GUMI CO.,LTD"）は、熊本県熊本市中央区南熊本に本社を置く総合建設会社（地方ゼネコン）である。







</doc>
<doc id="2106695" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2106695" title="スタジオ宙">
スタジオ宙

スタジオ宙（-みゅう）は、郡裕美と遠藤敏也が主宰する日本のアトリエ系建築設計事務所。東京都武蔵野市の事務所のほかに、ニューヨークにも事務所を構える。

主宰の郡裕美（1960年-　）は、日本の女性建築家で、コロンビア大学准教授。イエール大学講師。愛知県生まれ。1983年、京都府立大学生活科学部住居学科卒業。共同制作、アルテック建築研究所を経て、1991年、スタジオ宙設立。1994年、コロンビア大学大学院建築学修士課程修了。1996年 パーソンズ・スクール・オブ・アート講師 。

遠藤敏也（1961年-　）は日本の建築家。静岡県生まれ。1984年、工学院大学工学部建築学科卒業。1984～1989年 一級建築士事務所共同制作勤務。1989～1991年 フリーで設計活動し、1991年スタジオ宙設立に参画。

1996年、OMソーラー地域建築賞最優秀賞。1998年、東京建築士会住宅建築賞。インテリアプランニング賞建築大臣賞。1999年、東京都建築士事務所協会東京建築賞。2001年、千葉県建築文化賞。
ベルリン・プレンスラウアーヘルグ地下貯水場でのインスタレーションDefragmentation/redで、2001年英国The Architectural review賞。
HouseOfShadows（東京都武蔵野市）で、2002年英国The Architectural review賞。
2002年、大阪府街並み賞受賞。

おもな作品に、安雲野の野舞台（1991年・週末住宅）、FlanboFuga（2002年、国分寺市）、国立theα（2001年）、杉並久我山郵便局（1999年）、喫茶エデンの東（1996年、兵庫県）Loopa（1997年、東京都中野区）、Demodel Project６（1997年、三鷹市）、西大路花屋町の長屋（1999年、京都市）、天竜川の家（2000年）、三鷹井の頭郵便局（1996年）、桜はうす今泉（1999年）、株式会社しゅはり本店（1999年）、武蔵野市立テンミリオンハウス（2000年）、吉祥寺本町在宅介護支援センター、BH0711、「O・F」など多数。



</doc>
<doc id="2106714" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2106714" title="彦根建築設計事務所">
彦根建築設計事務所

彦根建築設計事務所（ひこねけんちくせっけいじむしょ）は、日本のアトリエ系建築設計事務所。建築家の彦根明とアンドレア夫妻で主宰。

彦根アンドレア（1962年 - ）は、ドイツ・コンスタンツ生まれ。1987年、シュトゥットガルト工科大学首席修了。1988年、團・青島建築設計事務所入所。1989年、磯崎新アトリエ入所。1990年、株式会社彦根建築設計事務所設立。「IDIC」で第9回JIA環境建築賞最優秀賞受賞。代表作に「S邸」「T邸」「粋」などがある。



</doc>
<doc id="2113202" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2113202" title="ブルースタジオ">
ブルースタジオ

ブルースタジオは、日本の一級建築設計事務所。1998年に大地山博がデザイン会社として創設。大島芳彦、石井健の3名が中心となり、人の生活を豊かにするモノをデザインする業務の1つとして2000年よりリノベーション事業を始動した。






</doc>
<doc id="2116868" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2116868" title="北斗 (建設業)">
北斗 (建設業)

北斗株式会社（ほくと）は、東京都豊島区に本社をもつ建設CADオペレータ派遣をおこなう人材派遣・人材紹介会社である。




</doc>
<doc id="2126128" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2126128" title="東レ建設">
東レ建設

東レ建設（とうレけんせつ）は繊維・化学メーカーの東レ株式会社関連の建設会社である。







</doc>
<doc id="2138976" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2138976" title="永野設備工業">
永野設備工業

永野設備工業株式会社（ながのせつびこうぎょう）は、大阪府岸和田市で衛生設備工事を中心とした管工事業を行う会社。

2001年の創業以来、衛生設備工事を中心に事業を展開。昨今ではEコマース事業の「住設ドットコム」を運営し一般顧客を中心に展開を行っている。




</doc>
<doc id="2161039" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2161039" title="サイタホールディングス">
サイタホールディングス

サイタホールディングス株式会社（）は、福岡県朝倉市に本社を置く持株会社。福岡証券取引所単独上場銘柄のひとつである（証券コードは1999）。

1923年（大正12年）創業の才田組を前身とし、2006年（平成18年）に持株会社化。

傘下子会社は建設事業、砕石事業を主な事業とし酒類事業、その他事業（不動産賃貸業、石油製品販売）などを行う。過去にパキスタンにおいてインダス・ハイウェイの工事を受注したことがある。




</doc>
<doc id="2172769" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2172769" title="中設エンジ">
中設エンジ

中設エンジ株式会社（ちゅうせつエンジ、）は、愛知県名古屋市西区に本社を置く総合エンジニアリング会社。

大手総合商社伊藤忠商事と名古屋鉄道の合弁会社で1968年（昭和43年）9月6日に設立。

オフィスビル、ホテル、マンションや工場、病院などの建築設備や産業設備の企画・設計・施工などを行う。2013年（平成25年）には名鉄グループの豊橋鉄道の遊休地約8290坪にメガソーラー「新城メガソーラープロジェクト」を建設し、同年8月8日から運転を開始した。

また、この発電所で発電された電力は、20年にわたり中部電力に売電される。






</doc>
<doc id="2211681" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2211681" title="アービンドコンストラクション">
アービンドコンストラクション

株式会社アルヴィンドコンストラクション（Arvind Construction Company）はインドの建設業関連会社である。建設・建築業、石材などの建材の販売・輸出、代替エネルギー製品開発、ヘルスケアサービスなどの事業をインド国内および国外で行っている。建設業では、イラク、バグダッド政府の閣僚会議室を手がけ、太陽光発電パネルや風力発電ジェネレーターの設置も行っている。取り扱う石材の種類は、御影石、砂岩、ライムストーン、大理石、スレート、モザイク、石英岩、ストーンベニアなどがあり、欧州、北米、南・ラテンアメリカ、オーストラリア、日本などを中心に輸出を行っている。ヘルスケアサービスとしては、インドの医療サービス会社アポロクリニック(Apollo Health and Lifestyle Limited)と提携して、Apollo Clinic, Gurgaonを運営している。

本社及び子会社はインド、ニューデリーに位置しており、ブンディ(Bundi)に工場、コータ(Kota)、ビジョリヤ(Bijolia)に在庫管理所, チェチャット(Chechat)に鉱山を所有している。
国内における実績：

<br>
国外における実績：

Xertifixという児童労働反対団体の監視の下業務を行っており、ISO14001及び政府から環境保全基準適合認証を受けている。<br>



</doc>
<doc id="2214547" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2214547" title="一宮工務店">
一宮工務店

株式会社一宮工務店（いちみやこうむてん）は、愛媛県新居浜市に本社を置く建設会社。一宮運輸や日泉化学などで構成される一宮グループの企業の1つである。








</doc>
<doc id="2255276" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2255276" title="新興プランテック">
新興プランテック

新興プランテック株式会社（しんこうプランテック、）は日本の建設会社であり、石油、石油化学、一般化学、食品、医薬品、環境等各種プラントに対してメンテナンスおよびエンジニアリングサービスを行う会社。東京証券取引所第1部上場。

2000年10月、エンジニアリングを主体としていた三興製作所が、メンテナンスを主力としていた新潟工事と合併し現在の社名となった。


2008年11月に入社2年目の男性社員が過労自殺した(当時24歳)不祥事があった。新興プランテックでは、月の時間外労働の上限を二百時間とする三六協定を労働組合と結んでいた。その男性は、亡くなる四カ月前、月二百十八時間の残業を行っていた。遺族は新興プランテックのほか、「会社への適切な指導を怠った」として労基署、労働組合も相手取り、提訴した。2013年12月20日、東京地方裁判所は新興プランテックが仕事量を調整しなかったとして、安全配慮義務違反を認めた。一方、労基署や労働組合の責任は認めなかった。
特別ドラマ　社長を出せ！〜実録・クレーマーとの死闘を制した女〜のロケ地に磯子本社が使用された。



</doc>
<doc id="2259489" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2259489" title="昭和設計 (建設コンサルタント)">
昭和設計 (建設コンサルタント)

昭和設計株式会社（しょうわせっけい）は、静岡県に本社のある日本の建設コンサルタント、都市計画コンサルタント。他、建築士事務所や補償コンサルタント登録、測量業登録をしている。もとは測量調査や土地区画整理・都市計画業務などを行っていた。現在技術部は土木設計、都市デザイン、区画整理。調査部は測量調査、補償調査。ほか建築設計、企画開発・GISなど。




</doc>
<doc id="2262965" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2262965" title="URリンケージ">
URリンケージ

株式会社URリンケージ（ゆーあーるリンケージ）は、日本の都市計画コンサルタント会社である。
都市再生機構 (UR) の関連会社であり、主にURが実施する市街地の整備改善及び賃貸住宅の供給の支援関連業務の一部を業務受託により代行している。

登録は建設コンサルタントと補償コンサルタント、一級建築士事務所の他、測量業、宅地建物取引業に加え特定労働者派遣事業と土壌汚染指定調査機関登録（東京都知事登録）も行っている。






</doc>
<doc id="226571" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=226571" title="佐藤工業">
佐藤工業

佐藤工業株式会社（さとうこうぎょう）は、北陸創業の大手建設会社（中堅ゼネコン）である。1862年（文久2年）創業。

ピーク時には準大手規模の売上高を誇った。土木工事、特にトンネル工事に高い技術力と実績を有し、青函トンネル、黒部ダム、東京湾アクアライン、本州四国連絡橋などの大型国家プロジェクトに数多く携わってきた。




建設業許可
宅地建物取引業免許
一級建築士事務所登録
建設コンサルタント登録
測量業者登録

バブル期に不動産事業を拡大したことが裏目に出て経営難に陥り、主要取引行の第一勧業銀行（現・みずほ銀行）をはじめとする各行の債権放棄や、大幅な社員数削減を行い経営再建を進めた。再建計画は順調に推移したが、市場規模の縮小による経営環境悪化と巨額の有利子負債の利子負担が経営を圧迫し、企業努力の限界に至った。

支援した第一勧業銀行は、系列ゼネコン3社（佐藤工業・間組・飛島建設）の経営統合を行う「みずほ建設」構想を立てたが実現せず、また時の政府がデフレーション対策の一環として掲げた「不良債権処理の進展を内外に示したい時期であること・金融庁による特別検査の最終期限が迫っていたこと」もあり、第一勧業銀行は支援を打ち切る決断を下し、2002年3月に会社更生法の適用申請を行うこととなった。

2009年（平成21年）9月末をもって更生債権の弁済を終え、更生手続は終結。更生計画では10年間で弁済を終える予定だったが、約4年間の前倒しとなった。

現在は中堅ゼネコンとしての再建を達成。安定した財務体質を保っている。





</doc>
<doc id="2304809" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2304809" title="みぞえグループ">
みぞえグループ

みぞえグループは、溝江建設を中心とした総合建設企業グループである。

1940年、福岡県飯塚市において木材商として創業した溝江建設がその発祥である。

1957年に住宅開発部を設立し、住宅部門に進出。その後は本格木造注文住宅の『みぞえ住宅』の名で親しまれてきた。。

1979年に関連会社・イクティスを創業するとともにレジャー・アミューズメント事業が本格化していく。さらに1987年には現在の溝江建設に商号を変更。住宅部門、建設・土木部門を軸とした総合建設業への指針を示した。今日では建設・土木、不動産、木造注文住宅、レジャー、都市再開発などへと業容を拡大。福岡県での地場トップクラスの総合建設企業グループとして地元・福岡に密着している。







</doc>
<doc id="2331753" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2331753" title="ヘルシーホーム">
ヘルシーホーム

株式会社 ヘルシーホーム("英文社名：Healthy Home,Inc.")は、土地＋建物を家賃並みの支払いでマイホーム実現をキャッチに岡山・倉敷を中心に建築業を行っている会社

2009年・2010年･2011年･2012年･2013年･2014年･2015年と岡山県下のビルダーで着工棟数が1位、2013中国地方着工棟数1位と上位にランクされている。





</doc>
<doc id="2369989" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2369989" title="ライフデザイン・カバヤ">
ライフデザイン・カバヤ

ライフデザイン・カバヤ（Life Design KABAYA, Inc. ）株式会社は岡山県岡山市北区に本社を置く日本の住宅メーカーで、カバヤ・オハヨーグループに属する。

岡山県岡山市に本社を置き、木造注文住宅の販売を中心に行っている。日本カバヤ・オハヨーホールディングスに属しており、グループ会社にはオハヨー乳業株式会社やカバヤ食品株式会社などがある。

2016年度、全国注文系ビルダー企業年間売上高ランキングにおいて全国第16位を記録。岡山県内においては、2015年度から2017年度の岡山県年間戸建住宅着工棟数で3年連続1位を記録している。

新築注文住宅事業では、4ブランドを展開。日本初、睡眠健康サイクルに特化された高級木造注文住宅を販売するグランヅ事業部、メーカーとしてのエス・バイ・エルの家を販売すると共にオリジナルの2×4も販売するエス・バイ・エル・カバヤ事業部、オリジナル金物を使用し低価格を実現したカバヤホーム事業部がある。

2017年4月3日『エス・バイ・エル・カバヤ株式会社』から『ライフデザイン・カバヤ株式会社』に社名変更。社名には『住宅を販売するだけでなく、一人ひとりのお客様に寄り添い、より豊かなライフデザインを提供していく』との思いが込められており、三つの輪からなるロゴマークは『人の和』『暮らしの和』『自然の和』を意味している。















</doc>
<doc id="2393164" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2393164" title="三協フロンテア">
三協フロンテア

三協フロンテア株式会社（さんきょう-、英文名称：SANKYOFRONTIER CO.,LTD）とは、千葉県柏市にある、ユニットハウスやトランクルームといった、建設用設備器材の製造販売を行う企業である。ジャスダック上場企業。なお、FRONTIERは「フロンティア」と読めるが、「三協フロンティア」は誤り。

1969年（昭和44年）に設立。社名の「フロンテア」は、ジョン・F・ケネディが提唱した「Frontier Spirits」に由来する。現在は組み立て式の建築物関連を多く扱い、仮設住宅や仮設事務所等で使用されるユニットハウス、仮設倉庫であるトランクルーム等を手掛ける。

また、仮設住宅を手掛けていることもあり、大規模災害時の支援を行っている。





</doc>
<doc id="2467366" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2467366" title="鈴木工務店 (静岡県三島市)">
鈴木工務店 (静岡県三島市)

株式会社鈴木工務店（すずきこうむてん、）は静岡県三島市に本社を置く建設業者。


繁栄のおてつだい　お客様が栄えて　会社も栄える　皆んなで築こう　幸せの拠りどころ






</doc>
<doc id="2470590" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2470590" title="佐藤渡辺">
佐藤渡辺

株式会社佐藤渡辺（さとうわたなべ）は、東京都港区に本社を置く道路舗装工事を中心とする建設会社である。2005年10月1日に株式会社渡辺組が佐藤道路株式会社と合併して誕生した会社。


東洋経済新報社「会社四季報」2011年秋



</doc>
<doc id="2476816" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2476816" title="木田建設">
木田建設

木田建設株式会社（きだけんせつ、 "Kida Kensetsu Co., Ltd."）は、宮崎県西臼杵郡高千穂町に本社を置く、総合建設会社である。


</doc>
<doc id="2486082" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2486082" title="セイホク">
セイホク

セイホク株式会社（セイホク、）は、日本最大の合板メーカーグループである。

1954年11月9日に井上博が設立した東京都足立区の合板工場からスタートし、その後石巻市に工場を次々と開設したほか、経営不振に陥った同業他社を買収して規模を拡大して日本最大の合板メーカーに成長した。<br>
現在は国内の合板生産の55%、販売の30%を占める。<br>
徐々に製造品目を関連分野に拡大し、合板のほか、パーティクルボード、MDF（中質繊維板）、LVL、フローリングなどの製造・販売も行っている。
長男の井上篤博が2代目社長として現在も経営に当たっている。<br>
セイホクグループ全体では国内に関連企業45社を持ち、年商約2000億円従業員約2300名。


【直営工場】
【関連会社工場】

【直接子会社】
【秋田プライウッド系】
【ホクヨープライウッド系】
【新秋木工業系】
新秋木運輸株式会社
【新栄合板工業系】
【グループ各社合弁系】




</doc>
<doc id="2494585" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2494585" title="天創工業">
天創工業

天創工業株式会社（てんそうこうぎょう）は、東京都に本社がある建設会社（サブコン）である。

サブコンとは、ゼネコンの下請などとして、土木・建築工事の一部を請負う建設業者を指す。

東京都内には、改修（リニューアル）専門のサブコン業者が多数存在する1社である。

サブコンの営業スタイルは、あくまでもゼネコンの下請け業者であり、世間一般には知らていないが、

その代わりに有名な建物・施設等の工事には多く携わっている。

本社内に株式会社優美（内装工業業）が存在する。

工事実績が天創工業との物件が一緒なものが多く見受けられるので関係性は高い。
Yahoo知恵袋にて、工事依頼を相談する業者で天創工業を紹介している。

ホームページからの工事実績も見ても有名な物件が揃っている。


天創工業独自での研究機関が存在しているようで、以下の特許を取得している。




__目次強制__

</doc>
<doc id="2494920" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2494920" title="トヨタウッドユーホーム">
トヨタウッドユーホーム

トヨタウッドユーホーム株式会社（英文社名:"TOYOTA WOODYOU HOME"）は、栃木県宇都宮市に本社を置く木造ハウスメーカーである。主に北関東を中心に事業展開している。現在はトヨタグループに属している。

元は、宇都宮産業開発株式会社として設立し、1988年からは株式会社ユーエスケー（USK）、1998年にはトヨタ自動車と業務提携することにより、社名をトヨタウッドユーホーム株式会社へと変更した。2002年にはトヨタ自動車の完全子会社となった。栃木サッカークラブのスポンサーでもある。

また過去に、新聞の休刊日には、住宅の宣伝を兼ね、テレビ欄が印刷された「休刊日新聞」という新聞を発行し（発行元は下野新聞）、住宅街やアパートなどに配布していた。





</doc>
<doc id="2496427" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2496427" title="九電テクノシステムズ">
九電テクノシステムズ

九電テクノシステムズ株式会社 （きゅうでんテクノシステムズ、英文名：Kyuden Technosystems Corporation）は、福岡県福岡市南区に本社を置く、電気機械器具、電気計器の製造、修理及び調整等を行う九州電力グループの会社である。

2012年1月1日に同じ九州電力グループだった株式会社キューキと九州計装エンジニアリング株式会社が合併し、誕生した。





</doc>
<doc id="2496472" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2496472" title="福浜大一建設">
福浜大一建設

福浜大一建設株式会社（ふくはまだいいちけんせつ）は、福島県いわき市に本社を持つ日本の総合建設会社（ゼネコン）。

いわき市に本社のあった福浜工業株式会社と、田村郡三春町に本社のあった大一建設株式会社が2005年に合併し出来た会社。いわき市内を中心に、福島県・茨城県などで施工を行っている。







</doc>
<doc id="2519510" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2519510" title="大鉄工業">
大鉄工業

大鉄工業株式会社（だいてつこうぎょう、"DAITETSU KOGYO CO.LTD."）は、大阪市淀川区西中島に本社を置く建設会社で地方ゼネコンと呼ばれる。西日本旅客鉄道株式会社の連結子会社のひとつである。

建築部門、土木部門、のほかに軌道部門がありJR西日本の在来線などのメンテナンスや敷設工事を行っている。

当初は、国鉄の輸送力確保のため、当時の鉄道省から要請され、大阪鉄道局管内の国鉄関係業者が集まり、本店を大阪市北区茶屋町38番地、支店を大阪・湊町・松阪・福知山・米子に置き、特命契約により鉄道工事の施工を行う事を目的に設立された。

大阪施設工業株式会社


線路部門
土木部門
建築部門




</doc>
<doc id="2520583" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2520583" title="ジェイアール西日本ビルト">
ジェイアール西日本ビルト

株式会社ジェイアール西日本ビルト（ジェイアールにしにほんビルト、"JR　WEST　BUILT　CO.LTD."）は、兵庫県尼崎市潮江に本社を置く建設会社である。大鉄工業株式会社の連結子会社である。





</doc>
<doc id="2523000" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2523000" title="大末建設">
大末建設

大末建設株式会社（だいすえけんせつ、("DAISUE CONSTRUCTION CO., LTD.")は、大阪市中央区に本社を置く建設会社で地方ゼネコン。みどり会の会員企業であり三和グループに属している。

昭和12年3月山本末男が、大阪府南河内郡丹南村（現大阪府松原市）において個人経営の山本工務店を創立。





</doc>
<doc id="2523499" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2523499" title="森組">
森組

森組（もりぐみ、"Mori-Gumi Co.,Ltd"）は、大阪市中央区道修町に本店を置く建設会社。

日本の建設会社の分類では地方ゼネコンに該当する。大輪会の会員企業でもある。


土木部門
建築部門
リフォーム部門
砕石事業




</doc>
<doc id="2523967" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2523967" title="金下建設">
金下建設

金下建設株式会社（かねしたけんせつ、"The Kaneshita Construction Co.,Ltd."）は、京都府宮津市字須津に本社を置く建設会社で地方ゼネコンと呼ばれる。


土木部門
建築部門
住宅ソリューション部門




</doc>
<doc id="2540100" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2540100" title="青木マリーン">
青木マリーン

青木マリーン株式会社（あおき-、"Aoki Marine Co., Ltd"）は、神戸市東灘区魚崎西町に本社を置く建設会社で、埋立工事・浚渫工事などの海洋土木工事や、国内海上輸送など、『海』に関わる分野の工事や輸送事業を行う建設会社である。


海洋土木部門
陸上土木部門
海外工事部門
国内海上輸送




</doc>
<doc id="2552889" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2552889" title="三井住建道路">
三井住建道路

三井住建道路株式会社（みついすみけんどうろ、"SUMIKEN MITSUI ROAD CO.,LTD."は、本店を東京都新宿区に置く土木工事、道路舗装専業会社である。三井住友建設株式会社の子会社で、三井グループ各社の役員間の相互親睦と情報交換を目的とする会合・月曜会の会員企業である。コーポレート・コピーは「大地とともに歩む」。









</doc>
<doc id="2615399" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2615399" title="三浦工務店">
三浦工務店

株式会社三浦工務店（みうらこうむてん）は東京都足立区に本社を置く建設会社。





</doc>
<doc id="2651234" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2651234" title="テラジマアーキテクツ">
テラジマアーキテクツ

株式会社テラジマアーキテクツ（）は、東京都目黒区に本社を置く企業である。東京都、神奈川県を中心にシンプルモダン、和モダンテイストを柱としたデザインの注文住宅の設計・施工を行っている会社。「光と風」をテーマに、住み心地とデザインにもこだわった家づくりを設計ポリシーとしている。

設計事務所を兼ね備えた工務店として、デザイン性が高く、個性溢れる注文住宅を一棟一棟提供し続けている。創業以来培ってきた、確かな技術力を持つ建築家集団として多くの人から幅広く認知され、完全自社設計・施工の一貫した体制を確立している。

プラニングはゼロの状態から施主と共に理想を一つ一つ丁寧に形にして提案。型にはまらない、世界でたった一つの家が欲しいという要望に応えることができる。CGパースによる分かりやすい提案や建築中の現場案内、OB宅訪問なども行い、納得の家づくりを進めている。



東京都、神奈川県横浜市・川崎市

SE構法・在来軸組工法、鉄筋コンクリート造での施工が可能。
特にSE構法による「重量木骨の家」を採用することで、大空間でありながら
耐震性にも優れた住宅を実現している。





</doc>
<doc id="2651355" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2651355" title="ミライト・テクノロジーズ">
ミライト・テクノロジーズ

株式会社ミライト・テクノロジーズ（）は、大阪市西区に本社を置き、情報通信機器・設備の建設、保守点検を行う、西日本最大の通信工事会社。NTTグループへの売り上げが主力となっている。2001年10月、近畿通信建設とジェイコスの合併によりコミューチュアとなった。住友グループの企業である。

2010年10月1日、コミューチュアと大明株式会社、株式会社東電通の共同持株会社「株式会社ミライト・ホールディングス」が設立されたことに伴い、ミライト・ホールディングスの完全子会社となった。

2012年10月1日、大明と東電通が合併して「株式会社ミライト」が発足されたことに併せて、社名を「株式会社ミライト・テクノロジーズ」に変更した。

2016年6月17日にLantrovision(s)Ltd、2018年10月1日に株式会社TTK、2019年1月1日に株式会社ソルコム・四国通建株式会社がミライト・ホールディングスの完全子会社となった事から、ミライト・ホールディングスの完全子会社は6社となり、そのうちの1社として社会の発展に貢献する為にグループ一丸となって邁進していく事となった。





エンジニアリング

システムインテグレーション

オフィスサービス




</doc>
<doc id="2688120" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2688120" title="バウビオジャパン">
バウビオジャパン

株式会社バウビオジャパンは、福岡県柳川市に本社を置く漆喰の外壁を主に取扱している会社。コーポレートスローガンは「バウビオロギーに基づく考え方」。

株式会社バウビオジャパンの歴史は、西南コーポレーション設立からはじまった。当初は、ハウスクリーニング業をメインとしていたが、事業展開後、顧客のニーズに応えるべく建築業（主に外壁工事）に事業転換。また、2009年7月よりカルクウォールの販売を開始し、2012年11月には九州で販売実績第1位となった。

その後、左官業の衰退を目の当たりにし、左官育成に着手。2012年7月、従来行ってきた工法の改良版を発表し特許を出願。同年8月には「バウビオウォール工法」として販売を開始し、11月には56社の工務店に採用された。「バウビオウォール工法」は、従来の工法や販売方法とは異なり、工務店に一切販売を行わず、日本左官業組合連合会に加盟している左官職人のみバウビオウォール工法の使用、および購入をすることができる。左官技術継承及び、左官の育成の第一歩となる工法となった。

昨今、「バウビオウォール工法」の採用は、九州内にとどまらず中国地方・四国地方にまで拡大をしている。工法自体の成功だけでなく、社内の各セクションにおいて、専門のプロフェッショナルを配置し、常に社内合理化に力を注いでいる。





</doc>
<doc id="270400" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=270400" title="メイエレック">
メイエレック

株式会社メイエレックは、名鉄グループの総合技術会社で、名鉄の駅業務機器の保守から無人駅システムの開発やコンピュータソフトウェア開発まで幅広く取り扱っている企業である。




</doc>
<doc id="2740265" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2740265" title="ダイチ">
ダイチ

ダイチ株式会社は、富山県の建設会社。地質調査や斜面防災施設の施工などを行う。またスポーツ振興活動にも取り組んでいる。



2000年のとやま国体冬季大会開催が決定したことをきっかけに1995年創部。2010年のバンクーバーオリンピックでは田畑真紀と穂積雅子が女子団体パシュートで銀メダルを獲得した。現在は田畑、穂積、門奈津実の3人が所属する。


</doc>
<doc id="2748326" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2748326" title="村岡建設工業">
村岡建設工業

村岡建設工業株式会社（むらおかけんせつこうぎょう、"Muraoka Kensetsu Kogyo Co., Ltd."）は、秋田県由利本荘市に本社を置く総合建設会社である。

現会長は、第62代内閣官房長官村岡兼造の実弟である村岡淑郎であり、一般社団法人秋田県建設業協会会長、秋田県商工会連合会会長等を務めている。2016年10月より、社長は村岡の長男である村岡兼幸（元JC会頭）が務めている。


主に国土交通省、東日本高速道路、日本下水道事業団、秋田県、由利本荘市、にかほ市の工事を受注している。平成20年5月期完成工事売上高は6,961百万円を計上し、秋田県発注の公共工事受注実績は5年連続第一位の実績であった。




</doc>
<doc id="2788049" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2788049" title="アイ・ビルド">
アイ・ビルド

株式会社アイ・ビルド（あいびるど） は、東京都北区神谷に本社を置く外壁（窯業系サイディング材、金属系サイディング材）、屋根（瓦、スレート）、雨樋、太陽光発電、などの外装工事を専門に請け負う業界大手の施工会社である。大手外装材メーカーの「ニチハ株式会社」が毎年主催する6,000社の販売店・工事店対象とした販売キャンペーンでは、2015年度に「全国1位」、2018年度に「全国3位」、「京セラ株式会社」のソーラーFCセールスコンテストでは、2016年度・2017年度に「全国3位」を受賞している。





</doc>
<doc id="2821016" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2821016" title="日本ファシリオ">
日本ファシリオ

日本ファシリオ株式会社（にほんふぁしりお）は、管工事と電気工事を主事業とする日本の会社で、本社は東京都港区北青山2丁目12-28。資本金は25億円。

空調設備の技術を主軸とした建築設備の設計・施工管理・保守、その他環境制御システム等の設計・施工管理を行う会社。綜合警備保障株式会社の特定子会社である。

もとは本社を大阪に置き、近畿日本鉄道・近畿車輛のグループ会社であった近畿工業株式会社の建材事業部門が、1998年に近畿車輛に収拾合併された後、残った事業部門が夢真グループなどを経て綜合警備保障の子会社となった。現在も近鉄系各社が株主に連ねている。また、夢真グループになる以前の近畿工業は、管工事・設備同業他社とは関連性は無く、兵庫県加古川市にある同名の企業「近畿工業株式会社」とは全く関連はない。


など




</doc>
<doc id="2833538" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2833538" title="セコムアルファ">
セコムアルファ

セコムアルファ株式会社（）は、セコムグループの一員で、自動消火システムや非常用浄水器の開発・製造を行っている企業である。



</doc>
<doc id="2839444" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2839444" title="四国ガス産業">
四国ガス産業

四国ガス産業株式会社（しこくがすさんぎょう）は、愛媛県今治市に本社を置く四国ガスの子会社。都市ガス等の設備工事の設計施工を手がける他、不動産事業やプロパンガス販売事業などを行っている。2012年には愛媛県伊予郡松前町で松前太陽光発電所の稼動を開始し電気供給事業に参入した。






</doc>
<doc id="2865423" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2865423" title="岩舘電気">
岩舘電気

岩舘電気（いわだてでんき）株式会社は、岩手県盛岡市に本社を置く電気工事会社。岩館電気は誤用。

戦後すぐに創業した、岩手の電気工事会社。テレビコマーシャルのインパクトのため岩手県内での知名度がある。。売り上げのうち公共事業の電気設備工事が大部分を占めるが、電気通信設備工事や光通信設備工事にも事業を拡げており、民間の工事は規模の小さなものから大きなものまで広く扱う。

2011年3月11日に起きた東日本大震災では、沿岸部で被災した岩手県電気工事業工業組合の支部に支援物資を届けた。本業の公共事業は工期の延期や入札延期で影響を受けた。


電気工事業としては日本で初めてテレビでコマーシャルを放送した。スポットCM放送は1965年から放送され、CMソングは1970年のみちのく国体に向けて放送されている。なおコマーシャルのインパクトのため県内での知名度は高く、地方コマーシャルを取り上げるフジサンケイグループ広告大賞の地方CM大賞で2006年度第21回大賞を受賞し、地方CMを集めたDVDソフトに収録されている。岩手では地方ＣＭ大賞が放送されていないためめんこいテレビの社員が無断で応募したところ大賞を受賞してしまい、受賞後に放送された内容が岩舘電気に知らされた。受賞したCMは工事服にヘルメットを被ったアニメの男女が肩を組んで肩を揺らすバージョンのもので、1995年頃から2016年年末まで放送されている。オリジナルのテレビコマーシャルの作詞は初代社長の平野正喜が行い、これにボッカ（牧歌）という名前のスナックのオーナーの畠山信也がメロディーをつけた。畠山は社長の友人で元社員でもあり、岩舘電気に勤務している際は資材部長を務めた。戦時中は日本陸軍の音楽隊に所属していてピアノとサックスができ、土日ジャンボ市の作曲もしている。畠山はボッカレコードというレーベルを作り、岩舘電気のレコードを出した。

CMソングの歌詞は3番まであり、会社紹介のパンフレットで確認できる。CMで歌われているのは1番だけだが、県内の認知度は高く、ご当地ソングとして来県したアーティストに歌われることがある。

2008年5月30日に森山直太朗が盛岡で行ったコンサートで岩舘電気のCMソングを歌った。

2013年6月7日に秦基博が岩手で行ったライブで岩舘電気のCMソングを歌った。

2014年3月22日に宮城で放送された「第１回東北ご当地サミット」で岩舘電気の歌が紹介された。制作は仙台放送。番組内では岩手のローカルアイドル「ふじポン」が「何をやっているかよくわからない会社なのに（岩手県民の）全員歌が歌えるってすごくないですか？」とコメントした。なおふじポンは2017年1月1日から放送開始した新しいCMに出演している。

2014年11月26日に放送されたIBC岩手放送制作のローカル番組「共感バラエティあるある岩手」で、県民の投票で選ぶローカルCMとして第2位になった。なお1位は岩手川のCMだった。

2015年11月7日のWANTED の盛岡公演の際に岩舘電気の歌が歌われ、会場で合唱した。

2015年11月10日に平井堅が岩手県民会館で行ったライブでCMソングを歌った。

2016の年明けに岩舘電気のCMソングの入ったタオルの配布希望者をtwitterで募ったところ準備数以上に応募が集まった。なおもともと創立70周年を記念して取引先と社員に配布したタオルだった。

2016年10月21日にBeat Buddy Boi の RYO が Twitter アカウントで岩舘電気のCMのリミックスを公開した。

2017年1月1日にコマーシャルがリニューアルされ、ローカルアイドルのふじポンが出演したものになった。これまでのアニメ版はアナログ放送時代に作られたもので画面の左右が黒く塗りつぶされて放送されていたが、リニューアルでやっとFull HDに対応した格好となった。

2017年4月19日に、文化放送超A&G「鷲崎健のヨルナイト×ヨルナイト」内の「深夜の三角コーナー」で岩舘電気のCMを作成した投稿音源が二曲連続で放送された（ただし、ニコニコ生放送会員向けのおまけ放送枠での放送だった）。

清水ミチコが岩舘電気のCMソングを歌っている。

盛岡市立高等学校が応援歌のメロディーに岩舘電気のCMソングを使っている。



</doc>
<doc id="2901923" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2901923" title="嶋田工業">
嶋田工業

嶋田工業株式会社（しまたこうぎょう）は、山口県山陽小野田市に本社を置く総合建設業者である。






</doc>
<doc id="2925503" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2925503" title="新都計画">
新都計画

株式会社 新都計画（しんとけいかく）は、大阪府豊中市に本社を置く、不動産開発事業（主に設計業務）を行う会社である。

設計・施工物件は医療施設の他、福祉・介護施設が多いが、一般の商業施設、分譲・賃貸マンションなども手掛けている。

設計に携わった物件（岸和田徳洲会病院）が大阪・心ふれあうまちづくり賞第10回受賞作品奨励賞に選出されている。

創業者が代表を勤めていた頃は、各地の徳洲会病院の建設工事において徳田虎雄理事長から便宜を図られ、すべてを仕切ってきたことなど、徳洲会との関係が深かった。

2011年（平成23年）に、徳州会が指定管理者となる予定の生駒市立病院（奈良県生駒市）建設の実施設計入札に関連して、2009年（平成21年）時に提出した一般競争（指名競争）参加資格審査申請書の虚偽記載が発覚。契約が取り消され、前代表取締役（創業者）が刑事告発される騒ぎとなった。

2010年（平成22年）大阪市に本社を置く信和建設株式会社のグループ会社となる。



</doc>
<doc id="2956278" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2956278" title="サンマックス">
サンマックス

株式会社サンマックスは、日本の床暖房販売会社である。ただし独自に開発した商品に関してはメーカーとしての立場も持つ。主にメカ・エンジの床暖房の販売・施工を行っているが、他に太陽光発電システムの販売・施工などを行っている。
創業者であり代表取締役である佐藤千恵美は、元バスケットのプロプレイヤーであり、日本がボイコットしたモスクワ五輪において、バスケットボール女子日本代表であったという異色の経歴を持つ（予選開催中に日本がボイコットを表明したため、日本は出場権を得ていない）。



</doc>
<doc id="2972768" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2972768" title="安藤組グループ">
安藤組グループ

安藤組グループ（あんどうぐみ）は、山形県庄内町に本社を置く総合建設会社である。

山形県東田川郡庄内町に本社を置く総合建設会社。1946年（昭和21年）に現社長の安藤政則（あんどうまさのり）の父親である創業者・安藤政治（あんどうまさじ）が動力化された農業機械の販売を開始。1959年（昭和34年）には砂利採取販売を目的とした安藤砂利店を開店し、国鉄の複線化工事を機に砂利採取販売を手掛るとともに安藤自動車整備工場を設立。1959年（昭和34年）に株式会社安藤組と改組した。その後生コン、自動車整備業、建設業、産業廃棄物処理業、運輸業へと業態を広げ、安藤政治死去後の現在は風力発電や太陽光パネル販売、アグリ事業も展開している。企業モットーは「自然は・・・いのち」。




</doc>
<doc id="2994282" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=2994282" title="谷脇組">
谷脇組

谷脇組（たにわきぐみ）は、北海道旭川市に本社を置く一般土木建設工事業の会社。

本社

札幌支社

仙台営業所





</doc>
<doc id="3005232" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3005232" title="デザインオフィスライン">
デザインオフィスライン

株式会社デザインオフィス ライン（英称: Design Office LINE Co.,Ltd.）は、東京都渋谷区に本社を置くデザイン会社である。インテリアデザインはもとより、体験・体感型空間デザインのコンサルティングからプロデュースまでを総合的に行う企業。

基盤業務としては、個人住宅、オフィス等の企画、設計、デザイン及び監理を手掛ける。他にも、店舗や展示会等の企画、設計及び施工までを行う。

2011年にCEATEC JAPANで日産自動車が発表したスマートハウスの共同開発を行い、建築に於けるコンセプト提案や新素材の開発も行っている。また、2013年には株式会社JVCケンウッド・ビクターエンタテインメントらとKANSEI Projects Committeeを共同設立し、五感に訴える空間づくりを提唱する。




</doc>
<doc id="302587" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=302587" title="福田組">
福田組

株式会社 福田組（ふくだぐみ）は、新潟県を地盤とし全国展開をする建設会社（中堅ゼネコン）である。


本社は新潟県新潟市中央区一番堀通町であるが、東京都千代田区九段北にも東京本社・本店がある。

中堅ゼネコンでは珍しく、自社技術で超高層ビルを建築することができる。

国土交通省（北陸地方整備局長・九州地方整備局長）より“工事成績優秀企業認定”を受けており、表彰している。

福田道路等の子会社及び関連会社が多数あり、福田グループを形成している。

連結売上高比率で同業他社を圧倒する。

建築工事や土木工事の営業地盤を新潟県に強く維持し、福田グループを形成している。

福田グループの総合力を発揮し、新潟県での規模を保ちつつ全国に進出している（但し、四国地方のみ支店が存在しない）。

新潟県最大規模のゼネコンであるが、新潟県内の売り上げより県外（全国）の売り上げが大きなウェイトを占めている。

福田道路が早期に全国へ進出し、また舗装業界内でも施工実績が多数あるため、福田組が福田道路の子会社だと勘違いされる場合も多い。

福田道路は、舗装業界上位（TOP10）に入ることから連結決算に大きく影響している。

平成26年度 国土交通省（北陸地方整備局長・九州地方整備局長）より“工事成績優秀企業認定”を受けており、表彰している。

過去に完成した国土交通省発注の土木工事に関して、その工事成績評定が優秀な企業を選定し認定するものであり、施工・品質管理に対する技術力が高く評価している。

優良工事表彰・優良建設技術者表彰を数多く受賞している。

平成25年度にも“工事成績優秀企業認定”を受けており、施工・品質管理は同業他社を上回っていると思われる。
福田組が大手ゼネコンになる原動力となったのが、新潟県に地盤を持っていた田中角栄の有力後援者としての角栄パイプで公共事業を中心に急成長を遂げた。
小沢一郎の元妻・和子は福田正元会長の長女であり、田中角栄を仲人にして衆院議員2期目の1973年に結婚した。なお、正の次女も、竹下登の弟である竹下亘衆院議員と結婚している。

建築工事については、東日本地区のイオン（旧：ジャスコ）ショッピングセンター（埼玉県・千葉県・茨城県・宮城県・岩手県・新潟県・青森県等）を数多く手がける。

2007年（平成19年）10月完成のイオンモール新潟南（新潟亀田IC近く）は、新潟県内及び全国的にも最大規模のショッピングセンターである。

イオン以外にも大規模ショッピングセンター施工実績多数あり。自社開発物件もある。

千葉県市原市に“unimo”を100%自社開発にて完成。ホテル・マンション・工場・公共建築物等でも多数の施工実績あり。

新潟市中央区古町で商業施設と住宅が入居する29階建ての複合型超高層ビルを単独にて施工。

全国でも積極的に営業を拡大している。

東京都・東北地方・大阪府・新潟県に設計・施工・メンテナンス等の拠点を設けている。

土木工事については、全国で高速道路・各新幹線の施工実績あり。

近年の施工実績は、首都高速中央環状線大橋JCT・新東名高速道路等がある。
幅広い分野で技術を持っている。

新潟県中越地震では、旧：山古志村（現：長岡市）をはじめ高速道路復旧等に24時間体制で早期復興のため対応した。
新潟県中越沖地震でも国道8号復旧工事を行なった。




</doc>
<doc id="3037598" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3037598" title="四国ホーム">
四国ホーム

四国ホーム株式会社（しこくホーム）は、愛媛県松山市中村に本社を置く住宅メーカー。三井ホームの持分法適用関連会社で、三井ホームのハウジングパートナーである。






</doc>
<doc id="3055675" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3055675" title="殖産住宅">
殖産住宅

殖産住宅株式会社（しょくさんじゅうたく）は、日本の建設会社・不動産会社である。

かつては木造住宅の大手で、太平住宅・日本電建とともに「割賦三社」と呼ばれていた。高級住宅ブランド「ホーメスト」を手掛け、CMの「ホーム、ホーマー、ホーメスト」のキャッチフレーズで知られた。その手法は、タマホームが引き継いでいる。

経営破綻する前は三和グループのメンバーであり三和系企業で設立されたみどり会のメンバーだったが、2002年に経営破綻し新築住宅事業をペイントハウス（後のティエムシー）の子会社に譲渡。現在は首都圏及び東海・関西においてリフォーム事業を手がけている。






</doc>
<doc id="306378" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=306378" title="五洋建設">
五洋建設

五洋建設株式会社（ごようけんせつ、）は、日本の準大手総合建設（ゼネコン）会社の一つ。海外大型工事の先駆で、海洋土木（マリコン）最大手としても知られる。

近年は陸上土木事業・民間土木事業にも力を入れているが、海洋土木事業（特に浚渫）を得意とし、エジプト・カタール・イラン・シンガポール・韓国・香港・マレーシアなど多くの国で受注・施工実績がある。






</doc>
<doc id="3144793" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3144793" title="近鉄電気エンジニアリング">
近鉄電気エンジニアリング

近鉄電気エンジニアリング（きんてつでんきエンジニアリング）は、大阪府大阪市天王寺区に本社を置く、近鉄グループの企業。

2001年（平成13年）10月、近畿工業株式会社より鉄道設備事業を譲り受け、営業を開始。
公式サイトを参照。

近鉄電気エンジニアリング（公式サイト）


</doc>
<doc id="3229036" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3229036" title="旭日産業 (名古屋市)">
旭日産業 (名古屋市)

旭日産業株式会社（あさひさんぎょう）は、 愛知県名古屋市中区新栄一丁目に本社を置く建設会社である。

内装仕上工事、インテリア仕上工事、建築材料の販売及び施工、介護事業(グループホーム、小規模多機能、住宅型老人ホーム等)を行う。





</doc>
<doc id="324187" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=324187" title="新井組">
新井組

株式会社新井組（あらいぐみ、ARAIGUMI CO., LTD.）は、兵庫県西宮市に本店を置く建設会社である。



新井組が単独で、あるいは共同企業体幹事会社として施工した物件に限定して挙げる。





</doc>
<doc id="3289809" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3289809" title="ヒョウ工務店">
ヒョウ工務店

株式会社ヒョウ工務店（ヒョウこうむてん）は、神戸市北区に本拠を置く建設会社。

事業内容は、新築・住宅リフォーム・外構工事・公共工事・民間工事・マンションの大規模改修。また独自の工事管理システムで工事を管理している。






</doc>
<doc id="3322317" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3322317" title="本間解体工業">
本間解体工業

株式会社本間解体工業（ほんまかいたいこうぎょう）は、北海道札幌市に本社を置く総合解体工事会社。

一般住宅、大型ガスタンク、マンションなどの解体を手掛ける。

大型案件の実績もあり、2006年には光塩学園の旧館（地下1階・地上4階）解体を担当した。この現場では東北以北では初めてとなる100t級の超大型解体機SK950LCDをコベルコ建機から導入している。同年には静穏性と速度を両立させた大型圧砕機をコベルコ建機と共同開発、札幌市中央卸売市場の現場で活用した。導入した大型機を活用し2007年には北洋大通ビル（旧北海道拓殖銀行本店、地下2階・地上7階）も手がけている。道外に支店及び営業拠点は構えていないが事業エリアそのものは道外にも拡大している。



</doc>
<doc id="3325907" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3325907" title="スミダ工業">
スミダ工業

スミダ工業株式会社（すみだこうぎょう）は、埼玉県さいたま市浦和区に本社を置く企業。

創業者の半田忠三は1886年（明治19年）に群馬県薮塚本町（現・太田市）で生まれた。忠三25歳の1912年（大正元年）に「隅田川石材商会」として荒川区南千住で創業し、栃木県で産出される大谷石などを販売していた。現在もスミダとして受け継がれている社名は隅田川にあやかり命名された。1923年（大正12年）の関東大震災では社屋が全焼し、業務不能に陥ったが、震災2カ月後の11月には再建に着手、翌年1月20日には完成している。忠三は1944年（昭和19年）に58歳で他界したが、長男の利一が2代目として受け継ぎ、次男の正雄と三男の昭雄の3兄弟とともに運営していった。戦時統制で企業の活動が停止されたため一時休業し、戦後1947年（昭和22年）、旧秩父セメントと代理店契約をかわし、石材商からセメント中心の建材事業へ業態変更した。戦後の建設需要に後押しされ事業が順調に推移すると本社機能を南千住から、人口の急増していた埼玉県の県庁所在地である浦和市（現さいたま市浦和区）の浦和駅東口に移転し、社名も隅田工業株式会社に変更、浦和を中心とした事業展開に移行することとなった。同時に大和ハウスと代理店契約を結び、住宅事業にも乗り出した。1972年（昭和47年）には3兄弟それぞれが事業を拡大するため分社化し、利一が貸ビル業「スミダ建物」・正雄が建材業「スミダ商事」・昭雄が代理店契約事業「スミダダイワハイス」を発足させた。その後2代目であった利一が死去し、バブル崩壊などの不景気の時代に突入したことから再編が急がれ1998年に3社を統合した「スミダ工業」が発足した。スミダダイワハウスの事業を主軸とし、マンションやビルの建設などの事業も進出し、再開発の進む浦和駅前にはガラス張りの商業ビル、スミダワンが2009年（平成21年）に完成した。




</doc>
<doc id="3345958" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3345958" title="イチケン">
イチケン

株式会社イチケン（ICHIKEN CORPORATION）は、東京都港区に本社を置く建設会社。

日本の主要中堅ゼネコンである。商業施設を中心とした空間創造を幅広く手掛ける。1979年にダイエーと業務提携。1990年より東京証券取引所第一部上場しており、主な株主はマルハン、三井住友銀行、三菱UFJ銀行。






</doc>
<doc id="3364266" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3364266" title="豊通ファシリティーズ">
豊通ファシリティーズ

豊通ファシリティーズ株式会社（）は、愛知県名古屋市名東区本郷3-162に本社を置く豊田通商グループのオフィス住環境事業専門会社である。

設立の経緯から株式会社豊通オールライフとは兄弟会社である。
2014年(平成24年)4月1日 - 豊通ライフケア株式会社から豊通ファシリティーズ株式会社に名称変更した。







</doc>
<doc id="339195" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=339195" title="勝村建設">
勝村建設

勝村建設株式会社（かつむらけんせつ、"Katsumura Construction"）は、かつて存在した公共住宅、学校などの建築中心で首都圏を地盤としていた中堅ゼネコン。道路基礎工事に特殊技術を持っていた。2009年10月31日を以てエム・テック（さいたま市浦和区）に吸収合併された。

1947年2月設立、1961年10月東京証券取引所に上場（株価コード1817）、2005年9月に民事再生手続開始の申立てを決議、2005年10月30日をもって上場廃止。2006年7月18日に夢真ホールディングス（株価コード2362、ヘラクレス）が勝村建設をスポンサードし、完全子会社化した。しかし、夢真ホールディングスはわずか8か月後の2007年3月末日に勝村建設の全株を売却すると発表し、同日にさくらグローバルマネジメント（非上場、ファンド事業）に売却した。勝村建設は新体制を発表し、代表取締役に元HSBCのMDである山田一二が就任し、建設に金融（ファンド）を取り入れた新たな試みが始まった。
2007年9月、さくらグローバルマネージメントは、米国ファンドのD.B.Zwirnに勝村建設の株式100％を売却した。D.B.Zファンドは51億ドル以上の運用をおこなっている世界的規模のファンド。

暴力団を使って談合操作に応じない競合企業を脅しをかけたり嫌がらせをしてきたという東京都水道局発注工事の談合事件が公になると、国、地方公共団体から指名停止が相次ぎ（約420件）、資金繰りが悪化、メインバンクである東京三菱銀行からの金融支援（優先株式の引受による増資）も困難となり自主再建を断念、2005年9月29日東京地方裁判所に民事再生法の適用を申請した。負債316億円。

鶯谷駅近くの本社ビル（自社ビル）も、そのしばらく後から取り壊す工事が行われた。

尚、東京証券取引所第一部上場ゼネコンの倒産は、同社以降は、2007年9月の、みらい建設工業等のみらい建設グループ（グループ4社で負債は約600億円）まで、ほぼ2年間無かった。

2008年10月30日、株式会社エフ・イー・シーで5億円の回収不能債権が発生した他、複数の不良債権が発生した。10月31日付の決済が不能となった為、同日を以て営業活動を中止する旨がHPに記載された。

2008年11月12日、東京地方裁判所へ民事再生法の適用を申請（17日に再生手続開始決定）。2009年1月31日、株式会社エム・テック（さいたま市）がスポンサーになると発表、3月25日に東京地方裁判所が民事再生計画を認可（4月24日に確定）。2009年10月31日を以てエム・テックヘ吸収合併され、1918年創業から91年で歴史に幕を下ろした。

勝村建設を吸収合併したエム・テック自体も、2018年に指名停止処分を相次いで受けたことから業績が悪化し、2018年11月20日に東京地方裁判所から破産手続開始決定を受けた。




</doc>
<doc id="3441417" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3441417" title="岐阜造園">
岐阜造園

株式会社岐阜造園（ぎふぞうえん）は、岐阜県岐阜市に本社を置く造園緑化工事の設計、施工、維持管理などを行う企業。

造園専業では日本で唯一の上場企業。1級造園施工管理技士20名、1級造園技能士5名が在籍する造園会社。公園や駅など不特定多数の人が訪れるパブリックスペースの緑化工事（ランドスケープ）や個人住宅の庭園・外構工事（ガーデンエクステリア）などを行う。屋上緑化、壁面緑化、屋内緑化などを施工するほか、CSR活動として「企業との協働による森林づくり」活動に注力する。






</doc>
<doc id="347478" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=347478" title="千代田化工建設">
千代田化工建設

千代田化工建設株式会社（ちよだかこうけんせつ、英文名称:"CHIYODA Corporation"）は、日本の建設会社、エンジニアリング会社である。東京証券取引所第1部上場。日経平均株価225銘柄(機械)。

石油精製、石油化学、天然ガス液化などの大規模プラントの設計、調達、建設一括請負（Engineering、Procurement、Constructionの頭文字をとってEPCと称する）業務で国内外に多くの実績を持つ。

日揮、東洋エンジニアリングと併せて「エンジニアリング御三家」と呼ばれる。

当初は独立色が強かったが、バブル崩壊後に一度経営が傾き、長らくの間三菱グループや米ケロッグ・ブラウン・アンド・ルート(KBR)社の支援を受けて再建、再び民族系のエンジニアリング会社となり現在に至る。（この関係から実質、三菱グループの一員扱いとなっている）。







近年クリーンエネルギーとして注目されているLNGの製造プラントにおいて48%という驚異的なシェアを誇る。

プラント建設実績国が40ヵ国以上であり、世界ブランドとしても揺ぎ無い地位を確立している。

イラク北部の都市ベイジ()にあるイラク最大の石油精製所は千代田化工が建設し、施設改修の入札にも参加した。

ものづくり日本大賞(海外展開部門)経済産業大臣賞を受賞(2009年)

2019年1月、1000億円規模の金融支援の要請を行なっていることを、日経ビジネスが報じた。




</doc>
<doc id="348633" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=348633" title="東洋エンジニアリング">
東洋エンジニアリング

東洋エンジニアリング株式会社（とうようエンジニアリング、、略称TEC）は、日本の設備工事会社、エンジニアリング会社である。東京証券取引所第1部上場。

石油精製、石油化学、肥料製造などの大規模プラントの設計、購買、建設一括請負（Engineering、Procurement、Constructionの頭文字を取ってEPCと称する）業務で国内外に多くの実績を持つ、三井系のエンジニアリング会社。化学会社のプラント部門が独立した経緯から、エチレンプラントや肥料プラントの建設に強みを持つ。

日揮、千代田化工建設と併せて「エンジニアリング専業三社」と呼ばれる。






</doc>
<doc id="349105" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=349105" title="西松建設">
西松建設

西松建設株式会社（にしまつけんせつ）は、東京都港区虎ノ門に本社がある大手総合建設業者（ゼネコン）である。

創業1874年。ダム・トンネル等大型官庁土木を得意とする。ゼネコンとしては準大手Aゼネコンの一角として強固な財務体質を備え、同じく準大手Aの建築を主体とする戸田建設との業務提携を結んでいる。

破産した、大阪府大阪市住吉区に本社のあったニシマツコーポレーション（旧社名：西松建設）とは無関係。





2009年10月23日、太平洋戦争中に強制連行され過酷な労働を強いられたとして、中国人元労働者らが損害賠償を求めてきたことに対して、西松建設は歴史的責任を認め謝罪し、被害救済を目的とした基金を設立することで元労働者側と合意、東京簡裁で和解が成立した。(詳しい経緯は、華人労務者の損害賠償請求裁判を参照。)






</doc>
<doc id="350157" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=350157" title="大気社">
大気社

株式会社大気社（たいきしゃ、Taikisha Ltd.）は、日本の設備工事会社。空調、塗装、衛生設備の設計・監理・施工を行う。自動車塗装設備は国内首位、世界で2位である。

1971年にタイに拠点を設立して以来、東南アジアや北米など海外展開で先行しており、海外売上比率(2017年3月期の海外売上比率:49.3%)が極めて高い。



国内自動車メーカー、アメリカ・欧州・中国・インドなど海外の自動車メーカーの大型塗装プラントの設計・施工を行う。塗装プラントの空調施設のみならず、工場全体の設計から建設までトータルのプラントエンジニアリングを提供する。


、バンプリー、ナワナコン、バンカディ、アユタヤ、ランプーン、バンコク、サムットプラカーン




</doc>
<doc id="3562016" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3562016" title="ホーメスト">
ホーメスト

株式会社ホーメストは、かつて存在した日本の住宅メーカー。

高級住宅ブランド「ホーメスト」を手がけていた殖産住宅相互株式会社（現・殖産住宅株式会社）が、2002年1月13日に民事再生法適用を申請して経営破綻した。経営再建策として、住宅建築事業を2002年に株式会社ペイントハウス（後の株式会社ティエムシー）へ譲渡し、「ホーメスト」ブランドはペイントハウスの一ブランドとして継続されることになり、ペイントハウスは「ホーメスト」事業を手がける新会社として、株式会社ホーメスト（旧社、後の株式会社ティティオー）を設立した。

ホーメスト（旧社）は、経営不振に陥っていたことから、2006年に都内の不動産関連会社がペイントハウスから「ホーメスト」事業を買収したと同時に、「ホーメスト」事業を手がける新会社として株式会社ホーメスト（新社）を設立した。

ホーメスト（新社）は、首都圏や札幌市を中心に、一般向け注文住宅はもちろんの事、相続対策や土地の有効活用提案を活用したアパートやマンションの建築、入居希望者が集まって結成した組合が事業主となり建設するコーポラティブ住宅の建築工事も手がけていた他、株式会社スマートデイズが展開していたシェアハウスの施工も手がけていた。

しかし、2018年にスマートデイズの経営破綻により、施工契約を結んでいたシェアハウスオーナーからの建築代金が支払われなくなった他、3月以降、下請け会社への支払いに支障を来す事態に陥っていたことから経営が悪化。このため、2018年11月27日に東京地方裁判所に破産を申請し、同年12月3日に東京地方裁判所から破産手続開始決定を受けた。




</doc>
<doc id="3649540" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3649540" title="安江工務店">
安江工務店

株式会社安江工務店（やすえこうむてん）は、愛知県名古屋市中区に本社を置く住宅リフォーム会社。

1970年（昭和45年）4月、創業。愛知県を中心に事業展開している。創業当初は新築住宅事業も行っていたが、2000年（平成12年）に住宅リフォームに特化。2010年（平成22年）に不動産流通事業（仲介・買取・再販）を始め、2011年（平成23年）には、新築住宅事業（建築請負）に再度参入している。

また、2014年（平成26年）より株式会社OKUTAと共同で水まわり専門店「みずデポ」の展開も行っている。



</doc>
<doc id="370784" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=370784" title="金剛組">
金剛組

株式会社金剛組（こんごうぐみ、Kongo Gumi Co.,Ltd.）は、日本の建設会社である。578年創業で現存する世界最古の企業である。

創業から1955年の法人化を挟んで2005年まで金剛一族が経営してきたが、同年11月より髙松建設（現髙松コンストラクショングループ）の子会社（現在は孫会社）へ移行している。

神社仏閣建築の設計・施工、城郭や文化財建造物の復元や修理等を主に手がけている。旧来からの伝統的な建築を得意分野としてきたが、神社仏閣にもコンクリート建築が増加したことにより大手ゼネコンとの価格競争に巻き込まれた結果、売上の減少や資金繰りの悪化により経営危機に見舞われたため髙松建設が支援を行った。

2005年11月に、同社が設立した受け皿会社（以下「新・金剛組」）に主力の寺社建築事業を譲渡するとともに、従業員の大半も新・金剛組へ転籍した。現在は本業の宮大工に立ち戻り、100人以上の宮大工を抱えている。









</doc>
<doc id="3766765" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3766765" title="ファーストステージ">
ファーストステージ

株式会社ファーストステージ (FIRST STAGE CO.,LTD.) は、茨城県水戸市に本社を置く住宅建築会社。

ファーストステージは、飯村真樹（現 代表取締役）が起業した、木造注文住宅の設計、施工、販売を主業とする会社（当初は有限会社ファーストステージ。2000年に株式会社ファーストステージへ商号変更）。拠点は、茨城県内に3ヶ所（水戸市、ひたちなか市、つくば市）、東京都内に1ヶ所（杉並区）、断熱材製造工場2ヶ所。





</doc>
<doc id="3781064" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3781064" title="ニッソウ">
ニッソウ

株式会社ニッソウ（）は不動産物件のリフォーム工事を請け負う建設業者。

1988年9月1日に設立。2018年2月26日、東京証券取引所TOKYO PRO Marketに株式を上場した。

東京都23区、市部、横浜市、川崎市、さいたま市、千葉市を主なエリアに年間8,000件強の工事を受注し、18億2,000万円（税別）を売り上げている。

社名は「日本一の業績を誇る改装（内装・外装・リフォーム）会社」を目指していることに由来している。

代表取締役社長：前田 浩　　取締役：木村孝史（営業統括）　　取締役：御供信之（管理部長）　　取締役：森屋吾郎（建設部長）　　取締役：湯浅一彦（リフォーム部長）　　
取締役：熊谷征大（公認会計士）　　監査役：清水章男（常勤監査役）　　監査役：佐分厚夫（税理士）　　監査役：木村康之（弁護士）




</doc>
<doc id="3800191" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3800191" title="橋本総業ホールディングス">
橋本総業ホールディングス

橋本総業ホールディングス株式会社（はしもとそうぎょうホールディングスかふしきかいしゃ）は、日本の住宅設備機器及び管工機材を販売・提供する企業。

1890年に創業して以来、水道工事業を皮切りに管工機材、そして環境・設備機材へと業種を堅実に拡大してきた企業である。

当社は持株会社であり、傘下に橋本総業を始めとする5社を置いている。

また社会的活動にも熱心であり、プロテニスチームである『チームHAT』を結成し、穂積絵莉、二宮真琴ら有力プロ選手が契約選手として所属している他、2017年まで東京有明国際オープン大会を協賛していた。また映画製作にも進出している。




</doc>
<doc id="3804252" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3804252" title="平野組 (建設業)">
平野組 (建設業)

株式会社平野組（ひらのぐみ、英語: HIRANOGUMI CO.,LTD.）は、岩手県一関市を拠点として建築はもとより土木工事を含め、東北全域で営業展開している総合建設業。

仕事を通じて社会に貢献し 社業の発展を追求していく

社業の発展に取り組む、それは社会をより豊かにすること、そして社員も幸せになること

建設業とはそのことを実現できる誇るべき仕事である

平野組は1946年（昭和21年）10月、平野屋材木店の建築部門が独立する形で設立された。戦後の復興期であり建築の需要はあったものの、滑り出しは順調とは言えなかった。創業翌年の1947年（昭和22年）にはカスリーン台風が、その翌年の1948年（昭和23年）にはアイオン台風が東北地方にも被害を出し、平野組も製材工場が一箇月以上も使用できなくなった。1948年夏に完成させたばかりの磐井川の橋も流された。11月には製材工場が火災で焼失、1951年（昭和26年）には一関中学校の工事を受注したが、朝鮮特需の影響で資材が値上がりし赤字を出した。こうした苦境を興産無尽（後の北日本銀行）の融資で乗り切り、1954年（昭和29年）には合資会社に、1959年（昭和34年）には資本金300万円で株式会社に改組した。

1959年には、それまで建築部門が行っていた土木工事を、専門の部門を設けて担当させることになった。土木部門の受注第一号は県が発注した大平山地すべり防止工事で、県の工事を受注するのもこれが初めてであった。



1997～2001年（平成9～13年）


2002～2006年（平成14～18年）

2007年（平成19年）


2008年（平成20年）


2009年（平成21年）


2010年（平成22年）


2011年（平成23年）

2012年（平成24年）


2013年（平成25年）


2014年（平成26年）


2015年（平成27年）







</doc>
<doc id="3849866" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3849866" title="スペースバリューホールディングス">
スペースバリューホールディングス

株式会社スペースバリューホールディングス（SPACE VALUE HOLDINGS CO., LTD.）は、日本の持株会社。日成ビルド工業株式会社の単独株式移転によって設立された。

日成ビルド工業は1961年の設立以来、プレハブ建築、立体駐車場などの製造、販売、施行を行い、2012年に小澤建設（現・NB建設北関東）、2013年に相鉄建設（現・NB建設）、2016年にコマツハウス（現・システムハウスR&C）を子会社化するなどして事業を拡大してきた。

日成ビルド工業は2018年5月10日、企業価値の最大化・グループシナジー効果の最大化と経営の効率化・コーポレート・ガバナンスの強化を目的として、スペースバリューホールディングスを設立することを発表。2018年10月1日に、日成ビルド工業株式を単独移転する形でスペースバリューホールディングスを設立した。

スペースバリューホールディングスは、2段階に分けてグループ会社の再編を行う予定である。






</doc>
<doc id="3866642" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3866642" title="山翠舎">
山翠舎

株式会社山翠舎（さんすいしゃ）は、長野県長野市に本社を置く建設会社（ゼネコン）である。

事業領域は、商業建築、飲食店・物販店・店舗改装及び内装工事、 造作家具工事、木製建具工事、個人住宅新築増改築工事全般、古木買取販売、古民家解体再生移築を行っている。

2004年（平成16年）から古民家の解体や買取を開始。

2009年（平成21年）からは室内装飾のデザイン事業に着手するようになり、東京都内の大規模ホームセンターで「古木の暮らし」として廃材を扱った売り場を開設。

山翠舎が2017年時点で古民家廃材の再利用で携わった物件は約300件。





</doc>
<doc id="3876423" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3876423" title="みぞえ住宅">
みぞえ住宅

株式会社みぞえ住宅（みぞえじゅうたく）は、福岡県福岡市に本社を置く企業である。





</doc>
<doc id="3900724" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3900724" title="みのり建設">
みのり建設

株式会社みのり建設（みのりけんせつ、Minori Kensetsu Co., Ltd.）は長野県諏訪郡富士見町富士見に本社を置く日本の建築・環境事業会社である。




</doc>
<doc id="3928349" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=3928349" title="参創ハウテック">
参創ハウテック

株式会社参創ハウテック（かぶしきがいしゃさんそうハウテック）は東京都文京区に本拠を置く工務店。住宅建築のほか、オーダーキッチン・オーダー家具の設計・製作・施工、及びキッチンパーツ・ハウジングパーツ「ekreaParts」の企画・開発・購買代理も行う。自然エネルギーを活用し、環境負荷に配慮した住宅づくりを目指し、特に耐震性能の確保とパッシブ・デザインを推進する工務店として知られる。

主に施工エリアを東京都都心とし「家は住み始めて価値が生まれるもの」という理念のもと、一般顧客向けに性能とデザインを重視した重量木骨造（SE構法）、在来軸組工法、鉄筋コンクリート造、重量鉄骨造などの工法による住宅建築を行っている。とりわけ2012年に完成した住宅密集地でも冷暖房費10％削減を可能とする環境配慮型住宅（パッシブ住宅）は注目された。長期優良住宅への取り組みとして、2008年に同社ほか3社で組織された「東京家づくり工務店の会」は「東京・森の木の家プロジェクト」シリーズで3年連続国土交通省長期優良住宅先導的モデル事業に採択された。また、同社は東日本大震災時に、災害時の応急仮設住宅をつくるために発足した組織である全国木造建設事業協会（全木協）東京都協会の主幹事工務店に選ばれている。

同社が暖冷房や省エネを重視する背景には、創設者の清水康弘が北海道出身で、道内では厳しい寒さ対策として海外からの技術導入をして暖房対策に力を入れているのを目の当たりにしたが、関東では厳しい冷え込みに対しても対策が手薄であることを疑問に感じたことがきっかけだという。


[以上、その他]




※その他、同社社長清水康弘には 『トップが語る 仕事の指針・心の座標軸』（PHP出版社）、月刊『新建ハウジング・プラスワン』、月刊『戦略経営者』（TKC）誌上などに多くの著作がある。




</doc>
<doc id="408271" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=408271" title="長谷工コーポレーション">
長谷工コーポレーション

株式会社長谷工コーポレーション（はせこうコーポレーション）は、東京都港区に本社を置く準大手ゼネコン。関東地方でのマンション開発を中心とした建設会社・デベロッパーでマンション建築では業界トップ。スローガンは「~いい暮らしを、創る。住まいのオンリーワングループ~」


2014年7月に優先株式の償還を完了。経営再建が進んでいるといえる。2013年10月1日付で株式を5株につき1株の割合で併合。

株式の総数（2015年3月31日時点）


発行済株式数（2015年3月31日時点）








分譲マンション管理

賃貸マンション管理

大規模修繕・内装リフォーム

高齢者住宅

印刷・オフィスサービス・保険

再生品買い取り・販売

マンション分譲・販売

マンション販売

不動産流通仲介

インテリア販売

建設（マンション・ビル・店舗等）

マンション内装工事

建設建材販売

首都圏仮設建材リース業・警備

関西圏仮設建材リース業

設計・管理

調査・研究

海外事業

※提供テロップは「長谷工グループ」である。






</doc>
<doc id="419489" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=419489" title="大東建設">
大東建設

大東建設（だいとうけんせつ）は、東京都北区にあるマンション・アパートの建築施工会社である。

同社は、大東建託が設立した大東建設と国際興業グループだった日本電建をルーツとする大東住宅が2004年に合併した。
旧日本電建時代からの土地活用の都市型複合ビル「アーバンルネサンス」シリーズをはじめ、木造住宅、賃貸マンションなどの経営を行っている。
なお、プロゴルファーの青木功は日本電建時代に所属していたことがあり、TVCMにも出演経験がある。






</doc>
<doc id="422875" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=422875" title="関電プラント">
関電プラント

関電プラント株式会社（かんでんプラント）は、主に関西電力の火力発電所・原子力発電所、および各種プラントの建設、保全を専門とする会社である。本社は大阪府大阪市北区。

2004年（平成16年）10月関西電力グループ会社の分野・機能別再編に伴い旧関電興業（株）を母体とし（株）関西テック、東光精機（株）、園田計器工業（株）、関電化工㈱および（株）原子力エンジニアリングより、火力発電所および原子力発電所の保全に関する事業を譲り受けるとともに、電力流通設備に関する事業および土木・建築に関する事業等を関西電力グループの他の会社に移管した。




</doc>
<doc id="428913" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=428913" title="三菱電機ビルテクノサービス">
三菱電機ビルテクノサービス

三菱電機ビルテクノサービス株式会社（みつびしでんきビルテクノサービス、"MITSUBISHI ELECTRIC BUILDING TECHNO-SERVICE CO., LTD."）は、東京都荒川区荒川に本社を置く三菱電機グループのトータルビルシステム会社。CIは「ビルを、まるごと、心地よくする。」。

三菱電機製のエレベーター、エスカレーター、冷凍・空調機器、照明、防犯カメラ、ビル管理システム・セキュリティー等ビル設備の販売から設計、施工、保守・管理、コンサルティング、リニューアルまでを一元管理で行う。全国のエレベーター総台数の約1/3である24万台を保守・管理しており、業界トップを誇っている。さらにビル用エアコン等冷熱設備において約42万台を管理するまでに至っている。現在、売上高においても業界1位に位置している。

三菱電機グループ内の数ある企業の中でも社員数・売上ともに事業規模が大きな企業である。

三菱電機グループ内ではMELTEC（メルテック）と呼ばれることが多く、実際インターネットのドメイン名も「meltec.co.jp」となっている。






ほか


日本テレビ系列全国29局ネット 「シューイチ」

TBSテレビ系列全国28局ネット 「林先生が驚く初耳学」 

フジテレビ系列全国26局ネット 「Mr.サンデー」 

BS-TBS 「吉田類の酒場放浪記」





</doc>
<doc id="435673" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=435673" title="奥村組">
奥村組

株式会社奥村組（おくむらぐみ）は、本店を、大阪市阿倍野区に、本社を大阪市阿倍野区と東京都港区に置く建設会社（中堅ゼネコン）。道路や鉄道などのトンネル関係に強い。

技術では、地震による構造物への被害を減少させる建築技術の免震構法、日本初の六角形のセグメントとなるハニカムセグメント・コンクリートを再利用するリバースコンクリート技術など、建築・土木・リサイクル分野において同社独自の新技術を開発、高度な技術力をもつゼネコンとして評価が高い。経営面では、「堅実経営」「誠実施工」を標榜し、良好な財務体質により企業経営の安定性も評価されている。

同じ大阪に本社を置く竹中工務店・錢高組・鴻池組・淺沼組と並ぶ在阪ゼネコンの一つ。

大輪会の会員企業である。



奥村組は幾度かNHKのドキュメンタリー番組「プロジェクトX」にも取り上げられた。下記は同番組の第72回「通天閣 熱き7人」の放送内容の概要。

大阪のシンボル通天閣は火災をきっかけに戦時中の金属献納運動のため、1943年（昭和18年）2月25日、解体された（鉄材約300トン）。終戦後10年を経て、地元新世界の人々は「自分達の手で通天閣を再建しよう」と資金を出し合い、通天閣観光株式会社を設立。大阪市の協力を得、早稲田大学教授・内藤多仲工学博士に設計を依頼、図面完成と同時に奥村組に施工の申し越しがあった。当時の企業規模からすると大きなリスクを伴う物件であったが「地元のことでもあり、また成功すれば会社にとっての財産になる」と奥村太平（当時社長）は受注することを決し、着工に至った。地元住民の注目を集めるなか、1956年（昭和31年）10月、高さ103メートルの通天閣が完成した。

また、下記は第161回「鉄道分断 突貫作戦 奇跡の74日間」（阪神・淡路大震災10年追悼特集 JR神戸線六甲道駅復旧・奥村組 1月11日）の放送内容の概要。

1995年1月17日に発生した阪神・淡路大震災でJR神戸線六甲道駅一帯が崩落し、復旧までには最低でも2年はかかるといわれていた。ところが奥村組は、わずか2ヶ月で復旧させもとの姿に戻した。インフラの復旧は、被災者・被災地にとって最も重要なもののひとつで、不眠不休での復旧作業は地元住民から高い評価を受けた。







</doc>
<doc id="460088" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=460088" title="土屋ホーム">
土屋ホーム

株式会社土屋ホーム（つちやホーム、）は、北海道札幌市に本社を置く住宅メーカー。株式会社土屋ホールディングス（つちやホールディングス、）の子会社。葛西紀明が選手兼任監督と雇用されて支援を受けている。

外断熱工法の住宅を専門に、北海道・東北・首都圏・北陸・甲信を中心に注文住宅の販売・施工を行っている。


オリンピック選手を多数輩出するなど、国内でも名門の実業団チームである。




※テレビCMでは同社社員のスキー選手・葛西紀明を起用したCMと、グループ会社・土屋ホームトピアの「道民の住まいお困り解決センター」のCMが放送されているため、事実上土屋グループとして提供。



土屋アーキテクチュアカレッジは、土屋ホームグループの大工職を育成するため、1991年（平成3年）に大工養成施設として開校した認定職業訓練施設。訓練科は木造建築科、訓練期間は1年間、全寮制である。所在地は、北海道北広島市大曲工業団地5丁目1-3である. 訓練生は、給与を支給されながら人格形成と技能習得を行う。

カレッジ修了後は、関連会社のアーキテクノ（2015年11月に土屋ホームへ吸収合併）の出向社員となって見習いとして現場で実習（2年間）を行った後にアーキテクノに転籍し、棟梁の下本格的建築大工の技術を修練するという形式である。



</doc>
<doc id="463897" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=463897" title="キョーエイ産業">
キョーエイ産業

キョーエイ産業株式会社（キョーエイさんぎょう）は、広島県広島市安佐南区に本社を置くマンション・住宅建築、不動産事業を行う株式会社。中国地方、福岡、大阪に営業拠点を持つ。





</doc>
<doc id="464552" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=464552" title="京急建設">
京急建設

京急建設株式会社（けいきゅうけんせつ、）は、東京都港区高輪に本社を置く京急グループの建設会社。

東京都と神奈川県において京急沿線を中心に、建設、土木、軌道事業を行っている。ISO9001・ISO14001を取得している。





</doc>
<doc id="464612" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=464612" title="積和不動産中国">
積和不動産中国

積和不動産中国株式会社（せきわふどうさんちゅうごく）は広島県に本社を置く不動産会社。積水ハウスのグループ会社である。





</doc>
<doc id="464625" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=464625" title="日本コムシス">
日本コムシス

日本コムシス（にっぽん・コムシス　英語名：Nippon COMSYS Corporation）は、持株会社コムシスホールディングスの主要子会社である。
主にNTT東日本・NTT西日本・NTTコミュニケーションズ・NTTドコモグループ等の電気通信事業者の電話・通信の工事を請け負う日本最大手の情報通信建設会社である。




2010年12月31日現在で連結子会社13社





</doc>
<doc id="466755" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=466755" title="NB建設">
NB建設

株式会社NB建設（えぬびーけんせつ）は、日成ビルド工業の完全子会社である建設会社。2013年2月1日に相鉄ホールディングスから日成ビルド工業に当社の全株式が譲渡され、相鉄建設株式会社から商号変更した。





</doc>
<doc id="477128" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=477128" title="三井ホーム">
三井ホーム

三井ホーム株式会社（みついホーム）（中国語：三井置业株式会社）は、東京都新宿区に本社を置くハウスメーカー。











</doc>
<doc id="477185" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=477185" title="三井住友建設">
三井住友建設

三井住友建設株式会社（みついすみともけんせつ）は、東京都中央区に本社をおく準大手ゼネコン。

社名のとおり三井グループと住友グループに属する唯一のゼネコン。合併時の存続会社は三井建設である。




施工したパークシティLaLa横浜で杭打ちデータに虚偽が見つかった（実際の施工は日立ハイテクノロジーズが1次下請けとして請負い、更に旭化成建材に2次下請けさせていた）。これを受け、2016年1月に杜撰な工事管理が原因として、国土交通省の入札工事に1ヶ月間応札ができない指名停止処分を受けた。

2015年（平成27年）9月16日、愛媛県今治市古谷地先で国土交通省 四国地方整備局 松山河川国道事務所発注の朝倉第2高架橋上部工事において、橋桁を送り出し工法で架設する過程でコンクリート製の橋桁が落下発生した 。

2016年4月22日16時30分頃、横河ブリッジとの共同事業体が施工する新名神高速道路の有馬川橋梁工事現場において桁落下事故が発生し、2名が死亡、8名が負傷した。








</doc>
<doc id="485393" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=485393" title="三菱電機プラントエンジニアリング">
三菱電機プラントエンジニアリング

三菱電機プラントエンジニアリング株式会社（みつびしでんきプラントエンジニアリング、MITSUBISHI ELECTRIC PLANT ENGINEERING CORPORATION）は、三菱電機傘下の建設・エンジニアリング事業を行う企業。

発電所、上下水道設備、地域開発（道路・空港）、ビル電力システム、鉄道電力システムなど各種インフラの保守・管理・コンサルティング等を行っている。

三菱電機グループ内ではMPEC（エムピーイーシー）と略称で呼ばれることが多い。






</doc>
<doc id="504315" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=504315" title="日立プラントテクノロジー">
日立プラントテクノロジー

株式会社日立プラントテクノロジー（ひたちプラントテクノロジー、）は、かつて存在した日立グループの企業。社会・産業インフラ機械、メカトロニクス機械、エネルギーシステム、産業プラントシステム、空調システムなどを手掛けていたが、2013年4月1日、親会社の日立製作所に吸収合併された。




</doc>
<doc id="512995" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=512995" title="間組">
間組

株式会社間組（はざまぐみ、英称："Hazama Corporation"）は、かつて存在した日本の大手建設会社(中堅ゼネコン)。通称「土木の名門」、「ダムハザマ」。建設業界では「青山」と呼ばれていた。一般には会社名を片仮名表記のハザマとしている。

東京都港区虎ノ門に本社を置く中堅ゼネコン。売上高における土木と建築の比率は5:5。

古くから土木工事全般(ダム、トンネル、橋梁)の名門として知られており、「土木の名門」、「ダムハザマ」などと称されていた。

土木分野は業界大手を誇っていた。特にダムについては業界トップ級で、国内の施工数は戦前では業界１位、戦後も業界２位を誇り、日本国内では黒部ダムや御母衣ダムなど数多くの実績を持つ。また、トンネル工事も業界大手級で関門トンネルや青函トンネルなど数多くの難工事を手掛けた。また「トンネル工事の名門」と評されていたゼネコンの中では珍しく佐藤工業から独立・発展した北陸系(飛島建設、熊谷組、前田建設工業)の企業ではなかった。

一方建築分野でも、1997年から2001年まで世界一の高さを誇ったマレーシアのペトロナスツインタワーなどを手がけた。また特殊建築としては、日本国内の江戸期城郭建築の復元工事に定評があり、鉄筋コンクリート構造の名古屋城、会津若松城や、伝統工法による木造復元の白石城、伊予大洲城などが知られている。

長い間本社を外苑前駅周辺の所謂「青山」地区に構えていた。そのため、伊藤忠商事東京本社ビルやHonda青山ビル(Honda本社ビル)など青山周辺に本社を構える企業のオフィスビルの多くは当社が手掛けており、南青山・外苑地区に多くの施工物件を持つ

また、３代目社長である神戸満之助は「皇居工事１万円落札事件」を起こすなど皇室崇拝者で有名であり、外苑前に鎮座している明治神宮再建工事や、明治神宮野球場改修工事等も担当した。

1992年のピーク時には準大手規模の7000億の売上高を誇っており、バブル期にゴルフ場開発や、ハザマ・ミサワ都市開発を設立し宅地開発等を行っていたが、バブル崩壊後に前述の経営方針が祟り財務が著しく悪化した。奇しくもバブル崩壊を決定づけた山一證券の本社ビルであった茅場町タワーは当社の施工物件である。

2003年、不動産部門と建設部門で会社を分割。不動産部門を継承した旧間組を青山管財に社名変更。建設部門を新会社として間組を設立。同社を安藤建設と資本業務提携するなどして経営を再建。

2012年5月には、さらなる収益力の強化を目指し、2013年4月1日付で資本業務提携先である安藤建設と対等な精神に基づいた合併をする計画を発表した。吸収合併の方式による合併（存続会社は間組）で、商号は株式会社安藤・間となる。




</doc>
<doc id="520099" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=520099" title="安藤建設">
安藤建設

安藤建設株式会社（あんどうけんせつ）は、総合建設会社（中堅ゼネコン）。

中高層ビル・工場建築に強みを持つ、プレハブ工法で先駆け、建築主力の中堅名門。2002年（平成14年）に東亜建設工業との業務提携、2003年（平成15年）に間組との資本業務提携契約を締結した。

その後2012年5月には、さらなる収益力の強化を目指し、2013年4月1日付で間組と対等な精神に基づいた合併をすることを発表。吸収合併の方式による合併（存続会社は間組）で、商号は株式会社安藤・間となる。







</doc>
<doc id="526477" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=526477" title="東洋熱工業">
東洋熱工業

東洋熱工業株式会社（とうようねつこうぎょう）は、東京都中央区に本社を置く設備工事会社である。略称は「東熱」。





</doc>
<doc id="529547" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=529547" title="シーキューブ (電気通信工事)">
シーキューブ (電気通信工事)

シーキューブ株式会社（）は、主として電気通信工事を行っている会社。株式会社シーキューブという会社も存在するが関係は無い。）。

NTT認定工事業者。東海4県（愛知・岐阜・三重・静岡）を主なエリアとしている。20の子会社と1の関連会社を持つ。子会社へ出向している社員も多い。子会社には情報サービス事業やリース事業などを行う会社もある。1992年（平成4年）に現在の会社名に変更。「Computer」「Communication」「Construction」の3つの合言葉より「C」のキューブ（cube＝3乗）よりシーキューブとなった。

名古屋証券取引所第一部単独上場銘柄のひとつであったが、シーキューブと協和エクシオは2018年（平成30年）5月9日に、同年10月1日付で経営統合を行うことで合意。シーキューブは同年10月1日付で、簡易株式交換により協和エクシオの完全子会社となった。これに伴い、シーキューブ株式は、同年9月26日に名古屋証券取引所第一部上場廃止となった。






</doc>
<doc id="532725" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=532725" title="シーテック (電設)">
シーテック (電設)

株式会社シーテック（）は、愛知県名古屋市に本社がある中部電力グループの電気設備工事、電力関連工事、土木工事、電気通信事業、ケーブルテレビなどを行う総合設備企業である。

なお、同じ商号でテクノプロ・ホールディングスの人材派遣会社とは資本、人的ともに無関係である。









</doc>
<doc id="538104" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=538104" title="LIXIL住宅研究所">
LIXIL住宅研究所

株式会社LIXIL住宅研究所（リクシルじゅうたくけんきゅうしょ、"LIXIL Housing Research Institute, Ltd."）は、株式会社LIXILグループ傘下にある日本の建設会社。20代、30代の一次取得（初めて家を建てること）向けのコストパフォーマンスの高い住宅を提供するアイフルホームがある。





※（1ヵ月限定による提供または、企業CMを中心にスポットCMを流している。）

※未販売地域ではACジャパンに差し替えたケースあり。
なし（企業CMを中心にスポットCMを流している。）

※未販売地域ではACジャパンに差し替えたケース場合あり。

なし





</doc>
<doc id="540586" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=540586" title="東急建設">
東急建設

東急建設株式会社（とうきゅうけんせつ、"Tokyu Construction Co., Ltd."）は、東京都渋谷区に本社を置く建設会社。準大手ゼネコン。

建築が主力事業であり、その他、土木事業も手がけ、鉄道関連工事においては独自技術を有する。
住宅等中規模木造建設事業も手がけており、東急電鉄の地盤を生かし渋谷や南町田などで都市開発を行う。






</doc>
<doc id="540764" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=540764" title="飛島建設">
飛島建設

飛島建設株式会社（とびしまけんせつ）は日本の建設会社。
トンネル工事を中心とした土木主体の企業で「青函トンネル」「八甲田トンネル」「安房トンネル」などの難工事を完工している。1990年代は準大手ゼネコンほどの規模を誇っていたが、建設不況のあおりを受けて現在は中堅ゼネコンクラスの売上高である。中堅ゼネコンとして落ち着いた今でも、リニア中央新幹線の伊那山地トンネルや南アルプストンネル工事のJVにサブとして参画しており、建設技術は高いことがうかがえる。ダム建設に強みを発揮していた以前は「水力のトビシマ」の異名を取り、阪神淡路大震災以降は「防災のトビシマ」として、防災技術の面から企業変革を図っている。

なお、熊谷組と前田建設工業は飛島組（現在の飛島建設）から独立した企業である。





</doc>
<doc id="542847" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=542847" title="三機工業">
三機工業

三機工業株式会社（さんきこうぎょう、）は、東京都中央区に本社を置く三井グループの総合設備建設会社である。

空気調和設備、給排水衛生設備、電気設備、厨房設備、水処理施設、原子力関連施設、防災設備等の請負工事を行う。

三井物産機械部を母体として独立した三井系企業。東洋キヤリア / 現・東芝キヤリア、新日本空調の設立等にも関わるが、現在は資本関係は無い。








</doc>
<doc id="543012" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=543012" title="太洋基礎工業">
太洋基礎工業

太洋基礎工業株式会社（たいようきそこうぎょう）は、名古屋市中川区柳森町に本社を置く建設会社。下水管路敷設などの特殊土木工事、住宅地盤改良工事といった都市土木分野を得意とする。


支店

営業所

工場




</doc>
<doc id="545237" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=545237" title="ミサワホーム北日本">
ミサワホーム北日本

ミサワホーム北日本株式会社（みさわほーむきたにほん）は、秋田県秋田市に本社のあった建設会社。

秋田県・青森県両県におけるミサワホームの販売施工ディーラーだった「株式会社秋田ミサワホーム」と「株式会社ミサワホーム青森」が1995年合併し、秋田ミサワホームを存続会社として、「ミサワホーム北日本」としてスタートした。

2007年10月1日に「東北ミサワホーム株式会社」に吸収合併され、同社の秋田支店、青森支店となった。






</doc>
<doc id="548549" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=548549" title="土屋ホーム東北">
土屋ホーム東北

株式会社土屋ホーム東北（つちやホームとうほく）は、かつて存在した土屋ホームグループの住宅メーカー。宮城県仙台市に本社を置き、福島県を除く東北地方5県に支店・営業所を置いていた。2014年11月1日に、株式会社土屋ホームに吸収合併された。






</doc>
<doc id="561996" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=561996" title="木村建設工業">
木村建設工業

木村建設工業株式会社（きむらけんせつこうぎょう）は、千葉県船橋市に本社がある建設会社。1963年創業。

構造計算書偽造問題で話題となった木村建設 (熊本県八代市)とは無関係である。しかし、最初に発覚した欠陥マンションが本社のある船橋市にあったことや、元一級建築士の自宅が隣の市川市にあることから、多大な誤解を招き、問い合わせが殺到したという。同社が、正式社名の「木村建設工業」の「工業」を略した呼称を用いていたことも誤解に拍車をかけた。そのため、ホームページには同社と関係のない旨が書かれるようになり、工事現場や本社ビルにも同様のことが書かれたチラシが貼られている。ちなみに、偶然ではあるが、両社の創業年が同じである。



</doc>
<doc id="562860" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=562860" title="鴻池組">
鴻池組

株式会社鴻池組（こうのいけぐみ）は、1871年（明治4年）に鴻池忠治郎が創業した、大阪市北区に所在する日本の建設会社（準大手ゼネコン）。同じ大阪に拠点を置く大林組・竹中工務店・錢高組・奥村組・淺沼組と並ぶ在阪ゼネコンの一つ。

社是は「誠実、懇切、敏速」である。

大輪会の会員企業である。


広瀬隆によれば、「建設会社の鴻池組は、明治四年に鴻池忠治郎が建設と運輸をおこなう会社を創業したもので、鴻池善右衛門一族（鴻池財閥）とはまったく無関係である。」という。





</doc>
<doc id="572437" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=572437" title="きんでん">
きんでん

株式会社きんでん（英文社名 "Kinden Corporation"）は、大阪府大阪市北区に本社を置く関西電力グループの総合設備工事会社。

1944年（昭和19年）8月に近畿電気工事株式会社（略称は近電工）として設立。電気設備・計装設備・情報通信設備・空調衛生設備・内装設備・土木設備などの事業を営む総合設備工事会社。1990年（平成2年）4月に現在の社名である株式会社きんでんに変更。配電工事取扱高は日本最大。関西電力からの受注割合は相対的に低く2割弱。1969年（昭和44年）2月に大証1部、1970年（昭和45年）3月には東証1部に上場。作業車などに使われているコーポレートカラーはサーモンピンク（肌色）である。1950年代からは海外事業へも参入し、その実績は現在では世界90ヵ国に及んでいる。大輪会の会員企業である。









</doc>
<doc id="621588" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=621588" title="武海建設">
武海建設

株式会社武海建設（たけみけんせつ）は、日本の住宅会社である。

主に宮城県を基盤としている。

武海の意味は、創業者の名前と出身地から採っている。

鉄筋コンクリート住宅大成建設パルコンをはじめ、高気密高断熱オール電化一戸建住宅(ファース工法)と、
中低層鉄筋コンクリート建物の設計・建築を行っている。

キャッチコピーは「四季快適　たけみの家」。




</doc>
<doc id="638918" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=638918" title="北野建設 (長野県)">
北野建設 (長野県)

北野建設株式会社（きたのけんせつ）は、長野県長野市に本社を置く長野県大手の建設会社（中堅ゼネコン）である。
東京証券取引所一部上場。

1887年に現社長北野貴裕の曽祖父が製糸業を始める。生糸暴落をきっかけに祖父の代に製材業に転換。戦後、焼け野原となった東京を舞台に父・北野次登が長野の木材をもとに建築業を始める。以後、高度成長とともに順調に業績を伸ばし、1973年に上場を果たす。元社長の次登は、ホテル経営や企業メセナにも熱心で、長野放送の社長や上田女子短期大学（学校法人北野学園）の理事長なども務め、経営者として名を馳せていた。


スキー部はオリンピック選手を多数輩出するなど、国内でも名門の実業団チームである。



2007年6月28日、定時株主総会後の取締役会において、社長交代の緊急動議が出され、当時副会長であった、北野次登社長の長女の夫・山口竹彦が新社長に就任した。

しかし、それから1か月後の同年7月27日に新社長が辞任、次登元社長の長男で副社長の貴裕が、新たに社長へ昇格・就任した。

これは、株主総会での説明がないままの社長交代に、株主や取引先などからの批判が強まっていたことや、新社長本人を含め、社長交代に賛成した取締役が一斉に辞任したことが背景にあるが、6月の社長交代が同社ホームページ上の沿革に掲載されていない（無かったことにされている）点からも、一連の社長交代が「異常事態」であったことが窺える。

追い出された形になった北野次登元社長は返り咲きを狙ったが、銀行はじめ、周囲の賛同を得られず断念。2008年に、『日経ビジネス』9月22日号で「敗軍の将、兵を語る－実の息子に会社を追われた」という手記を寄稿。次登は脳梗塞と難聴から経営の第一線に立てないとして、2007年に娘婿の山口から代表権を剥奪されたため、株式取得を重ね、1か月後に次登の長男で一人息子の貴裕を代表取締役に就任させたが、2008年にその息子から、取締役を解任されせられた、と説明している。この解任劇により、北野グループも大きく２つに分裂。貴裕が率いる「北野建設」と、次登と次登の次女小池佳子が率いる「北野アームス」、「The Kitano Hotel New York」、「北野美術館」、「北野カルチャルセンター」が北野グループから離脱。次登は2015年12月92歳で死去した。

2007年、東日本高速道路新潟支社が発注した上信越自動車道熊坂トンネル工事で、コンクリートの厚さ不足の手抜き工事を告発した、ピーエス三菱・北野建設共同企業体の下請け企業の現場監督（当時）が、自宅待機ののちに懲戒解雇された。その後、会社都合による退職をすることで和解。内部告発者に対する制裁事件として話題になった。





</doc>
<doc id="638984" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=638984" title="ヤマウラ">
ヤマウラ

株式会社ヤマウラは、長野県駒ヶ根市に本社を置く建設業者である。

建築や土木中心であるが、前身は鉄工所。現在もエンジニアリング事業として大型機械装置及び電気制御システム等の製作等を行う。また、ドライブインなどの経営も行っている。

主要部門である建設では、工場等の大型建築が有名。現在では一般住宅建築まで幅広く請け負う。

賃貸マンションのブランド、「ブレインマンション」を立ち上げ、全国にフランチャイズ展開を行っている。

東京証券取引所、名古屋証券取引所一部上場。





</doc>
<doc id="639250" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=639250" title="守谷商会 (長野県)">
守谷商会 (長野県)

株式会社守谷商会（もりやしょうかい）は、長野県長野市に本社を置く建設業者である。
業務区域は長野県や新潟県上越地方を中心としている。




</doc>
<doc id="649498" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=649498" title="ユアテック">
ユアテック

株式会社ユアテック（"Yurtec Corporation"）は、宮城県仙台市に本社を置く東北電力グループの総合設備会社。

東北6県と新潟県を中心に、電気設備工事、リニューアル工事、空調・給排水設備工事、電力工事、エネルギー工事、通信工事を引き受ける総合設備工事企業である。東証1部上場。証券コードは1934。事業範囲は、北海道、関東、大阪、ベトナムにも及ぶ。旧称は東北電気工事株式会社。（通称：東北電工）

2016年5月には、ベトナムでの事業を拡大する方針が明らかとなり、同国へ派遣する候補となる社員を増やすほか、現地で働くベトナム人スタッフも現状の1.5倍にすると報じられている。　

社名のYURTECはユア（YUR）=英語のユア「YOUR」の短縮形で、「皆さんの」・「お客さまの」・「社会の」を表し、テック（TEC）=テクノロジー「技術・TECHNOLOGY」を表している。また作業車などに使われているコーポレートカラーは青色・緑色・赤色の3本ラインであり、それぞれ「技術」・「創造」・「チャレンジ」 を表現している。

マスコットキャラクターはユアちゃん。


日本の主要電力会社9社は、それぞれ関電工（東京電力）、トーエネック（中部電力）、きんでん（関西電力）等、総合設備工事会社を企業グループとして保有しており、ユアテックは東北電力の傘下にある。そのため、資本と人事の両面で同社の影響下にあり、東北電の保有する議決権割合は46.67%だが、支配力基準により連結子会社となっている。

一方で、自社の連結子会社として12社、持分法適用の関連会社2社、非連結の海外子会社1社、持分法非適用の関連会社3社の計18社で企業グループを構成している。



2006年、仙台市はJリーグ・ベガルタ仙台のホームスタジアムである泉区の仙台スタジアムのネーミングライツ（命名権）を売却することを決定。市内に本社を置く企業に限定し募集を行ったところ、ユアテック1社のみが応募。審査の結果、年間7千万円の3年契約で命名権を取得。3月1日より"ユアテックスタジアム仙台"（略称：ユアスタ仙台）と改称した。ちなみに、ベガルタ仙台の前身は親会社の東北電力サッカー部である。
契約期限切れが迫った2009年2月、2012年2月、2015年2月と、命名権契約を3年間ずつ更新（契約条件はこれまでと同じ）。2018年2月まで引き続き「ユアテックスタジアム仙台」の名称を使用することとなり、現在に至る。
但し、開催会場の命名権行使が禁止（クリーンスタジアム規定）されているFIFA（国際サッカー連盟）及びAFC（アジアサッカー連盟）主催サッカー国際試合（FIFAワールドカップ大陸予選・AFCチャンピオンズリーグなど）では仙台市都市公園条例上の名称の「仙台スタジアム」を使用する。




</doc>
<doc id="659224" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=659224" title="新生テクノス">
新生テクノス

新生テクノス株式会社（しんせいテクノス、）は、東京都に本社を置く電気設備工事会社。東海旅客鉄道(JR東海)の協力会社・パートナー会社。（JR東海の持分法適用関連会社であり、連結子会社ではない）










</doc>
<doc id="662014" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=662014" title="セコムテクノサービス">
セコムテクノサービス

セコムテクノサービス株式会社（"SECOM Techno Service Co., Ltd."）は、セコムグループの一社でセキュリティーに関する設備工事・保守を行う企業。

2011年7月1日をもってセコム株式会社と合併した。



</doc>
<doc id="673522" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=673522" title="サンハウジング">
サンハウジング

株式会社サンハウジング（）は、愛知県豊橋市小松町に本社を置く注文住宅会社である。

耐震構造に強く耐震住宅を得意としている。経営信条は「清く、正しく、美しく」。





</doc>
<doc id="690074" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=690074" title="高砂熱学工業">
高砂熱学工業

高砂熱学工業株式会社（たかさごねつがくこうぎょう、"Takasago Thermal Engineering Co., Ltd."）は、管工事業を行う会社である。本社は東京都新宿区新宿六丁目27番30号新宿イーストサイドスクエア。資本金は131億円。

空調設備の技術を主軸とした建築設備の設計・施工/施工管理・保守、その他環境制御システム等の設計・施工管理を行う会社。独立系。完成工事高（売上高）は空調設備業界首位級。技術力においても、空気調和・衛生工学会における論文賞や技術賞、技術振興賞の合計受賞件数は2位以下の会社を大きく引き離して首位である。特許取得件数も業界トップであり573件（特許/実用新案 /意匠/商標）、特許は国内337件・海外49件となっている（2010年3月末時点）。

etc.




</doc>
<doc id="701074" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=701074" title="佐藤工業 (福島市)">
佐藤工業 (福島市)

佐藤工業株式会社（さとうこうぎょう）は福島県福島市に本店を置く日本の建設会社。戸田建設株式会社の100%子会社。





</doc>
<doc id="707133" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=707133" title="新菱冷熱工業">
新菱冷熱工業

新菱冷熱工業株式会社（しんりょうれいねつこうぎょう、SHINRYO CORPORATION）は、各種設備工事を行う会社である。本社所在地は東京都新宿区四谷二丁目4番地。資本金は35億円。



地域冷暖房システム

空調設備





</doc>
<doc id="712208" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=712208" title="日本ハウスホールディングス">
日本ハウスホールディングス

株式会社日本ハウスホールディングス（にほんハウスホールディングス）は、東京都千代田区に本社のある建設会社。東京証券取引所一部上場企業である。1969年2月13日に盛岡市にて設立された。

設立時の会社名は東日本ハウス株式会社（ひがしにほんハウス）。社名は「東日本」だが、西日本にも営業網を広げていた（最南端は鹿児島県）。2015年5月1日付で現社名となり、ブランド名は『日本ハウスHD』で展開する。

2002年、代表取締役に成田和幸が就任。グループ多角化経営を整理、本業回帰路線に変更。注文住宅事業、企画型提案住宅事業、リフォーム事業、マンション販売事業を事業主軸とする。2013年11月に東京証券取引所2部への市場変更、2014年4月に東京証券取引所1部へ指定替えを果たす。



かつて東京都銀座に自社ビルディングであるチャンドラ・ボースビルを持っていたことがあった。1997年に購入し、銀河高原ビールの東京拠点および貸しビルとして運用していた。管理は、映画『プライド・運命の瞬間』の製作のための受け入れ子会社である東京映像制作が行っていた。しかし、映画『ムルデカ17805』や本業の不振もあって、2007年に売却された。

（2011年1月1日〜放送のテレビコマーシャルより）




</doc>
<doc id="715901" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=715901" title="ヤマダホームズ">
ヤマダホームズ

株式会社ヤマダホームズは、群馬県高崎市に本社を置く日本の住宅メーカー。家電量販店最大手のヤマダ電機の100%子会社。

木造住宅を主力商品とする。「PBDM集成材」「ストレストスキンパネル」などの接着集積された木材を主要資材に用いたものが多い。

住宅展示場で自由設計の高級住宅を販売しているほか、ネット販売による坪28万円台からの住まいづくり「ネットdeすまい」も有名である。「ネットdeすまい」は、コスト削減のため、住宅展示場も持たず、営業マンの人数も少ないので、打ち合わせは、電話やメール、もしくは、営業拠点に顧客が出向くことになる。決まったプランがあり、その中から選択するという規格型設計で、大きな変更はできない。しかし、工法などは、住宅展示場で販売しているものと、ほとんど変わらない。

かつての社名であった「エス・バイ・エル（S×L）」は、「S」がSpace（空間）、「L」がLife（生活）を表し、人が住まうためのハードとしての生活とソフトとしての空間を掛け合わせる「×」（バイ）の発想で融合させ、新しい生活価値を創造しようというアイデンティティを社名にしたものである。社団法人プレハブ建築協会に加盟。

1990年代には、SXLというホームセンターを運営していたが、2006年に売却し、現在は撤退している。

2011年8月12日、ヤマダ電機が、株式公開買付により、筆頭株主となっている野村ホールディングス系の投資ファンド「ユニファイド・パートナーズ」が保有する株式40%すべてを取得するとともに、第三者割当増資の引き受けを発表。同年10月12日付けでヤマダ電機の連結子会社（50.46%）となった。ヤマダ電機から取締役の派遣を受け、ヤマダ電機と業務提携を結び、「S×L by YAMADA」のブランド名で太陽光発電・オール電化などを備えた「スマートハウス」の販売促進に力を注いでいる。2013年6月に商号をヤマダ・エスバイエルホームに変更し、ブランド表記も「YAMADA S×L HOME」になった。

2018年9月1日付で簡易株式交換によりヤマダ電機の完全子会社となった。同年10月1日付で、ヤマダ・エスバイエルホームを存続会社とし、同じくヤマダ電機の完全子会社であったヤマダ・ウッドハウス、ならびにヤマダ・エスバイエルホームの子会社であったハウジングワークスおよびエス・バイ・エル住工を吸収合併した上で、商号を株式会社ヤマダホームズへ変更した。

ヤマダ電機傘下となるまでは、大輪会ならびに芙蓉懇談会に加盟していた。




かつてはシンボル的存在の高級注文住宅「新桂」と主力商品の低価格企画住宅「House55シリーズ」があった。

住宅メーカーの中でも屈指の設計力を持ちながら、低価格企画住宅の「House55シリーズ」中心の受注となり、安価なイメージが先行していた。近年「New Authent」など中高級商品を充実させ、技術と設計力を活かす戦略に転換している。一方で坪単価28万円からの低価格住宅「ネットdeすまい」を発売。ネット販売で営業コストを削減して低価格を実現している。

2013年4月に「ネットdeすまい」は「Gスマート」・「Aスマート」と共に統合・バージョンアップされ、坪単価39.8万円（標準地域における40坪の場合）からの低価格でありながらプラン変更の自由度を高め、アイテムや外観バリエーションを充実させた「esmile+」となった。

木造住宅建築の主力商品は、工場生産される「ストレストスキンパネル」と名づけられた木質パネルを組み合わせたプレハブ工法住宅である。

工場生産された高強度な木質接着パネルを組み立てて六面体の「箱」を作るという方法で筐体を組み立てる。木質パネルは角材を組み立てた枠の片面に構造用合板(5.5mm)を接着した片面パネルを使用している。また、一部に二階まで達する「通しパネル」と呼ばれる長尺のパネルを使用し、二階建ての建物の一階二階部分を一体のものとする構造を採用する場合がある。

通常規模の住宅の場合、2日程度で屋根まで完成させることができるため、天候による工程遅れの可能性が少ない（ただし、現在のプレハブ工法の場合、いずれの方法を用いても大差はない）。

片面パネルを採用することで、湿気に弱い断熱材の充填を屋根を葺いた後にできる利点がある（ただし、断熱材の充填などは、現場作業となる）。

よく似ている構法で比較されるミサワホームはあらかじめ工場で断熱材等も充填する両面パネル構法である。また、セキスイハイムの木造も片面パネルであるが、幅広の角材を使用した商品が主体（2×6）であり、工場で80％前後まで工事を終了させて現場に持ち込むユニット建築方式となっている。

気密性・断熱性の高い住宅では、壁の中の内部結露が生じ、住宅の性能を劣化させることがある。

当社では、壁の枠組みとなる角材に小さな通気口を設け、また壁の構造用合板と断熱材の間にプラスチック製のスペーサーを入れ、通気をはかり、壁パネル内に侵入した湿気を追い出すという方法を採用している。通気は、屋根に受けた太陽熱で暖められた小屋裏の空気が抜けることによって行われる。ヤマダ・エスバイエルホームでは、これを「壁体内換気システム」と呼んでおり、木質パネルの含水率を低く維持し続けることができるとしている。この方法は以前特許を取得していたが、この特許が切れたことから、その後はセキスイハウス等の他社でも同様のシステムを採用したものが登場した。また、構造用合板とサイディングの間にも通気層を設けている。

外壁には防火サイディングやモルタル壁を使用して外部延焼を、耐火性の高い断熱材のロックウールや石膏ボードやファイヤーストップ材によって内部火災の拡大を防いでおり、住宅金融支援機構の「省令準耐火構造」・「準耐火構造」の承認や認定を受けている。

LIXIL（トステムブランド）のSWパネルを使った商品、木造軸組み系の商品なども扱っている。また、一時期は、工場で大半の部材をブロック状になるまで組み立て、現場ではそのブロックを組み合わせるだけという商品（商品名:コモハウス）も製造していた。


「小堀住研」「エス・バイ・エル」「ヤマダ・エスバイエルホーム」名義での単独提供番組のみ記載

以下に記すラジオ局はいずれも、本社の地元（大阪市）にあるJRN・NRNクロスネット局。







</doc>
<doc id="72637" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=72637" title="大和小田急建設">
大和小田急建設

大和小田急建設株式会社（だいわおだきゅうけんせつ）は、かつて存在した大和ハウス工業傘下の建設会社。

株式会社野村組として設立され、後に小田急グループに参画。鉄道関連の受注、公共土木等実績あり。新宿南口の商業ビルFlags（フラッグス）建築も手がける。

2008年4月1日に筆頭株主が小田急電鉄から大和ハウス工業へ移動し、2015年8月1日に大和ハウス工業の完全子会社となった。

2015年10月1日、同じく大和ハウス工業の完全子会社である株式会社フジタに吸収合併され、解散した。




</doc>
<doc id="734570" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=734570" title="トーエネック">
トーエネック

株式会社トーエネック（）は、愛知県名古屋市中区に本社を置く中部電力グループの電気設備工事、電力関連工事、電気通信工事などを行う総合設備企業である。業務は中部電力エリアの愛知県、長野県、岐阜県、三重県、静岡県を中心に行っている。

社名のTOENECは、TOKAI ENERGY ENGINEERING and CONSTRUCTION の頭文字を繋いだものである。

マスコットキャラクターはつながルン。







</doc>
<doc id="776917" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=776917" title="若築建設">
若築建設

若築建設株式会社（わかちくけんせつ）は、東京都目黒区に本社を置く建設業者である。

海洋土木を得意とする中堅マリコン。関西国際空港や東京湾横断道路、
中部国際空港などの国内大型工事に携わり、コロンボ港など海外でも実績がある。また陸上土木や建築へも進出している。



若松および若松港・洞海湾と、若築建設の歴史を紹介する施設として、1997年（平成9年）に北九州市若松区にある本店ビル完成時に同ビル内に開館した。




</doc>
<doc id="782035" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=782035" title="協和エクシオ">
協和エクシオ

株式会社協和エクシオ（きょうわエクシオ、）は、東京都渋谷区に本社を置く、日本の建設会社。NTTグループやKDDI等の通信事業者向けの電気・通信基盤構築を手がけている。

電気通信工事ではコムシスホールディングスに次ぐ国内第2位。








EXEOグループは子会社38社、関連会社9社で構成されている。






地上一般放送局の免許を受け山梨県初のワンセグエリア放送を実施している。



</doc>
<doc id="783805" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=783805" title="ジェイアール東海建設">
ジェイアール東海建設

ジェイアール東海建設株式会社（ジェイアールとうかいけんせつ、）は、愛知県名古屋市中村区に本社を置く東海旅客鉄道(JR東海)の完全子会社（連結子会社）。

主に鉄道関連の土木・建築などを行なっている。











</doc>
<doc id="788503" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=788503" title="広成建設">
広成建設

広成建設株式会社（こうせいけんせつ"KOSEI KENSETSU Co.,Ltd."）は、広島県広島市東区本社を置く建設会社。地方ゼネコンと呼ばれるもののひとつ。また、西日本旅客鉄道（JR西日本）の持分法適用関連会社である。

当初は、日本国有鉄道の輸送力確保のため、廣鐵工業株式会社として、本店を広島に、支店を広島・岡山・下関・高松・徳島に置き、特命契約により鉄道工事の施工を行う事を目的に設立された。

建築部門、土木部門のほかに軌道部門がありJR西日本の新幹線や在来線のメンテナンスや敷設工事を行っている。

線路部門
土木部門
建築部門

2001年度から2009年度にかけ、広成建設が、山陽新幹線の岡山・広島・山口の各県内のトンネルの補修工事に際し、工事に使用したモルタルの量を、実際の使用量よりも水増しした4億7,000万円をJR西日本に請求していたことが判明した。JR西日本は、同額を返還させた上、違約金約5,000万円を徴収したが、トンネルの安全性に疑問符が付けられかねない状況となっている




</doc>
<doc id="788619" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=788619" title="平和奥田">
平和奥田

平和奥田株式会社（へいわおくだ、）は、滋賀県東近江市にかつて存在した中堅のゼネコン及び不動産会社である。2009年に民事再生法の適用を申請し、主たる事業は株式会社シード傘下の平和建設株式会社に承継された（2014年7月にシードが平和建設を合併し、現在はシード平和株式会社）。






</doc>
<doc id="795203" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=795203" title="中駒産業">
中駒産業

中駒産業株式会社（なかこまさんぎょう、）は、愛知県名古屋市中村区と東京都港区に本社を置く企業。

1910年（明治43年）11月創立。主に分譲住宅事業・注文住宅事業を主体としている。社長でもある中島実は、TVCM・同社提供TV番組『あなたのための未来ホームズ・夢』（制作：三重テレビ放送）にも出演している。

この企業の特徴は、モデルハウスを住宅展示場に出さず、応募でモデルハウスになってくれる方を募集し、選ばれるとモデルハウスになり、1000万円値引きされる代わりに、建築中からモデルハウスとして利用することである。

2008年現在、CMには社長と大村崑が出演している。以前は社長と天野良春とタクマであった。

いずれも東海ラジオの番組である。



</doc>
<doc id="801576" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=801576" title="省電舎ホールディングス">
省電舎ホールディングス

株式会社省電舎ホールディングス（しょうでんしゃホールディングス、英称："SDS HOLDINGS Co., Ltd"）は、東京都港区に本社を置く再生可能エネルギー事業を行う企業である。かつてはESCO事業（省エネルギー事業）の草分けとして知られたが、現在では撤退している。東京証券取引所2部上場企業である。


2018年2月に、外部から不適切な会計処理が行われているとの指摘があった。省電舎ホールディングスは3月1日に第三者委員会を設置し、2013年3月期から2017年3月期までのる有価証券報告書及び適時開示資料等を取引実態に合わせて照合し、処理の適切性を検証した。

省電舎ホールディングスは2018年5月2日に、最初の調査結果を発表。2013年3月期から2016年3月期まで不適切な会計処理が行われていたことを認めた他で、コーポレート・ガバナンスやコンプライアンス体制が不十分であった可能性があることを示唆した。7月11日に最終調査結果を発表。調査では、赤字から脱却すべく、多数の工事案件で不適切な会計処理などが行われていた他、コーポレート・ガバナンスやコンプライアンス体制など、内部統制体制が不十分であったこと、2014年3月期決算並びに2016年3月期決算において、営業利益などが赤字であったにもかかわらず黒字と虚偽記載した決算短信を開示したことや、それに伴う継続企業の前提の注記を行わなかったこと、2016年3月1日から同年11月1日まで時価総額に係る上場廃止基準の猶予期間内であったことが明らかとなった。

東京証券取引所は2018年8月2日に、2018年3月期有価証券報告書を期限までに提出できなかったことから、2018年3月期有価証券報告書を8月14日までに提出しない場合は上場廃止となる監理銘柄（確認中）に指定。省電舎ホールディングスは8月10日に2018年3月期有価証券報告書を提出し、監理銘柄（確認中）は解除されたが、省電舎ホールディングスは同日に内部統制報告書の評価結果不表明並びに内部統制監査報告書における意見不表明を発表。

東京証券取引所は2018年9月1日、有価証券上場規程第501条第1項第3号（開示された情報の内容等に虚偽があり、内部管理体制等について改善の必要性が高いと認められるため）により、省電舎ホールディングスを特設注意市場銘柄へ指定。特設注意市場銘柄の指定は、2016年3月に指定されたフード・プラネット以来、2年半ぶりとなった。

省電舎ホールディングスは2018年9月18日に、再発防止策を公表した。2019年1月4日に2018年12月の時価総額が10億円未満となったことから、上場廃止に係る猶予期間入りに入ることを決定。省電舎ホールディングスは2019年9月30日までに時価総額が10億円以上にならないか、1年後に内部管理体制において改善が見られない場合は上場廃止となる。




</doc>
<doc id="802229" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=802229" title="鹿島建設">
鹿島建設

鹿島建設株式会社（かじまけんせつ）は、日本の大手総合建設会社である。対外的には鹿島と称する。

「スーパーゼネコン」とも称される、ゼネコン大手五社（鹿島建設、大林組、清水建設、大成建設、竹中工務店）の一つである。

超高層ビル事業を得意とし、蓄積された高度な技術とノウハウ、業界随一の技術研究所を有している。東京駅の八重洲口再開発や丸の内駅舎保存・復原工事（2012年10月1日完成）、秋葉原地区などの開発事業や海外でのプロジェクトにも実績が豊富である。一方で社員があっせん利得処罰法違反で逮捕されるなど、数々の談合事件にも関与しており、その後の建設業者に少なからず影響を与えている。

コーポレートスローガンは「100年をつくる会社」である。











</doc>
<doc id="814613" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=814613" title="東光工業 (建設業)">
東光工業 (建設業)

株式会社東光工業（とうこうこうぎょう）は、山口県長門市仙崎堤床に本社を置く建設会社、住宅メーカー。軽量鉄骨による住宅の建築販売のほか、地中熱を生かした住宅換気システム等を扱う。




</doc>
<doc id="815308" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=815308" title="ライト工業">
ライト工業

ライト工業株式会社（ライトこうぎょう、"Raito Kogyo Co., Ltd."）は、東京都千代田区にある株式会社であり、建設事業、その他の事業を行う。斜面対策工事、地盤改良工事などの基礎土木の分野では日特建設とともに業界のリーダー的な存在である。東京証券取引所1部上場。


軟式野球部は天皇杯で3回、国体で5回（3連覇と2連覇）優勝を果たしている。特に1983年の第38回天皇賜杯全日本軟式野球大会決勝（田中病院（宮崎県）戦）では延長45回を制して日本一となった。




</doc>
<doc id="817278" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=817278" title="ジオパワーシステム">
ジオパワーシステム

株式会社ジオパワーシステムは、山口県美祢市秋芳町別府に本社を置く住宅関連企業。長門市に本拠を置く建設会社東光工業の研究部門が独立したもので、地中熱利用換気システム「ジオパワーシステム」の研究とマーケティングを行っている。




</doc>
<doc id="824066" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=824066" title="佐田建設">
佐田建設

佐田建設株式会社（さたけんせつ）は、群馬県前橋市に本社を置く群馬県・埼玉県地盤の建設会社（地方ゼネコン）である。前身の佐田組を事業拡大し、佐田建設を設立した元社長佐田一郎は元参議院議員。





</doc>
<doc id="830317" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=830317" title="TTK (建設)">
TTK (建設)

株式会社TTK（ティーティーケー）は、宮城県仙台市若林区に本社を置く建設会社である。中心はNTT東日本の電気通信設備工事である。





</doc>
<doc id="830826" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=830826" title="常磐開発">
常磐開発

常磐開発株式会社（じょうばんかいはつ）は、福島県いわき市に本社を置く建設業社である。また、不動産の売買やコンサルティングなども行っている。






</doc>
<doc id="839913" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=839913" title="プライム (建設会社)">
プライム (建設会社)

株式会社プライム　一級建築士事務所（英称：PRIME）は、大分市に本社を置く総合建設業である。






</doc>
<doc id="840819" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=840819" title="東新住建">
東新住建

東新住建株式会社（とうしんじゅうけん、"Toshin Housing Co., Ltd." ）は、愛知県稲沢市に本社を置く総合建設会社である。分譲住宅事業では愛知県が現在は注文住宅事業と請負建築事業を主軸にした事業を展開している。また太陽光発電パネル搭載の住まいや国産材を使った環境を考えた住まいなど独自の取組みを通じてお客様への先進的なご提案をおこなっている。




2015年に創部した女子レスリング部。2017年現在の部員数は3名。





</doc>
<doc id="841724" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=841724" title="日本電通">
日本電通

日本電通株式会社（にっぽんでんつう）は、大阪市港区に本社を置く電設建設、システムソリューション、CATV事業などを行う企業。





</doc>
<doc id="849341" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=849341" title="住友電設">
住友電設

住友電設株式会社（すみともでんせつ、英文社名："Sumitomo Densetsu Co., Ltd."）は、ビル・工場の内線工事、電力、情報通信、プラント・空調工事等の事業を展開する総合設備会社で住友電気工業株式会社の連結子会社であり、住友グループ広報委員会にも参加する企業である。




関連会社




</doc>
<doc id="849837" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=849837" title="LIXILリフォームショップ">
LIXILリフォームショップ

LIXILリフォームショップとは株式会社LIXIL（旧トステム株式会社）が運営する住宅リフォームのフランチャイズチェーン名である。

本項では前身名称である「住まいプロ ホームウェル（すまいプロ ホームウェル）」や「トステムホームウェル」並びに株式会社住生活グループ（現・株式会社LIXILグループ）のグループ会社だった同名企業も併せて述べる。

前身の名称の一部 「ホームウェル（Home Well）」の由来は、住まいとくらしをより良くしたいという思いから。直営店「ホームウェルサテライト」を東京都墨田区錦糸で営業していた。

2007年6月14日、社名を株式会社ハウジングワークスへ変更した。その後さらに株式会社トステムハウジングワークスに変更したが、2010年9月30日に解散した。

住宅リフォームのフランチャイズとしてのホームウェルの事業は関連法人解散後もトステム本体により存続され、2011年4月の株式会社LIXIL発足後も「トステム」ブランドのまま継続して行ってきた。

2012年7月1日に旧・株式会社INAXが行っていた住宅リフォームのフランチャイズ「INAXリフォームLIFA」との再編により、「LIXILリフォームチェーン」を発足。異なるビジネスモデルを明確にするため2ブランドの統合は行わず、「トステムホームウェル」は"新築時の性能・機能を上回るリーズナブルな全面リフォームを提供する"というコンセプトを新たに掲げ、「住まいプロ ホームウェル」に改称した。

2015年4月1日に「住まいプロ ホームウェル」は「INAXリフォームLIFA」から改称した「住まいコンシェル LIFA」と統合され「LIXILリフォームショップ」に改称。「ホームウェル」の名称は誕生から27年で消滅した。



</doc>
<doc id="851857" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=851857" title="インターライズ (建設業)">
インターライズ (建設業)

株式会社インターライズは、東京都目黒区に本社を置く、主に建設業や不動産業を営む会社である。

東京都、千葉県、神奈川県などの地域で住宅の内装のリフォームや不動産業をしている。




</doc>
<doc id="872952" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=872952" title="大和ハウス工業">
大和ハウス工業

大和ハウス工業株式会社（だいわハウスこうぎょう）は、大阪府大阪市北区梅田三丁目に本社を置く住宅総合メーカー。工業化住宅のパイオニアで、住宅・建設業界の最大手である。

2013年4月現在、支店は全国74ヶ所、工場は10ヶ所ある。2012年（平成24年）におけるマンションの供給実績は地方圏で業界2位（1,596戸）、全国で同5位（3,176戸）であった。

創業者の石橋信夫が戦時中に捕虜としてロシアに連行され、シベリアの強制収容所にて、極寒の地で過酷な労働の日々を送る。やがて帰国後に、生活する上での「衣・食・住」三要素の「住」の重要性を認識し、いついかなる時でも「すぐに建てられる丈夫な住宅」を普及させるべく、事業を開始する。

社名の由来は、石橋信夫の出身地で同社の創業地である奈良県の旧令制国名の「大和国」（やまとこく）に因み、石橋の提案により「大いなる和をもって経営に当たりたい」ということから、“やまと”ではなく“だいわ”の読みにした。

1959年（昭和34年）にプレハブ住宅（工業化住宅）を日本で初めて世に送り出し、住宅建設の常識を覆した。

付加断熱（充填断熱と外張り断熱の併用断熱工法）などを標準採用した「xevo」ブランドを2006年（平成18年）に発表。フレームの強度を強化などした「xevo」ブランドを新たに2007年（平成19年）に発表した。

住宅（鉄骨・木質）を中心に、マンション・アパート・リゾートホテル・ビジネスホテル・ゴルフ場などを事業展開しており、一時期は「総合生活産業」を前面に押し出していた。2001年4月に子会社の大和団地を吸収合併した。

経費削減による広告費の削減のため、1998年（平成10年）4月から翌年6月まで提供クレジットを出さないでテレビ番組内でCMを流していた時期があった。現在では方針転換し、「何でダイワハウスなんだ？」というキャッチフレーズでシュールなCMを展開している。

二酸化炭素排出削減のための省エネルギー技術、敷地緑化や風力発電事業、排水の浄化など、環境管理に取り組んでいる。その一環として1997年から環境マネジメントの国際規格であるISO14001の認証取得に取り組んでおり、現在は全ての工場（全国13ヶ所）と生産関係部門が認証を取得した。

2001年（平成13年）度よりエースコック（サッポロ一番グループ）に代わって、毎年正月明けに全国ネットでテレビ放送される読売テレビ主催のプロ野球オールスタースポーツフェスティバル→2014年からはプロ野球No.1決定戦!の冠スポンサーを務め、企業メセナとして2006年（平成18年）4月、大阪交響楽団を支援している。

企業理念は「事業を通じて人を育てる」（この理念は長年同社と仲の良いパナソニック）。同社グループのスローガンは2001年に大和団地吸収合併後、「Dramatic Life For You」、また2005年のCI導入にあわせて、「共に創る。共に生きる。 We Build Hearts.」が制定された。

2007年（平成19年）7月に大和ハウスグループ単独でREIT（「大和ハウスリート投資法人」）を設立、2008年（平成20年）5月に東京証券取引所へ上場する予定であったが、同年6月市況の悪化に伴い上場中止を発表した。その後2012年11月28日、東京証券取引所に上場した。

社団法人プレハブ建築協会に加盟。

　　　　　　　- ベトナム「ロンドウック工業団地」開発に参画。
　　　　　　　- インドネシア「ダイワ・マヌンガル工業団地」開発に参画。

2011年（平成23年）1月に大阪府の天満労働基準監督署の是正勧告を受け、大和ハウス工業は2011年4月22日に本社と15社あるグループ会社で、2009年と2010年の2年間に32億円の時間外賃金の未払いがあったと発表した。このことに関し、本社を含む32社を調査したところ、従業員約2万5000人の約4割に当たる9387人のサービス残業が未払いであることが発覚した。

2019年（平成31年）3月13日、中国の合弁会社である大連大和中盛房地産（遼寧省大連市）で、合弁相手から派遣されている3人（2人は取締役）に不正行為の疑いがあったと発表した。3人のうちの出納担当者が会社の書類を無断で持ち出そうとしたのを、他の従業員が気づき、預金残高と帳簿に差異があることから調査を行ったところ、現時点で差額が14億1,500万元（約234億8,800万円）に上ることが判明。大連大和中盛房地産の現地経理担当者からの報告で調査を行ったところ、およそ4年前からインターネットバンキングを通じて不正に会社資金が引き出されていたことが明らかになった。これを受けて、同社は12日、不正を行ったと思われる3人を中国捜査当局に業務上横領などの疑いで刑事告訴する手続きに入った。大和ハウスは、大連大和中盛房地産が持ち分法適用関連会社のため、この差額が不正流用でありその全額が回収できなかった場合には約117億円の持ち分法投資損失（経常損失）を計上する見込みだと説明。芳井敬一社長は「ガバナンスという言葉になってしまうが、まずこの体制が非常に甘かった。この結果を招いたのは、そのことに尽きると思います」と述べた。なお、住宅開発と販売を行う大連大和中盛房地産は2005年の設立で、大和ハウスが83.65％、大連中盛集団が16.35％を出資している。資本金は33億元。2018年12月末現在の売上高は１億8,001万元に上る。




※かつて東京都中央区日本橋には東京支店から昇格した東京本社があったが、千代田区飯田橋移転を機に東京支社へ降格。その後、2013年4月1日付けで再び本社へ昇格。ただ、実質的な本社機能や登記上の本店は引き続き大阪府大阪市に置く。















在京テレビ局でのテレビ番組で提供が多く、在阪テレビ局の中で最も密接である毎日放送制作のテレビ番組での提供が多い（テレビ・ラジオでもCMがよく流れている）。






</doc>
<doc id="874075" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=874075" title="美樹工業">
美樹工業

美樹工業株式会社（みきこうぎょう）は、兵庫県姫路市に本社を置くゼネコン（総合建設業）である。
ジャスダック上場企業。








</doc>
<doc id="879840" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=879840" title="東北ミサワホーム">
東北ミサワホーム

東北ミサワホーム株式会社（とうほくミサワホーム）は、ミサワホーム100%出資による同社の東北地区ホームディーラー。宮城県仙台市に本社を置く。




</doc>
<doc id="887018" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=887018" title="創建 (名古屋市熱田区)">
創建 (名古屋市熱田区)

株式会社創建（そうけん、）は、東京都港区に本社と愛知県名古屋市熱田区に本店を置く、都市計画・交通計画などに携わる会社。




</doc>
<doc id="899287" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=899287" title="水谷建設">
水谷建設

水谷建設株式会社（みずたにけんせつ、"MIZUTANI CONSTRUCTION CO., LTD." ）は、三重県桑名市に本社を置く総合建設会社。

1960年（昭和35年）12月に水谷建材株式会社として設立され、1977年（昭和52年）12月に水谷建設株式会社へ社名変更した。現在国内数カ所に拠点を持つほか、グループ会社として国内に株式会社整備工場東海（本社三重県桑名市）、ブルーカーゴ株式会社（旧第一重機運輸株式会社、本社三重県桑名市）の2社と海外にシーム・ミズタニ・コンストラクション(タイ)、福建水谷建設工程服務有限公司（中国福建省）の2社を持つ。
尚、神奈川県茅ヶ崎市に本社を置く水谷建設株式会社とは別企業である。

2011年（平成23年）12月1日、大阪地裁に対し会社更生手続開始の申立てがなされ、12月31日に会社更生手続き開始決定がされた。


水谷建設は、NGOのレインボーブリッヂに中古重機の寄付をし、それが北朝鮮に輸送されたことが判明している。北朝鮮の砂利利権獲得が目的で、裏金が北朝鮮に渡った可能性がある。

また、帳簿上の不正操作により所得隠しを行った。福島県内の土地売却についても脱税の容疑を受けている。

同じ福島県発注の木戸ダム建設をめぐる汚職事件にも関与している。同ダムの工事を落札した前田建設工業の下請け（県から見ると孫受け）として、佐藤栄佐久福島県知事の実弟が経営する会社の土地を相場よりも高い価格で購入し、知事側に利益供与を行なったという。もっとも、東京高裁は、2009年（平成21年）10月14日の判決において、知事に「売買代金と時価相当額との差額の利益を得る認識まであったとするのは相当でない」と判示している。

関西国際空港と中部国際空港の建設工事の下請け受注の為、暴力団幹部、国会議員秘書などに裏金として支出していたことが判明。現段階では水谷建設側は否定。裏金は総額約15億円に上る。

東京地裁は、総額約11億4000万円に上る重機械土木大手「水谷建設」（三重県桑名市）の脱税事件で、法人税法違反罪に問われた同社の元会長水谷功に懲役2年（求刑懲役3年）、元役員に懲役1年6月、執行猶予3年（同懲役1年6月）の判決を言い渡した。法人としての水谷建設は罰金2億4000万円（同罰金2億6000万円）。


</doc>
<doc id="908564" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=908564" title="日新道路工業">
日新道路工業

株式会社日新道路工業（にっしんどうろこうぎょう）は、宮城県仙台市太白区に本社を置く企業。






</doc>
<doc id="909358" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=909358" title="石橋建設工業 (福島県)">
石橋建設工業 (福島県)

石橋建設工業株式会社（いしばしけんせつこうぎょう）は、福島県本宮市に本社を置く建設業。






</doc>
<doc id="910178" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=910178" title="コムシスホールディングス">
コムシスホールディングス

コムシスホールディングス株式会社（"COMSYS Holdings Corporation"）は、東京都品川区に本社を置き、日本コムシス株式会社を中心とした、サンワコムシスエンジニアリング株式会社、株式会社TOSYS、株式会社つうけん、コムシス情報システム株式会社等の情報通信工事事業、電気設備工事事業及び情報処理関連事業等を行う子会社の経営管理等を行う企業。東京証券取引所第一部に上場している。日経平均銘柄としても選ばれている。

NTT認定の総合電気通信事業会社における最大手企業として、通信建設業界において確固たる地位を確立している。その企業規模に比較し、一般的な知名度は高いとは言えないが、資本金・売上高等では準大手ゼネコンと同等程度の規模を持つ。豊富な現金預金、高い自己資本比率等、財務内容も良好である。主力である日本コムシスを中心に、通信設備建設工事においては、海底ケーブルの敷設、山岳における通信鉄塔建設、通信専用トンネル築造といった大規模工事から、NTT電話局内設備工事、一般住宅での電話線の引き込み等の小規模のものまで、ありとあらゆるものを手がける。近年は、IT関係の設計・施工・ソフト開発・保守運用といった方面に注力しており、これを受け、2009年（平成21年）4月にコムシス情報システム株式会社が創社された。IT総合エンジニアリング企業を標榜し、積極的な事業展開が図られている。堅実経営でも知られており、バブル期、ITバブル期、不動産バブル期もほぼ無傷で乗り越えている。


2014年（平成26年）3月31日現在で連結子会社38社




</doc>
<doc id="910448" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=910448" title="サンワコムシスエンジニアリング">
サンワコムシスエンジニアリング

サンワコムシスエンジニアリング株式会社（以下「サンコム」と表記する）は、電気通信工事、電気工事などの事業を行う日本の企業である。持株会社「コムシスホールディングス株式会社」傘下に3社ある統括事業会社の1つ。

従業員の9割以上（サンコムの傘下企業を含む、2008年3月末時点）が電気通信設備工事事業に従事しており、携帯電話基地局、FTTHなど様々な工事を手掛けている。同じグループの「日本コムシス株式会社」ではNTTグループへの売上が単独売上高の7割以上（2007年度）を占めているのに対し、サンコムではKDDI株式会社への売上が、すべての得意先の中で最も大きくなっている（同年度）。


旧社名は「株式会社三和エレック」。売上高のうち
が、それぞれ約ずつを占めていた（1999年3月期）。1999年11月、通信工事業界首位の日本コムシスと業務提携し、2003年9月には東日本システム建設株式会社を加えた3社の共同で持株会社「コムシスホールディングス株式会社」を設立。2005年1月、三和エレックはNTT向け事業を日本コムシスへ譲渡し、4月には日本コムシスからキャリア系の事業を譲受して社名を「サンワコムシスエンジニアリング株式会社」に変更している。



「サンワコムシスエンジニアリンググループ」のうち一部を列挙する（2008年3月時点）。





</doc>
<doc id="912952" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=912952" title="植木組">
植木組

株式会社植木組（うえきぐみ）は、新潟県柏崎市に本社を置く建設会社（中堅ゼネコン）である。





</doc>
<doc id="913009" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=913009" title="第一建設工業">
第一建設工業

第一建設工業株式会社（だいいちけんせつこうぎょう）は、新潟市中央区に本社を置く鉄道施設の工事を中心とする建設会社（地方ゼネコン）である。

鉄道省の請負目的で創業した経緯から、現代に至るまで鉄道工事に強みを持ち、現在も東日本旅客鉄道（JR東日本）とつながりが深い。







</doc>
<doc id="919138" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=919138" title="コムシスモバイル">
コムシスモバイル

コムシスモバイル株式会社は、コムシスグループの移動体通信工事を担う企業。2012年10月1日に東京通建が日東通建を合併して商号変更した。

東京通建株式会社

日東通建株式会社

コムシスモバイル株式会社








</doc>
<doc id="934229" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=934229" title="アルスター (長野県)">
アルスター (長野県)

株式会社アルスターは、長野県松本市に本社を置くTOSYS（旧東日本システム建設）の子会社で、長野県を中心とする情報通信工事事業、電気設備工事事業を行う企業である。




</doc>
<doc id="934258" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=934258" title="トーシス新潟">
トーシス新潟

株式会社トーシス新潟（トーシスにいがた）は、新潟県新潟市西区に本社を置く、新潟県を中心とする情報通信工事事業、電気設備工事事業を行う企業である。長野県長野市に本社を置くTOSYSの子会社。




</doc>
<doc id="957173" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=957173" title="日東通建">
日東通建

日東通建（にっとうつうけん）は、かつて存在した日本の情報通信建設会社。主として電話・通信の工事を請け負う情報通信建設会社であり、日本コムシスなどが所属するコムシスグループに属していた。

2012年10月1日付けで、同じくコムシスグループの情報通信建設会社であった東京通建と、東京通建（合併と同時にコムシスモバイルに社名変更）を存続会社として合併したことにより消滅した。






</doc>
<doc id="959906" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=959906" title="岩田地崎建設">
岩田地崎建設

岩田地崎建設株式会社（いわたちざきけんせつ、"IWATA CHIZAKI INC."）は、日本の建設会社。北海道札幌市中央区北2条東17丁目に本社を置く道内最大手の地方ゼネコン。




</doc>
<doc id="992747" url="https://ja.wikipedia.org/wiki?curid=992747" title="山田建設">
山田建設

山田建設株式会社（やまだけんせつ）は日本の不動産会社である。首都圏を中心に新築マンション「ミオカステーロ」「マイネシュロッス」「スタジオデン」シリーズを展開。2007年マンション供給戸数ランキングでは首都圏18位（917戸）。自社設計・施工に加え、構造計算専門部門も社内に持つ。







</doc>
